{"docstore/data": {"233537ff-f2b8-4352-bc10-86fa3e027e4d": {"__data__": {"id_": "233537ff-f2b8-4352-bc10-86fa3e027e4d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/", "header": "MEHR F\u00dcR DICH.BESSER F\u00dcR DEUTSCHLAND."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# MEHR F\u00dcR DICH.BESSER F\u00dcR DEUTSCHLAND.\n", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 39, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b55c52c1-5be3-4ed3-affe-21d87723a366": {"__data__": {"id_": "b55c52c1-5be3-4ed3-affe-21d87723a366", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/", "header": "Worauf es jetzt ankommt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "233537ff-f2b8-4352-bc10-86fa3e027e4d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/"}, "hash": "d0a88ee626efac4512e906d48712098998dd7500a651d678a6d1bb2af25c0ee5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Worauf es jetzt ankommt\nAm 23. Februar findet die vorgezogene Bundestagswahl statt. Es geht um viel bei dieser Wahl. Wir leben in schwierigen Zeiten: Es herrscht Krieg mitten in Europa, unsere Unternehmen stehen in einem versch\u00e4rften internationalen Wettbewerb, der Zusammenhalt im Land steht auf der Probe.\nDeutschland steht vor bedeutenden Entscheidungen:\n- Investieren wir jetzt weiter kraftvoll in unser Land? Oder lassen wir unsere Bahn, unsere Stra\u00dfen und Br\u00fccken verkommen?\n- Sorgen wir jetzt daf\u00fcr, dass alle im Alltag gut auskommen \u2013 mit anst\u00e4ndigen L\u00f6hnen, bezahlbaren Lebensmitteln und erschwinglichen Mieten? Oder nehmen wir es hin, wenn die Kaufkraft sinkt und Wohnen immer teurer wird?\n- Sorgen wir jetzt f\u00fcr stabile Renten, f\u00fcr gute Gesundheit und Pflege, f\u00fcr intakte Schulen und Kitas? Oder setzen wir ausgerechnet da den Rotstift an?\n- Sichern wir jetzt Arbeitspl\u00e4tze? Investieren wir jetzt in eine moderne Wirtschaft und sorgen f\u00fcr g\u00fcnstigen Strom, den unsere Unternehmen dringendbrauchen? Oder gucken wir tatenlos zu, wenn \u00fcberall um Deutschland herum mitneuen Technologien die Zukunft entsteht?\n- Setzen wir jetzt die n\u00f6tige Modernisierung unseres Landes fort? Oder legen wir bei Klimaschutz und Gleichberechtigung den R\u00fcckw\u00e4rtsgang ein?\n- Unterst\u00fctzen wir jetzt weiter die Ukraine \u2013 standhaft und besonnen? Oder lassen wir uns in Fragen von Krieg und Frieden auf gef\u00e4hrliche Abenteuer ein?\nSelten in den vergangenen Jahrzehnten waren klare Haltung, Charakter und Erfahrung so entscheidend.\nSelten kam es so sehr darauf an, dass Respekt f\u00fcr alle herrscht. Respekt f\u00fcr jede und jeden Einzelnen \u2013 egal, wieviel sie verdienen, woran sie glauben oder woher sie kommen.\nInvestitionen in unseren Wohlstand und unsere Arbeitspl\u00e4tze, in unseren Zusammenhalt und in unsere Sicherheit \u2013 da darf es jetzt kein Entweder-oder geben! Das alles ist dringend n\u00f6tig, das alles geh\u00f6rt zusammen!\nDaf\u00fcr stehen wir.\nHeute wollen die Konservativen erreichte Fortschritte r\u00fcckg\u00e4ngig machen und dort sparen, wo es viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger pers\u00f6nlich trifft. Andere setzen auf eine Politik, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bevormundet. Die Populisten von rechts und links wiederum geben v\u00f6llig falsche Antworten. Ihr Gesch\u00e4ftsmodell ist es, unsere Gesellschaft zu spalten.\nWir sagen: Das alles schadet Deutschland. Das ist nicht unser Weg.\nSo schwierig die letzten Jahre auch gewesen sein m\u00f6gen \u2013 immer, wenn es darauf ankam, war auf Bundeskanzler Olaf Scholz und die SPD Verlass.\nDie explodierenden Energiepreise infolge des Kriegs gegen die Ukraine haben wir unter Kontrolle gebracht \u2013 und Deutschland schnell unabh\u00e4ngig gemacht von russischem Gas. Die Renten sind kr\u00e4ftig gestiegen \u2013 und mehr als 30 Jahre nach dem Mauerfall in Ost und West endlich angeglichen.\nDen Mindestlohn haben wir auf zun\u00e4chst 12 Euro erh\u00f6ht \u2013 das bedeutet mehr Einkommen und mehr Sicherheit f\u00fcr Millionen von Menschen! Familien profitieren von mehr Kindergeld und unseren Investitionen in bessere Bildung und Betreuung.\nWir haben die irregul\u00e4re Migration begrenzt \u2013 und hei\u00dfen zugleich diejenigen bei uns willkommen, die hier in Deutschland arbeiten wollen.\nMit unserem neuen Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht erm\u00f6glichen wir es, dass aus Mitmenschen auch Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrger mit allen Rechten werden.\nUnsere Bundeswehr haben wir mit einem Sonderverm\u00f6gen ausgestattet, damit wir unser Land gegen alle Bedrohungen von au\u00dfen verteidigen k\u00f6nnen.\nDeutschland steht fest an der Seite der \u00fcberfallenen Ukraine \u2013 und zugleich achtet Bundeskanzler Olaf Scholz darauf, dass der Krieg nicht zur direkten Konfrontation zwischen NATO und Russland eskaliert.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3620, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6e959f13-289a-46b7-ade7-5f8017eb2374": {"__data__": {"id_": "6e959f13-289a-46b7-ade7-5f8017eb2374", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/", "header": "Worauf es jetzt ankommt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b55c52c1-5be3-4ed3-affe-21d87723a366", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/"}, "hash": "08fdbfa3ceb3ed2d4980d8dcd6b6af65d74b7d73642171b8000ce237f4a16b55", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Worauf es jetzt ankommt\nMit klarer Haltung, mit klaren Werten, vern\u00fcnftig und besonnen \u2013 nur so werden wir auch k\u00fcnftige Herausforderungen bew\u00e4ltigen.\nGenau deshalb braucht Deutschland in dieser schwierigen Zeit eine starke SPD:\n- Wir sorgen daf\u00fcr, dass das Leben bezahlbar bleibt \u2013 mit einem h\u00f6heren Mindestlohn, Entlastungen f\u00fcr Gering- und Normalverdiener bei der Einkommenssteuer, weniger Mehrwertsteuer auf Lebensmittel sowie wirksamen Regeln f\u00fcr bezahlbares Wohnen.\n- Wir investieren weiter in Schienen, Br\u00fccken und digitale Netze.\n- Wir unterst\u00fctzen unsere Unternehmen und ihre Besch\u00e4ftigten im weltweiten Wettbewerb \u2013 mit g\u00fcnstigen Energiepreisen und einem \u201eMade-in-Germany\u201c-Investitionsbonus f\u00fcr Zukunftsinvestitionen und sichere Arbeitspl\u00e4tze.\n- Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr gute L\u00f6hne \u00fcberall in Deutschland \u2013 in der Industrie, im Handel, im Handwerk und in allen anderen Bereichen der Wirtschaft.\n- Wir stabilisieren die Renten und sichern gute Gesundheitsversorgung und Pflege, die alle erreicht und f\u00fcr alle bezahlbar bleibt.\n- Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit und stellen uns den Feinden der offenen Gesellschaft konsequent entgegen.\n- Wir sorgen daf\u00fcr, dass Kitas und Schulen zuverl\u00e4ssig an der Seite der Familien stehen.\n- Wir setzen uns ein f\u00fcr gesellschaftlichen Fortschritt, f\u00fcr gleiche Rechte und Chancen von Frauen und M\u00e4nnern. F\u00fcr Vielfalt und Toleranz.\n- Wir kappen unn\u00f6tige B\u00fcrokratie, beschleunigen und digitalisieren die Verwaltung \u2013 und auch beim Ausbau der Erneuerbaren Energien halten wir das Tempo hoch.\nZupackende Politik f\u00fcr die breite Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die unser Land am Laufen halten und f\u00fcr diejenigen, die nicht auf der Sonnenseite des Lebens stehen.\nPolitik mit Ma\u00df und Mitte, die verbindet und nicht spaltet.\nDarauf kommt es jetzt an.\nDar\u00fcber entscheiden die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler bei der Bundestagswahl am 23. Februar\n2025.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3621, "end_char_idx": 5479, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "30e8ee86-c767-4e76-8849-157b6f5f15ce": {"__data__": {"id_": "30e8ee86-c767-4e76-8849-157b6f5f15ce", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/", "header": "Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6e959f13-289a-46b7-ade7-5f8017eb2374", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/"}, "hash": "3b00a1ee4afee44f51d6462c41cc52b51cc85d95f6ea6baf433ac931cfe59431", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\nViele Menschen machen sich derzeit Sorgen um die Wirtschaft in unserem Land. Oder noch schlimmer: Man sorgt sich um den eigenen Arbeitsplatz. Es geht um Fragen der Wettbewerbsf\u00e4higkeit im globalen Wettstreit moderner industrieller Produktionsstandorte. Es geht aber auch um die richtigen Strategien, den Fachkr\u00e4ftebedarf im Handel, in der Gastronomie und in der Verwaltung zu sichern. Und es geht nicht zuletzt um Fragen von Bildung, Ausbildung und Weiterbildung, zum Beispiel im Handwerk.\nWir stehen f\u00fcr eine Wirtschaftspolitik, die Wachstum, soziale Gerechtigkeit und Nachhaltigkeit miteinander verbindet.Wir gestalten einen Aufschwung, der bei allen Menschen ankommt.Daf\u00fcr investieren wir in die Zukunft \u2013 in Bildung, Innovation, Digitalisierung und Klimaschutz. Wir sorgen daf\u00fcr, dass unsere Kinder auch in 30 Jahren noch Stra\u00dfen, Br\u00fccken und Schienen nutzen k\u00f6nnen, und modernisieren unsere Infrastrukturen. Diese Investitionen sind einerseits generationengerecht und sie sind andererseits die Grundbedingung daf\u00fcr, dass Unternehmen in Deutschland wettbewerbsf\u00e4hig bleiben k\u00f6nnen.\nGleichzeitig setzen wir auf gute Arbeit und sichere Arbeitspl\u00e4tze. Mit guten L\u00f6hnen sichern wir die Kaufkraft in unserem Land und kurbeln die Binnennachfrage an. Wir schaffen einen neuen Aufschwung f\u00fcr Deutschland als Grundlage f\u00fcr mehr Gerechtigkeit.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1376, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9e63ccb8-365e-4571-9562-5cc37e67f2d5": {"__data__": {"id_": "9e63ccb8-365e-4571-9562-5cc37e67f2d5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/", "header": "1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "30e8ee86-c767-4e76-8849-157b6f5f15ce", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/"}, "hash": "9736b34f4b655b448495c90c4467479d48951330e126b79475cc2f5df46d5208", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze.\nDies ist das erste, aber sicher nicht das letzte Mal, dass wir die W\u00f6rter \u201eWir k\u00e4mpfen f\u00fcr\u201c verwenden. Wir k\u00f6nnten auch \u201eWir setzen uns ein f\u00fcr\u201c oder \u201eWir engagieren uns, damit\u201c schreiben. Aber wir sp\u00fcren alle, wie gro\u00df die Dringlichkeit ist, mit der wir Themen anpacken m\u00fcssen. Also: Lasst uns gemeinsam f\u00fcr das, was uns am Herzen liegt und was unser Land in Zukunft f\u00fchrt, k\u00e4mpfen. Zum Beispiel daf\u00fcr: Mit klaren Rahmenbedingungen und einem echten Investitionsturbo schaffen wir ein Wachstumsumfeld f\u00fcr unsere Unternehmen. Deutschland braucht ein Jahrzehnt zukunftsf\u00e4higer Innovationen und Investitionen. Mit unserer Politik bringen wir beides auf den Weg: kluge Erfindungen, die das Leben besser machen, die Arbeit und Wohlstand sichern. Und dazu eine \u00f6ffentliche Infrastruktur, die den Alltag leichter macht, weil sie einfach funktioniert. In einem modernen Land mit den richtigen Rahmenbedingungen k\u00f6nnen Industrie, KMU, Dienstleistungen, Handwerk, Start-ups und Landwirtschaft aufbl\u00fchen. Die Besch\u00e4ftigten k\u00f6nnen durch flei\u00dfige Arbeit und gute Ideen ihren Beitrag dazu leisten sowie gemeinsam mit ihren Familien ein gutes Leben verbringen.\nDie deutsche Wirtschaft befindet sich in einer herausfordernden Lage. Wichtige Zukunftsinvestitionen bleiben derzeit aus. Das gef\u00e4hrdet Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand. Mit zielgenauen Ma\u00dfnahmen werden wir den Turbo f\u00fcr Zukunftsinvestitionen in unserem Land z\u00fcnden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1471, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "572ede70-9dd0-4303-af4d-8579de7a2e04": {"__data__": {"id_": "572ede70-9dd0-4303-af4d-8579de7a2e04", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./", "header": "Wir wollen Energiepreise senken und zentrale Erfolgsbranchen strategisch f\u00f6rdern."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9e63ccb8-365e-4571-9562-5cc37e67f2d5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "32e034525ee3b7fd0651f0e35476acd33bdba6a0d021b24f3d271940f1e39207", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze.\n### Wir wollen Energiepreise senken und zentrale Erfolgsbranchen strategisch f\u00f6rdern.\nWir brauchen bezahlbare Energie, sonst geht unseren Unternehmen in Deutschland die Energie aus. Wir investieren in eine sichere und bezahlbare Energieversorgung, vor allem mit erneuerbarem Strom. Wir wollen international wettbewerbsf\u00e4hige Energiepreise. Wir geben Planungs- und Investitionssicherheit bei den Energiekosten durch stabile Preise, von den Netzentgelten \u00fcber die Stromsteuer bis zum CO2-Preis. Besonders im Norden und Osten, wo ein gro\u00dfer Anteil der Windenergie Deutschlands produziert wird, sind hohe Netzentgelte ein dringendes Problem.\nMit der Umstellung auf g\u00fcnstige Erneuerbare Energien ist ein massiver Ausbau der Stromnetze verbunden. Der kostet viel Geld, das als Netzentgelte auf den Strompreis aufgeschlagen wird. Das ist eine Herausforderung insbesondere f\u00fcr die im internationalen Wettbewerb stehende Wirtschaft und die Verbraucherinnen und Verbraucher. Wir werden die Entgelte f\u00fcr das \u00dcbertragungsnetz, das die Regionen in Deutschland verbindet und massiv ausgebaut wird, zun\u00e4chst stabilisieren, dann schnellstm\u00f6glich auf 3 Cent pro Kilowattstunde deckeln und so den Netzausbau unterst\u00fctzen. Das ist wegen der milliardenschweren Investitionen in dieses Netz erforderlich.\nDamit soll die derzeitige Belastung f\u00fcr Haushalte und Unternehmen im Durchschnitt halbiert und dauerhaft Planungssicherheit geschaffen werden \u2013 f\u00fcr industrielle Investitionen, aber auch f\u00fcr den Umstieg auf klimafreundliche Technologien wie das Elektroauto oder die W\u00e4rmepumpe.\nDar\u00fcber hinaus setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass ein gr\u00f6\u00dferer Kreis besonders stromintensiver Unternehmen von den bestehenden Regeln reduzierter Netzentgelte profitieren kann. Dazu geh\u00f6rt auch, die energieintensiven Gro\u00dfabnehmer ohne Flexibilisierungspotenzial wie bisher zu entlasten.\nDie Bundesregierung wird sich dar\u00fcber hinaus gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission daf\u00fcr einsetzen, dass mehr energieintensive Branchen von den Entlastungen der sogenannten Strompreiskompensation profitieren k\u00f6nnen, zum Beispiel die Glasverarbeitung, weitere Teile der Chemie und die Batteriezellenproduktion. Das w\u00fcrde den Strompreis in der energieintensiven Industrie in Deutschland deutlich senken. Wir werden au\u00dferdem die Absenkung der Stromsteuer auf das europ\u00e4ische Mindestma\u00df entfristen.\nDeutschland ist ein Auto-Land. Die Zukunft der Autos liegt in der Elektromobilit\u00e4t. Wer suggeriert, dass Verbrenner mit E-Fuels die L\u00f6sung seien, macht Autos nur noch f\u00fcr Spitzenverdienende erschwinglich. Gleichzeitig steht die Automobilwirtschaft, genau wie ihre Zulieferer, wie die Stahlindustrie und andere, heute vor erheblichen Umw\u00e4lzungen, machen sich viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sehr konkrete Sorgen um ihren Arbeitsplatz und ihre Zukunft. Wir nehmen diese Sorgen ernst.\nDeutschland soll ein f\u00fchrendes Land f\u00fcr die Herstellung von Fahrzeugen bleiben. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die deutschen Automobilhersteller aktuell keine Strafzahlungen im Zusammenhang mit den CO2-Flottengrenzwerten an Br\u00fcssel leisten m\u00fcssen. Diese Mittel werden jetzt f\u00fcr Investitionen in klimafreundliche Fahrzeuge und die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen gebraucht. Wir werden mit der EU-Kommission in Verhandlungen treten, die Ziele beizubehalten, aber den Weg dorthin pragmatischer zu gestalten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3331, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d7c02e6a-6e0f-4ebe-8fb8-730d37ef8836": {"__data__": {"id_": "d7c02e6a-6e0f-4ebe-8fb8-730d37ef8836", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./", "header": "Wir wollen Energiepreise senken und zentrale Erfolgsbranchen strategisch f\u00f6rdern."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "572ede70-9dd0-4303-af4d-8579de7a2e04", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./"}, "hash": "8033ac8aa0af48ed1f1034271fc9ba3efb61c1c235ab67641dd263e84908791d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze.\n### Wir wollen Energiepreise senken und zentrale Erfolgsbranchen strategisch f\u00f6rdern.\nDaf\u00fcr m\u00fcssen die Rahmenbedingungen stimmen. Die von uns vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Senkung der Strompreise \u2013 insbesondere die Deckelung der \u00dcbertragungsnetzentgelte \u2013 werden Strom f\u00fcr die Produktion von Batterien und Autos und f\u00fcr das Laden noch einmal g\u00fcnstiger machen. Das Laden an \u00f6ffentlichen Lades\u00e4ulen muss in Zukunft so einfach wie und auch g\u00fcnstiger werden als das Tanken. Wir werden beim Lades\u00e4ulenausbau weiter Tempo machen und Tankstellen verpflichten, Schnelladem\u00f6glichkeiten anzubieten. Wir machen weiter Tempo beim Lades\u00e4ulenausbau \u2013 entlang der Stra\u00dfen und Autobahnen und in Depots und Betriebsh\u00f6fen. Damit auch der Urlaub oder die Gesch\u00e4ftsreise elektrisch werden, fordern wir eine europ\u00e4ische Schnelllades\u00e4ulen-Offensive.\nWir werden au\u00dferdem den Kauf von E-Autos st\u00e4rker ankurbeln.\nWir wollen mit einem zeitlich befristeten Steuerabzugsbetrag f\u00fcr die Anschaffung eines in Deutschland produzierten E-Autos auch den privaten Neuwagenkauf f\u00f6rdern. Das ist einfach und unkompliziert umsetzbar: kaufen, bei der Steuer angeben, Zuschuss direkt aufs Konto. Durch die Einbeziehung von jungen Gebrauchten sowie Leasingmodellen helfen wir auch Menschen mit geringeren Einkommen. Mit diesem Paket unterst\u00fctzen wir vor allem Haushalte mit niedrigen und normalen Einkommen beim Umstieg auf ein E-Auto, noch bevor sich die Mobilit\u00e4tskosten der Verbrenner durch den Anstieg des CO2-Preises deutlich erh\u00f6hen. Wir wollen diesen Weg gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Nachbarn gehen und erwarten von der EU-Kommission kurzfristig eine entsprechende Initiative f\u00fcr die ganze Union oder die Freigabe einer solchen deutschen L\u00f6sung.\nEin Gro\u00dfteil der Neuwagen wird gewerblich genutzt. Hier werden wir durch bessere Abschreibungsbedingungen und \u00c4nderungen bei der Dienstwagenbesteuerung die Attraktivit\u00e4t der E-Mobilit\u00e4t weiter verbessern. Die Kfz-Steuer Befreiung f\u00fcr E-Autos werden wir bis 2035 verl\u00e4ngern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3332, "end_char_idx": 5237, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "56365ef9-b8d9-4b0a-962e-13e673710db6": {"__data__": {"id_": "56365ef9-b8d9-4b0a-962e-13e673710db6", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./", "header": "Wir wollen, dass Unternehmen die besten Rahmenbedingungen haben, um in Deutschland zu investieren."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d7c02e6a-6e0f-4ebe-8fb8-730d37ef8836", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./"}, "hash": "a1456aaef613507f6712d52801fbcea2e8d213c6624f7aaf8b58f9ce48ede694", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze.\n### Wir wollen, dass Unternehmen die besten Rahmenbedingungen haben, um in Deutschland zu investieren.\nWir k\u00f6nnen etwas tun f\u00fcr unsere Unternehmen und f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Deutschland.\nWir schaffen einen Deutschlandfonds, der \u00f6ffentliches und privates Kapital mobilisiert, um die wichtigen Investitionsbedarfe erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen \u2013 etwa bei Strom- und W\u00e4rmenetzen, beim Wasserstoffnetz, bei den E-Lades\u00e4ulen oder beim Wohnungsbau. Mit dem Deutschlandfonds sollen Staat und private Geldgeber gemeinsam und b\u00fcrokratiearm in Deutschlands Zukunft investieren k\u00f6nnen. Der Deutschlandfonds soll anfangs mit 100 Milliarden Euro ausgestattet werden. Er wird so ausgestaltet, dass er auch im bestehenden Rahmen der Schuldenregel unseres Grundgesetzes funktioniert \u2013 \u00fcber sogenannte finanzielle Transaktionen. Das vom Bund zur Verf\u00fcgung gestellte Startkapital f\u00fcr den Deutschlandfonds schafft durch die damit verbundenen Beteiligungen oder Darlehen n\u00e4mlich Werte f\u00fcr den Bund. Der Deutschlandfonds nutzt dieses Kapital dann, um Unternehmen und Einrichtungen mit den n\u00f6tigen Finanzmitteln f\u00fcr wichtige Zukunftsinvestitionen auszustatten \u2013 per Darlehen oder als Beteiligung. Staatliches Geld ist nur die eine Seite. Zugleich soll privates Kapital mobilisiert werden. Gro\u00dfe institutionelle Anleger wie zum Beispiel Versicherungen oder Pensionskassen k\u00f6nnen so ebenfalls in diese Unternehmen und Einrichtungen investieren. Das stellt die Zukunftsinvestitionen auf breite Schultern und aktiviert privates Kapital. Wir stellen sicher, dass es zu keiner Privatisierung staatlicher Aufgaben der Daseinsvorsorge kommt.\nDar\u00fcber hinaus wollen wir Unternehmen steuerlich entlasten, aber nicht durch pauschale Steuersenkungen f\u00fcr alle, sondern mit gezielten Anreizen f\u00fcr Investitionen in Deutschland.\nInvestitionspr\u00e4mie statt b\u00fcrokratischer F\u00f6rderprogramme (\u201eMade in Germany\u201c-Bonus):Bislang werden Unternehmens-Investitionen (zum Beispiel in klimafreundliche Technologien) vor allem \u00fcber F\u00f6rderprogramme gef\u00f6rdert. Das dauert oft zu lange und schafft f\u00fcr die Unternehmen jede Menge unn\u00f6tige B\u00fcrokratie. Statt neuer F\u00f6rderprogramme wird in Zukunft st\u00e4rker auf eine unkomplizierte Steuerpr\u00e4mie gesetzt, um Zukunftsinvestitionen zu unterst\u00fctzen. Im Wachstumschancengesetz war bereits eine Investitionspr\u00e4mie f\u00fcr den Bereich der Energieeffizienzma\u00dfnahmen angelegt. Mit der neuen Investitionspr\u00e4mie f\u00fcr bestehende Unternehmen und Neuansiedlungen sollen nun Zukunftsinvestitionen in die Technologien von morgen in der Breite angekurbelt werden: Jede Betriebs- bzw. Unternehmensinvestition in Maschinen und Ger\u00e4te (aus den sogenannten Ausr\u00fcstungsinvestitionen) soll mit 10 Prozent der Anschaffungssumme direkt und unkompliziert \u00fcber eine Steuererstattung gef\u00f6rdert werden. Die erfolgreichen F\u00f6rderprogramme wie GRW oder GAK f\u00fcr die regionale Wirtschaft werden fortgef\u00fchrt.\nWenn Personenunternehmen ihre Gewinne wieder investieren, wollen wir sie steuerlich entlasten. Wir wollen mit der \u201eGesellschaft mit gebundenem Verm\u00f6gen\u201d eine eigenst\u00e4ndige Rechtsform einf\u00fchren, die Nachfolgerinnen und Nachfolgern im Mittelstand \u2013 zum Beispiel aus der Belegschaft \u2013 die treuh\u00e4nderische Nachfolge einfacher erm\u00f6glicht. Dabei werden M\u00f6glichkeiten zur Steuerhinterziehung ausgeschlossen.\nDas europ\u00e4ische Beihilferecht werden wir modernisieren, um Unternehmen im Strukturwandel zu unterst\u00fctzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3355, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6a54487e-a837-4d6c-94a2-ad2e3767f837": {"__data__": {"id_": "6a54487e-a837-4d6c-94a2-ad2e3767f837", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./", "header": "Wir wollen B\u00fcrokratie abbauen und Verfahren beschleunigen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "56365ef9-b8d9-4b0a-962e-13e673710db6", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./"}, "hash": "2e5e4d70c536e149cd5a878dd276563e8c557e21adf54be8bd08423e1290325f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze.\n### Wir wollen B\u00fcrokratie abbauen und Verfahren beschleunigen.\nDamit unsere Wirtschaft wieder schnell in Schwung kommt, m\u00fcssen sich auch viele andere Zahnr\u00e4der schneller bewegen. Denn nur so gewinnt das gesamte System an Geschwindigkeit. Mehr Speed in verschiedenen oder allen Teilaspekten einzubringen, das schafft einen echten Gewinn.\nIn Deutschland dauern viele Planungs- und Genehmigungsverfahren zu lange. Die Bundesregierung hat im letzten Jahr mit den L\u00e4ndern einen Deutschlandpakt zur Planungs-, Genehmigungs- und Umsetzungsbeschleunigung vereinbart: H\u00f6here Geschwindigkeit und weniger B\u00fcrokratie f\u00fcr mehr wirtschaftliches Wachstum sind das Ziel. Diesen Weg werden wir konsequent weitergehen. Auch auf nationaler und EU-Ebene werden wir den Abbau von B\u00fcrokratie etwa durch Zusammenf\u00fchrung, Vereinfachung und Digitalisierung von Dokumentations- und Berichtspflichten vorantreiben. Neue Gesetze m\u00fcssen einem Praxischeck unterzogen werden. Beim Abbau von B\u00fcrokratie nutzen wir die Chancen der Digitalisierung. Die Grundlage daf\u00fcr bildet eine fl\u00e4chendeckende Versorgung des ganzen Landes mit Glasfaser und Mobilfunk. Beim B\u00fcrokratieabbau achten wir darauf, dass Arbeitnehmerrechte, Verbraucherrechte und Ziele des \u00f6kologischen Wandels nicht gef\u00e4hrdet werden. Um weitere konkrete M\u00f6glichkeiten des B\u00fcrokratieabbaus zu ermitteln, wird ein sozialdemokratischer Bundeskanzler eine Konferenz mit Vertreterinnen und Vertretern von Wirtschaft und Verwaltung durchf\u00fchren.\nDer europ\u00e4ische Binnenmarkt ist von enormer Bedeutung f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in Deutschland und au\u00dferdem Motor f\u00fcr den europ\u00e4ischen Wohlstand. Wir wollen den Europ\u00e4ischen Binnenmarkt weiter vertiefen, denn Millionen Arbeitspl\u00e4tze in Deutschland sind eng mit ihm verkn\u00fcpft. Dazu geh\u00f6rt eine digitale Infrastruktur f\u00fcr den grenz\u00fcberschreitenden Dienstleistungsverkehr. Und dazu geh\u00f6rt ebenso ein funktionierender europ\u00e4ischer Kapitalmarkt. Wir werden die Banken- und Kapitalmarktunion vorantreiben und das Umfeld f\u00fcr Innovationen und Zukunftstechnologien durch privates Kapital dauerhaft st\u00e4rken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2075, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6df31b9f-982f-42c0-be29-8d9c6c60ffb4": {"__data__": {"id_": "6df31b9f-982f-42c0-be29-8d9c6c60ffb4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./", "header": "Wir wollen Innovationen erm\u00f6glichen, die Deutschland voranbringen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6a54487e-a837-4d6c-94a2-ad2e3767f837", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./"}, "hash": "9d602304c40295fb4242010f524803894934709c161b1f819974142fd813984a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze.\n### Wir wollen Innovationen erm\u00f6glichen, die Deutschland voranbringen.\nDer viel beschworene Erfindergeist in Deutschland muss wieder zur obersten Priorit\u00e4t werden. Denn Erfindergeist war schon immer zentral f\u00fcr den wirtschaftlichen Erfolg, den sozialen Fortschritt und damit auch den gesellschaftlichen Wohlstand. In den letzten Jahren und Jahrzehnten wurden in Deutschland zahlreiche technologische und soziale Innovationen erdacht, entwickelt und umgesetzt. Mit fundamental neuen Technologien wie der K\u00fcnstlichen Intelligenz (KI) oder der Quantentechnologie muss sich auch die Innovationspolitik des Bundes wandeln. F\u00fcr uns steht deshalb die Weiterentwicklung der KI-Strategie an erster Stelle. Der Fokus soll dabei insbesondere auf der Entwicklung systemischer Innovationen liegen. Dazu z\u00e4hlen unter anderem der Aufbau von branchenspezifischen KI-\u00d6kosystemen sowie die Entwicklung generativer Sprachmodelle f\u00fcr die Bereiche Medizin, Materialforschung und Bildung. Dabei soll auf die bestehenden Strukturen der KI-Landschaft in Deutschland aufgebaut werden. Auch bei der KI-F\u00f6rderung wollen wir soziale Innovationen und gemeinwohlorientierte Projekte und Strukturen besonders ber\u00fccksichtigen. Weitere Schwerpunkte sollen die Themen Quantencomputing, Robotik sowie Netzwerktechnologien der n\u00e4chsten Generation sein.\nWir setzen uns f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Forschungsf\u00f6rderung, insbesondere in der Grundlagenforschung der Schl\u00fcsselindustrien und des Green Tech ein. Forschende sollen einfachere Zug\u00e4nge zu F\u00f6rdermitteln erhalten und bei der Beantragung und Durchf\u00fchrung von Forschungsprogrammen weniger \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie erleben. Au\u00dferdem wollen wir den \u00dcbergang von der Forschungsidee bis hin zur Marktreife gezielt unterst\u00fctzen. Dabei spielen Inkubatoren, Gr\u00fcnderzentren und regionale Innovationscluster wichtige Rollen. Auf europ\u00e4ischer Ebene werden wir uns f\u00fcr ein starkes Forschungsrahmenprogramm (FP10) einsetzen.\nWir werden die Wissenschafts- und Innovationspolitik in eine neue \u00c4ra f\u00fchren, indem wir den Beitrag der Wissenschaft f\u00fcr die Transformation und die Ausbildung von Fachkr\u00e4ften st\u00e4rken. Daf\u00fcr werden wir die Hochschulen weiter f\u00f6rdern. Wir werden die Arbeitsbedingungen in der Wissenschaft durch die F\u00f6rderung planbarer Karrierewege verbessern. Wir werden den Aufbau der Deutschen Agentur f\u00fcr Transfer und Innovation zum Erfolg f\u00fchren.\nAn vielen Stellen unserer Wirtschaft wird der Fachkr\u00e4ftemangel derzeit deutlich. Darauf gibt es falsche Antworten, wie \u201eWir m\u00fcssen l\u00e4nger arbeiten\u201c oder \u201eweniger Schutzrechte f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\u201c. Diesen Ton schl\u00e4gt die CDU an, wir nicht. Notwendig sind vielmehr eine richtig gute Ausbildung und mehr Investitionen in die Qualifizierung. Wir m\u00fcssen die Potenziale der vielen Menschen in unserem Land heben, die bislang an den Rand gedr\u00e4ngt wurden: vor allem junge Leute ohne Berufsabschluss und Frauen in unfreiwilliger Teilzeit und Mini-Jobs. Dar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen wir weiterhin die Zuwanderung von Fachkr\u00e4ften. Studien belegen, dass wir mehrere Hunderttausend Fachkr\u00e4fte pro Jahr f\u00fcr Deutschland brauchen werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3075, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cab3663d-5c9b-4bf7-b9e1-c7826f02e1c4": {"__data__": {"id_": "cab3663d-5c9b-4bf7-b9e1-c7826f02e1c4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/", "header": "2. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Made in Germany 2.0."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6df31b9f-982f-42c0-be29-8d9c6c60ffb4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/1. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr neues Wachstum und sichere Arbeitspl\u00e4tze./"}, "hash": "45fe5fa78b1f1a626b51fc6bfe8fb0aa06f63ed998b22b543a3553cde912dbc9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 2. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Made in Germany 2.0.\nMade in Germany \u2013 was war und ist das f\u00fcr ein sch\u00f6nes Qualit\u00e4tssiegel. Und das soll noch lange, lange so bleiben. Deutschland ist zu einem Spitzenreiter im Welthandel mit den Motoren und Maschinen des 20.\u00a0Jahrhunderts geworden. Wir wollen, dass Made in Germany auch bei den Technologien des 21.\u00a0Jahrhunderts Weltspitze bleibt. Im harten Wettbewerb einer sich wandelnden Weltwirtschaft steht unser Industrie- und Wirtschaftsstandort unter Druck. Wir erleben einen globalen Wettlauf um Technologien, Ressourcen und Standards. Ganz konkret geht es um die Frage, ob wir mit den Entwicklungen mithalten und es schaffen, Deutschland als Teil des europ\u00e4ischen Wirtschaftsraums stark f\u00fcr die Zukunft zu machen. Daf\u00fcr verfolgen wir eine verl\u00e4ssliche, langfristige und europ\u00e4isch verankerte Industriestrategie, die Klimaschutz und Wettbewerbsf\u00e4higkeit miteinander verbindet.\nIn unseren Erfolgsbranchen Stahl- und Automobil-, Maschinen- und Anlagenbau, Chemie und Pharma, bei den Halbleitern und in der Batterieproduktion muss Deutschland ein Standort bleiben f\u00fcr gro\u00dfe Konzerne wie auch f\u00fcr den starken Mittelstand.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1148, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "eebce878-086f-4cfc-84f3-049e6429bd71": {"__data__": {"id_": "eebce878-086f-4cfc-84f3-049e6429bd71", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/2. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Made in Germany 2.0./", "header": "Wir wollen eine stabile, breit aufgestellte und zukunftsf\u00e4hige Wirtschaft."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cab3663d-5c9b-4bf7-b9e1-c7826f02e1c4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "5ae787dce663972d6fd4c93be13f37e7077d31f59478ab322487f6f422cb812e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 2. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Made in Germany 2.0.\n### Wir wollen eine stabile, breit aufgestellte und zukunftsf\u00e4hige Wirtschaft.\nUnsere Unternehmen m\u00fcssen sicher sein, dass sie ihren Weg zur Klimaneutralit\u00e4t weitergehen k\u00f6nnen und dass sie uns als Politik dabei fest an ihrer Seite wissen. Vor allem bei den Energiepreisen und der Regulatorik brauchen sie ein faires, klares Umfeld, um investieren zu k\u00f6nnen und um ihre neuen Ideen auf den Markt zu bringen. In den vergangenen Jahren haben verschiedene globale Krisen deutlich gezeigt, dass eine breit diversifizierte Wirtschaftsstruktur f\u00fcr die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t entscheidend ist. In dieser herausfordernden Zeit k\u00e4mpft die SPD um jeden Industriearbeitsplatz genauso wie um die Wertsch\u00f6pfung der Zukunft mit ihren neuen, hochqualifizierten Jobs. Manchmal haben wir uns an Unternehmen vor\u00fcbergehend beteiligt, um Arbeitspl\u00e4tze in einer Krise zu sichern. Das werden wir auch in Zukunft tun, wenn das notwendig wird.\nBei den Technologien sagen wir zweifelsfrei, wo es hingeht: Der klare Fokus liegt auf Elektrifizierung, zum Beispiel beim Auto. Aber auch der Wasserstoff wird f\u00fcr unsere Industrie eine ganz wesentliche Rolle spielen, gerade bei den energieintensiven Industrien. Damit Wasserstoff in Deutschland wirklich Fu\u00df fassen kann, schaffen wir Leitm\u00e4rkte f\u00fcr gr\u00fcnen Stahl made in Germany \u2013 das hei\u00dft, feste Anteile von gr\u00fcnem Stahl, zum Beispiel bei der Bahn oder in Umspannplattformen. Wir brauchen au\u00dferdem ein klug ausgestaltetes Wasserstoffnetz. Gleichzeitig m\u00fcssen ausreichende Speicherkapazit\u00e4ten, etwa im Rahmen einer nationalen Wasserstoffreserve, aufgebaut werden. Mit einer pragmatischen und beherzten Politik wollen wir somit diesem entscheidenden Baustein f\u00fcr die neue Energiewelt das Fundament legen.\nIn diesem Zusammenhang unterst\u00fctzen wir auch den europ\u00e4ischen Clean Industrial Deal.\nUm unsere heimische Industrie mit Rohstoffen zu versorgen, setzen wir auf den neu geschaffenen Rohstofffonds, werden die heimische Rohstoffgewinnung voranbringen und uns f\u00fcr eine koordinierte Rohstoff-Strategie der EU einsetzen. Die Kreislaufwirtschaftsstrategie wollen wir pragmatisch umsetzen, zum Beispiel mit Absatzm\u00e4rkten f\u00fcr umweltschonend recycelte Rohstoffe und effizienterem Materialeinsatz.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2213, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5ad66012-44ba-41c8-8c92-7e43595183ba": {"__data__": {"id_": "5ad66012-44ba-41c8-8c92-7e43595183ba", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/2. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Made in Germany 2.0./", "header": "Wir wollen, dass unsere Industrie weiterhin bei Zukunftstechnologien ganz vorne mitspielt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "eebce878-086f-4cfc-84f3-049e6429bd71", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/2. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Made in Germany 2.0./"}, "hash": "f9c7c990b69d40f1d25dda2963ae52e561c9287885a47b186b41a33cebcdf2df", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 2. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Made in Germany 2.0.\n### Wir wollen, dass unsere Industrie weiterhin bei Zukunftstechnologien ganz vorne mitspielt.\nKlimafreundlich zu produzieren oder zu arbeiten, darf kein Wettbewerbsnachteil sein! Einen Platz an der Weltspitze k\u00f6nnen wir nur behaupten mit einer zielgerichteten und europ\u00e4isch koordinierten Strategie f\u00fcr die wichtigsten Schl\u00fcsselbranchen Deutschlands. Wir in Europa stellen unsere industrielle Produktion in hohem Tempo auf klimafreundliche Verfahren um. Es n\u00fctzt dem Klima aber nicht, wenn die Produktion ins Ausland abwandert und dort mehr Treibhausgase ausst\u00f6\u00dft. Deshalb st\u00e4rken wir den unb\u00fcrokratischen CO2-Grenzausgleich (Carbon Border Adjustment Mechanism, CBAM) und sch\u00fctzen so die europ\u00e4ischen Unternehmen vor Wettbewerbsnachteilen gegen\u00fcber der Produktion aus L\u00e4ndern mit geringeren Klimaschutzauflagen (Carbon Leakage) \u2013 so lange, bis die weltweiten Spielregeln fair sind. Au\u00dferdem setzen wir unseren erfolgreichen Klimaclub fort, einen wachsenden Kreis aus Staaten, die gemeinsame Standards festlegen, damit es nicht mehr 28 verschiedene Standards f\u00fcr gr\u00fcnen Stahl gibt.\nDie EU muss sich unabh\u00e4ngiger aufstellen und strategische Wertsch\u00f6pfung wieder st\u00e4rker nach Europa verlagern. Dazu braucht es eine europ\u00e4ische Resilienzstrategie, die Risiken verringert (De-Risking), kritische Infrastrukturen effektiv sch\u00fctzt und strategisch wichtige Schl\u00fcsselindustrien wieder in Europa ansiedelt. Gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern werden wir Local-Content-Regeln und Lokalisierungspflichtenpr\u00fcfen.\nSoziale Standards sind ein geopolitischer Standortvorteil unseres Wirtschaftsraumes. Wir unterst\u00fctzen Industrie und Wirtschaft, nehmen sie aber auch in die Pflicht. Wirtschaftliche St\u00e4rke und soziale Sicherheit sind zwei Seiten derselben Medaille. Deswegen setzen wir die Europ\u00e4ische S\u00e4ule sozialer Rechte entschieden national wie europ\u00e4isch um. Wir wollen eine echte Europ\u00e4ische Sozialunion. Wir wollen einen Binnenmarkt, der den Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern dient. Um eine angemessene soziale Absicherung zu gew\u00e4hrleisten und Armut zu bek\u00e4mpfen, setzen wir uns f\u00fcr europ\u00e4ische Mindeststandards bei den nationalen Grundsicherungssystemen ein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2159, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "efeb5605-f961-459d-aca3-241921fee1d4": {"__data__": {"id_": "efeb5605-f961-459d-aca3-241921fee1d4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/", "header": "3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5ad66012-44ba-41c8-8c92-7e43595183ba", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/2. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Made in Germany 2.0./"}, "hash": "149176499c4626610ec2e5d1ceb769c86495ac2c6d6ee4fc649659a133c1aed4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen.\nEines k\u00f6nnen wir versprechen: Wir als SPD, wir k\u00e4mpfen um jeden Arbeitsplatz. Denn gute Arbeit ist der Anker f\u00fcr ein Leben in W\u00fcrde und Wohlstand. Doch wenn sich alles \u00e4ndert, wachsen die Sorgen. Wenn sich alles \u00e4ndert, dann brauchen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer Sicherheit. Und diese muss gestaltet werden. F\u00fcr die SPD geht das nur gemeinsam mit den Besch\u00e4ftigten und den Gewerkschaften. Die Besch\u00e4ftigten erarbeiten den wirtschaftlichen Erfolg der Unternehmen. Sie haben einen Anspruch auf Mitbestimmung \u00fcber ihre Arbeitsbedingungen und demokratische Teilhabe. Gute Arbeitsbedingungen sind zudem wesentliche Voraussetzung f\u00fcr die Sicherung einer guten Fachkr\u00e4ftebasis in unserem Land.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 770, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "36641a5d-84de-4485-b26e-bb1ca84e0777": {"__data__": {"id_": "36641a5d-84de-4485-b26e-bb1ca84e0777", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./", "header": "Wir wollen f\u00fcr Deine Arbeit Sicherheit in der Ver\u00e4nderung."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "efeb5605-f961-459d-aca3-241921fee1d4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "aca085a442813af9296fc7b134f92080a0262aac8ab17bbfd309746e002561ce", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen.\n### Wir wollen f\u00fcr Deine Arbeit Sicherheit in der Ver\u00e4nderung.\nWir wissen, dass sich viele Besch\u00e4ftigte wegen der wirtschaftlichen Umbr\u00fcche und der Stagnation der Konjunktur um ihren Arbeitsplatz sorgen. Wir wollen Besch\u00e4ftigung sichern. Wir wollen zukunftsfeste Perspektiven im angestammten Betrieb erreichen. Sozialdemokratische Arbeitsmarktpolitik setzt dabei auf die F\u00f6rderung der Qualifizierung und in schwierigen Phasen auf Arbeitsplatzerhalt, zum Beispiel durch gute Regelungen f\u00fcr Kurzarbeit.\nWir werden die F\u00f6rderung von regionalen Verb\u00fcnden, Weiterbildungsagenturen und Transformationsclustern fortsetzen und intensivieren. Es braucht niedrigschwellige Beratungsangebote, um Betriebe und Besch\u00e4ftigte vor allem in kleinen und mittleren Unternehmen im Strukturwandel zu unterst\u00fctzen.\nWenn ein Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis endet, soll ein m\u00f6glichst nahtloser \u00dcbergang von Arbeit zu Arbeit erm\u00f6glicht werden. Wir wollen durch regionale Zusammenschl\u00fcsse von Sozialpartnern und der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit Arbeitsmarktdrehscheiben und Job-to-Job-Vermittlung f\u00f6rdern und Arbeitslosigkeit bereits im Ansatz verhindern. Besch\u00e4ftigten aus Betrieben, die Personal abbauen, sollen neue Perspektiven in Betrieben geboten werden, die Besch\u00e4ftigte suchen. Dabei kommt es insbesondere auf den richtigen Zeitpunkt und die enge Einbeziehung der Gewerkschaften und Betriebsr\u00e4te sowie auf tarifvertragliche Regelungen an. Daneben werden wir das bestehende Instrument der Transfergesellschaften weiterentwickeln, damit auch kleinere Unternehmen sie besser nutzen k\u00f6nnen.\nDie Versicherungsleistung des Arbeitslosengelds muss wieder gest\u00e4rkt werden. Wir wollen mehr Sicherheit f\u00fcr die arbeitende Mitte, die sich gerade in den transformationsbetroffenen Branchen um ihre Zukunft sorgt. Deshalb werden wir Zeiten einer Qualifizierung w\u00e4hrend der Arbeitslosigkeit nicht mehr auf die Bezugsdauer des Arbeitslosengelds anrechnen, so dass sich der Anspruch auf Unterst\u00fctzung durch die Arbeitslosenversicherung entsprechend verl\u00e4ngert.\nWir werden daf\u00fcr sorgen, dass in einer digitalen Arbeitswelt gute Arbeitsbedingungen gelten. Daf\u00fcr werden wir einen fairen und rechtssicheren Umgang mit Daten im Betrieb regeln und Plattformbesch\u00e4ftigten den R\u00fccken st\u00e4rken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2237, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "111bac99-f509-46f5-92c2-2f30a0e29bd9": {"__data__": {"id_": "111bac99-f509-46f5-92c2-2f30a0e29bd9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./", "header": "Wir wollen, dass Deine Stimme auch am Arbeitsplatz st\u00e4rker z\u00e4hlt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "36641a5d-84de-4485-b26e-bb1ca84e0777", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./"}, "hash": "0f64514242b1cfbfdb8db56edec8730f087dae452d9fb810c47d6496a3257760", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen.\n### Wir wollen, dass Deine Stimme auch am Arbeitsplatz st\u00e4rker z\u00e4hlt.\nWir reformieren das Betriebsverfassungsgesetz und werden die Mitbestimmung der Betriebsr\u00e4te bei strategischer Personalplanung und -bemessung, bei der Einf\u00fchrung von K\u00fcnstlicher Intelligenz sowie bei Gesundheitsschutz und Weiterbildung im Betrieb zu echten Mitbestimmungsrechten mit Einigungserfordernis ausbauen. Wir werden Wahlinitiator*innen von Betriebsratswahlen besser sch\u00fctzen. Die Behinderung demokratischer Mitbestimmung stufen wir k\u00fcnftig als Offizialdelikt ein.\nIn den Unternehmen muss es einen gesetzlich festgelegten Mindestkatalog zustimmungsbed\u00fcrftiger Gesch\u00e4fte im Aufsichtsrat geben. Schlupfl\u00f6cher zur Umgehung der Mitbestimmung im Aufsichtsrat werden wir schlie\u00dfen, wie zum Beispiel bei der Aushebelung der Mitbestimmung durch europ\u00e4isches Gesellschaftsrecht.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 846, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ac1e7bbb-bb45-41dc-8e70-6254451a74d7": {"__data__": {"id_": "ac1e7bbb-bb45-41dc-8e70-6254451a74d7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./", "header": "Wir wollen, dass Arbeit nicht krank macht und Sicherheit bietet."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "111bac99-f509-46f5-92c2-2f30a0e29bd9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./"}, "hash": "475bc107e52c93a86ebb5f0f6806c818d759ee95f0bb7d2d2ce0b1461ce0b317", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen.\n### Wir wollen, dass Arbeit nicht krank macht und Sicherheit bietet.\nArbeit darf nicht krank machen. Deswegen werden wir eine deutliche Steigerung der durchgef\u00fchrten ganzheitlichen Gef\u00e4hrdungsbeurteilungen vorantreiben, das betriebliche Eingliederungsmanagement (BEM) st\u00e4rken und verbindlicher machen, sowie Reha und Pr\u00e4vention ausbauen und Zug\u00e4nge vereinfachen und verbessern. Insbesondere werden wir psychische Belastungen bei der Arbeit, die stark zugenommen haben, beim Arbeitsschutz st\u00e4rker in den Blick nehmen. Zudem brauchen wir ein umfassendes Informations- und Beratungsangebot. Die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung muss bei allen unternehmerischen Entscheidungen mitgedacht werden. Das Angebot der Koordinierungsstellen f\u00fcr betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung wollen wir weiter ausbauen.\nWir werden sachgrundlose Befristungen von Arbeitsvertr\u00e4gen abschaffen und die Sachgr\u00fcnde f\u00fcr Befristungen kritisch \u00fcberpr\u00fcfen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 923, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b5f6ae40-cba7-4f8e-ac5e-034a083d1b54": {"__data__": {"id_": "b5f6ae40-cba7-4f8e-ac5e-034a083d1b54", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./", "header": "Wir wollen mit den richtigen Strategien den Arbeitsmarkt nachhaltig st\u00e4rken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ac1e7bbb-bb45-41dc-8e70-6254451a74d7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./"}, "hash": "eb0c438e8d555a6743eadfdb37e9425d240dd297af8460ca1b69628281804b86", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen.\n### Wir wollen mit den richtigen Strategien den Arbeitsmarkt nachhaltig st\u00e4rken.\nGute Aus- und Weiterbildung sind die Voraussetzung f\u00fcr gute Arbeit und Fachkr\u00e4ftesicherung. Wir setzen unseren Weg der Ausbildungsgarantie fort. Fr\u00fchere Berufsorientierung in den Schulen und in enger Abstimmung mit der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, ist der richtige Weg. Die erfolgreiche Arbeit der Jugendberufsagenturen werden wir weiter st\u00e4rken. Die Unternehmen m\u00fcssen ihrer Verantwortung f\u00fcr Ausbildung st\u00e4rker gerecht werden. Branchenbezogene Umlagefonds f\u00fcr gute Ausbildung k\u00f6nnen dieses Ziel gew\u00e4hrleisten.\nWir werden daf\u00fcr sorgen, dass es Sicherheit in der Ver\u00e4nderung gibt und garantieren Unterst\u00fctzung, wenn berufliche Weiterbildung oder Neuorientierung n\u00f6tig oder gewollt ist. Damit die Besch\u00e4ftigten von heute auch die Kenntnisse und F\u00e4higkeiten f\u00fcr die Arbeit von morgen erwerben k\u00f6nnen, haben wir unter anderem mit dem Transformationszuschuss und dem Qualifizierungsgeld die Weiterbildungsf\u00f6rderung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit erneuert und erreichen damit den kleinen Handwerksbetrieb oder Dienstleister ebenso wie den DAX-Konzern.\nUnser Ziel ist ein Recht auf Weiterbildung und beruflichen Neustart in allen Lebensphasen. Berufsbilder sollten so weiterentwickelt werden, dass die Besch\u00e4ftigten mit Weiterbildung \u00fcber den gesamten Lebenslauf hinweg mit neuen Entwicklungen Schritt halten k\u00f6nnen.\nGleicher Lohn f\u00fcr gleiche und gleichwertige Arbeit ist unsere Antwort auf den immer noch existenten Gender Pay Gap. Mehr Tarifbindung ist auch insoweit wichtig, denn mit Tarifvertrag erfolgen Einstufung und Bezahlung oft gerechter. Mini-Jobs sind vorgezeichnete Wege in die Altersarmut. Sie m\u00fcssen ausschlie\u00dflich Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, Studierenden und Menschen im Rentenalter vorbehalten sein.\nJede B\u00fcrgerin und jeder B\u00fcrger hat das Recht auf Arbeit. Deshalb soll jeder B\u00fcrgergeldbezieher ein passendes Angebot erhalten. Wir setzen daf\u00fcr auf eine st\u00e4rkere Finanzierung der aktiven Arbeitsmarktpolitik. Wir wollen Arbeit statt Arbeitslosigkeit finanzieren und werden deshalb den Passiv-Aktiv-Transfer ausweiten, vereinfachen und gesetzlich verankern. Wir wissen, dass die meisten Menschen im B\u00fcrgergeldbezug, die arbeiten k\u00f6nnen, auch arbeiten wollen. Das B\u00fcrgergeld ist eine steuerfinanzierte Grundsicherung und kein bedingungsloses Grundeinkommen. Deswegen wird zu Recht Mitwirkung eingefordert. An diesem Prinzip des Forderns halten wir fest. Ziel des B\u00fcrgergelds ist es, Menschen mithilfe von Qualifizierung und Weiterbildung zu unterst\u00fctzen, die eigene Hilfebed\u00fcrftigkeit zu beenden. Neben Weiterbildung hat sich auch das Instrument des sozialen Arbeitsmarktes, der neue Chancen einer sozialversicherten Arbeit nachzugehen er\u00f6ffnet, bew\u00e4hrt. Wir haben die Regelungen f\u00fcr den sozialen Arbeitsmarkt deshalb entfristet. Wir wollen so Arbeitsuchenden Teilhabe erm\u00f6glichen und sie aus der Langzeitarbeitslosigkeit und dem B\u00fcrgergeldbezug holen, und Perspektiven f\u00fcr die Aufnahme einer regul\u00e4ren Besch\u00e4ftigung schaffen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3009, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "befb9941-9f40-4932-b1ed-3c9d11885ccc": {"__data__": {"id_": "befb9941-9f40-4932-b1ed-3c9d11885ccc", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./", "header": "Wir wollen mit den richtigen Strategien den Arbeitsmarkt nachhaltig st\u00e4rken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b5f6ae40-cba7-4f8e-ac5e-034a083d1b54", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./"}, "hash": "aa8d2403346043c373d3b842667a709a67f162edf0087405a74edcb2a890fdde", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen.\n### Wir wollen mit den richtigen Strategien den Arbeitsmarkt nachhaltig st\u00e4rken.\nDeutschland profitiert seit langem davon, dass wir ein Einwanderungsland sind. Wir treten Menschen mit Respekt gegen\u00fcber, v\u00f6llig egal, wo sie ihre Wurzeln haben; mit klaren und nachvollziehbaren Regeln, weniger B\u00fcrokratie und einer deutlich transparenteren und vereinfachten Anerkennung von im Ausland erworbenen Qualifikationen. Fair gestaltete Einwanderung darf nicht zu Ausbeutung, Lohndumping, unfairem Wettbewerb oder einer Erosion des Tarifgef\u00fcges beitragen. Durch den Ausbau und die dauerhafte und ausk\u00f6mmliche Finanzierung der f\u00fcr gelingende Integration notwendigen Strukturen, wie breit verf\u00fcgbare Deutschsprachf\u00f6rderung und Beratungsangebote, erm\u00f6glichen wir eine gelingende Einwanderung. Wir werden das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz weiterentwickeln, und die Digitalisierung der Verwaltungsentscheidungen vorantreiben. Zudem werden wir den Job-Turbo zur Arbeitsmarktintegration Gefl\u00fcchteter fortsetzen und ausweiten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3010, "end_char_idx": 3937, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "51dc9540-8a10-4022-b840-454306f9e1ae": {"__data__": {"id_": "51dc9540-8a10-4022-b840-454306f9e1ae", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/", "header": "4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "befb9941-9f40-4932-b1ed-3c9d11885ccc", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/3. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen starken Arbeitsmarkt und gute Arbeitsbedingungen./"}, "hash": "527a83b386d07b737c09465df28bb49d5115cb840f35f6a1f5c794b2d8acf6af", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt.\nGute Bildung f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen in Deutschland ist die Basis f\u00fcr eine gute Zukunft unseres Landes. F\u00fcr den einzelnen Menschen schafft sie die Voraussetzungen f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben, f\u00fcr die Gesellschaft die Grundlage f\u00fcr Zusammenhalt und Demokratie und f\u00fcr unsere Volkswirtschaft die Bedingungen f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum mit gut ausgebildeten Fachkr\u00e4ften. Gleichzeitig sind berufst\u00e4tige Eltern ebenso wie ihre Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber darauf angewiesen, dass Kitas und Schulen allen Kindern verl\u00e4ssliche Betreuung und gelingende Bildung garantieren. Ganz gleich, wie die Voraussetzungen sind, wir wollen, dass gute Bildung unabh\u00e4ngig von der Lebenssituation gelingt. Nachfolgend f\u00fchren wir auf, wie wir das in die Tat umsetzen wollen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 842, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7626ad38-d252-4bfc-80b3-d282a71f13ce": {"__data__": {"id_": "7626ad38-d252-4bfc-80b3-d282a71f13ce", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt./", "header": "Wir wollen, dass Bildung in Kita und Schule verl\u00e4sslich f\u00fcr alle Kinder gelingt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "51dc9540-8a10-4022-b840-454306f9e1ae", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "df44a60edc2faef41c532b78fce3bc12a340615312743fd7533fa36e46f09bdf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt.\n### Wir wollen, dass Bildung in Kita und Schule verl\u00e4sslich f\u00fcr alle Kinder gelingt.\nDer Mangel an Fachkr\u00e4ften darf nicht zur Achilles-Ferse unseres Bildungssystems werden. Gut qualifizierte Fachkr\u00e4fte in ausreichender Zahl sind die entscheidende Voraussetzung f\u00fcr mehr Kita-Pl\u00e4tze, den Ganztag im Grundschulalter, bessere Bildungsqualit\u00e4t, einen Ausbau der Betreuungszeiten und eine Reduzierung von Schlie\u00dfzeiten. Wir wollen daher eine Fachkr\u00e4fteoffensive f\u00fcr Kitas und Schulen verbindlich zwischen allen Bundesl\u00e4ndern vereinbaren, die unter anderem den Ausbau von Ausbildungskapazit\u00e4ten, eine entlohnte Ausbildung f\u00fcr Erzieherinnen und Erzieher, multiprofessionelle Teams, die verst\u00e4rkte Ansprache von Quereinsteigenden aus anderen Berufen sowie den Ausbau vollzeitnaher T\u00e4tigkeit bei den meist weiblichen Besch\u00e4ftigten umfasst.\nKein Kind soll ohne die n\u00f6tigen Grundfertigkeiten in die Schule starten \u2013 und keines die Grundschule verlassen, ohne ausreichend sprechen, zuh\u00f6ren, lesen, schreiben und rechnen zu k\u00f6nnen. Sp\u00e4testens mit vier Jahren und bei der Einschulung muss der Entwicklungsstand aller Kinder festgestellt und wenn n\u00f6tig eine verbindliche F\u00f6rderung angeboten werden.\nWir wollen beste Bildung und Betreuung f\u00fcr Kinder, Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr arbeitende Eltern und gute Arbeit f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in Kitas garantieren. F\u00fcr eine gezielte F\u00f6rderung von Kitas in benachteiligten Lagen wollen wir auch mit Bundesmitteln ein Startchancenprogramm schaffen und das Startchancenprogramm an Schulen sukzessive ausbauen. Auch der Digitalpakt Schule muss fortgesetzt und inhaltlich weiterentwickelt werden. Der ab 2026 schrittweise geltende Rechtsanspruch auf Ganztagsbetreuungf\u00fcr Grundschulkinder ist f\u00fcr mehr Chancengleichheit ebenso zentral wie f\u00fcr mehr Verl\u00e4sslichkeit in der Bildung \u2013 und er gilt! Dort, wo wir in politischer Verantwortung sind, werden wir ihn zuverl\u00e4ssig einl\u00f6sen und f\u00fcr eine gute Qualit\u00e4t des Angebotes Sorge tragen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1944, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4028060b-5482-4259-ba61-b001b958d57b": {"__data__": {"id_": "4028060b-5482-4259-ba61-b001b958d57b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt./", "header": "Wir wollen, dass alle jungen Menschen ihren Ausbildungsweg frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7626ad38-d252-4bfc-80b3-d282a71f13ce", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt./"}, "hash": "9d4ab289792a515bb1e7385773a158e81cc72c5942c0a5e8cd85a13f3cffef01", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt.\n### Wir wollen, dass alle jungen Menschen ihren Ausbildungsweg frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen.\nIn Deutschland soll jeder junge Mensch das Beste aus sich und seinen F\u00e4higkeiten machen k\u00f6nnen. Allen jungen Menschen m\u00fcssen alle Ausbildungswege offenstehen. Das ist unser Versprechen vom Aufstieg durch Bildung.\nF\u00fcr junge Menschen am Beginn von Ausbildung oder Studium sind derzeit \u2013 noch mehr als in der Bev\u00f6lkerung insgesamt \u2013 die steigenden Lebenshaltungskosten das zentrale Problem. Wir wollen deshalb die Mindestausbildungsverg\u00fctung anheben. Mit einer Reform des BAf\u00f6G wollen wir daf\u00fcr sorgen, dass die H\u00f6he der Ausbildungsf\u00f6rderungregelm\u00e4\u00dfig an die steigenden Lebenshaltungskosten angepasst wird. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen die Bearbeitungszeiten f\u00fcr BAf\u00f6G-Antr\u00e4ge verk\u00fcrzt werden \u2013 durch weitere Digitalisierung und Vereinfachung.Das erfolgreiche Bundesprogramm Junges Wohnen wollen wir fortsetzen und aufstocken, um bezahlbaren Wohnraum f\u00fcr Auszubildende und Studierende zu schaffen. \nDar\u00fcber hinaus werden wir das duale Studium st\u00e4rker f\u00f6rdern und die Schutzrechte des Berufsbildungsgesetzes auch auf diesen Ausbildungsweg ausweiten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1121, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4ffa8d6b-47e2-4595-b2c5-a7e63c7a205d": {"__data__": {"id_": "4ffa8d6b-47e2-4595-b2c5-a7e63c7a205d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt./", "header": "Wir wollen gute Arbeitsbedingungen an Schulen und Kitas."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4028060b-5482-4259-ba61-b001b958d57b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt./"}, "hash": "f5c6a69a830972c17100b53029834e9095c807590e85dd12af1c1f12aa5dd684", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt.\n### Wir wollen gute Arbeitsbedingungen an Schulen und Kitas.\nKitas und Schulen m\u00fcssen attraktive Lern- und Arbeitsorte mit guten Arbeitsbedingungen sein. Um auch bei den vielen anstehenden Neubauten und Sanierungen bestm\u00f6gliche Standards f\u00fcr zeitgem\u00e4\u00dfe Kita- und Schulgeb\u00e4ude zu erf\u00fcllen, wollen wir deshalb mehr Anreize f\u00fcr Tr\u00e4ger schaffen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 341, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e25f36d9-105a-4d15-8b7e-01ba14332c2e": {"__data__": {"id_": "e25f36d9-105a-4d15-8b7e-01ba14332c2e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt./", "header": "Wir wollen das Bildungssystem fit machen f\u00fcr die Einwanderungsgesellschaft."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4ffa8d6b-47e2-4595-b2c5-a7e63c7a205d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt./"}, "hash": "33f2e89d6152b60000fcb3cd5ef1b0a72ff7a08d660209f0927fccc93ac79aed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt.\n### Wir wollen das Bildungssystem fit machen f\u00fcr die Einwanderungsgesellschaft.\nUnsere Einwanderungsgesellschaft braucht ein Bildungssystem, das Kindern unterschiedlicher Herkunft alle M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, Kitas und Schulen mit Erfolg zu besuchen. Wir wollen Vielfalt auch in Bildungspl\u00e4nen, Schulb\u00fcchernund in den p\u00e4dagogischen Berufen widerspiegeln. Sch\u00fcler*innen unterschiedlicher Herkunft sollen sich mit ihnen identifizieren k\u00f6nnen.\nBeste Bildung braucht eine kraftvolle und nachhaltige gesamtstaatliche Finanzierung. Wir wollen deswegen die Erbschafts- und Schenkungssteuer reformieren, um gezielt in bessere Bildung f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen investieren zu k\u00f6nnen. Wie schon beim Startchancenprogramm wollen wir unsere Mittel gezielt dort einsetzen, wo vorgefundene Nachteile bei den Bildungshintergr\u00fcnden von Elternhaus oder Nachbarschaft zu Nachteilen f\u00fcr die Bildungschancen von Kindern werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 914, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5e9b6115-c639-4e03-8e57-45d757ff941c": {"__data__": {"id_": "5e9b6115-c639-4e03-8e57-45d757ff941c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/", "header": "5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e25f36d9-105a-4d15-8b7e-01ba14332c2e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/4. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass gute Bildung f\u00fcr alle zuverl\u00e4ssig gelingt./"}, "hash": "b1f341a242beed370a040a4e2376a9a490d19db865418e665065a3b2b1c4f971", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient.\nDar\u00fcber reden, was alles nicht gut ist, das k\u00f6nnen viele. Wir wollen anpacken. F\u00fcr eine gute Zukunft des Landes und unserer Kinder ist heute eine umfassende Modernisierung n\u00f6tig. Dies gilt sowohl f\u00fcr die private Wirtschaft als auch f\u00fcr die \u00f6ffentliche Daseinsvorsorge: von Kitas, Schulen und Hochschulen, \u00fcber das Gesundheitssystem bis hin zur Pflege. Auch Klimaschutz (Erneuerbare Energien und Netze), Digitalisierung und K\u00fcnstliche Intelligenz, erh\u00f6hte Verteidigungsbereitschaft und verbesserte Verkehrsinfrastruktur bed\u00fcrfen einer gro\u00dfen Modernisierungsanstrengung. Daher wollen wir eine \u00c4ra der Investitionen in die Zukunft begr\u00fcnden und zeitgleich f\u00fcr finanzielle Solidit\u00e4t sorgen. Dies erfordert einen gemeinsamen Kraftakt von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 840, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b7c4447f-1b13-4945-a26b-520e2134578d": {"__data__": {"id_": "b7c4447f-1b13-4945-a26b-520e2134578d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient./", "header": "Wir wollen, dass bei der Modernisierung unserer Infrastruktur alle gemeinsam anpacken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5e9b6115-c639-4e03-8e57-45d757ff941c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "0f784f6b64e11e6c4cd767a09c41d5d8640b8de8fc9d512f8a0eb45647a4fdd1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient.\n### Wir wollen, dass bei der Modernisierung unserer Infrastruktur alle gemeinsam anpacken.\nWir m\u00fcssen in das Morgen, \u00dcbermorgen und auch in das \u00dcber\u00fcbermorgen investieren. Die erforderlichen \u00f6ffentlichen Investitionen m\u00fcssen rasch get\u00e4tigt werden, damit der vorhandene Investitionsstau aufgel\u00f6st wird und um bessere Voraussetzungen f\u00fcr private Investitionen zu schaffen. Eine Privatisierung von Infrastruktur bleibt ausgeschlossen. Wir stehen f\u00fcr eine generationengerechte Finanzpolitik, die notwendige Investitionen nicht l\u00e4nger auf k\u00fcnftige Generationen abw\u00e4lzt. Unsere Finanzpolitik ist strategisch angelegt und sichert Wachstum ebenso wie den Wandel. Die Finanzierung des Wandels wird \u00fcber stabile Staatsfinanzen gew\u00e4hrleistet.\nWir m\u00f6chten die Finanzierung von wichtigen Zukunftsinvestitionen auf allen Ebenen des Staates sicherstellen. Denn wir wollen verhindern, dass kommenden Generationen \u201eInvestitionsschulden\u201c vermacht werden, etwa ein sanierungsbed\u00fcrftiges Schienennetz der Bahn, veraltete Schulgeb\u00e4ude oder abgewanderte Arbeitspl\u00e4tze. F\u00fcr die Finanzierung von langfristigen Investitionen ist es sinnvoll, Kredite aufzunehmen. Auf diese Weise werden die Finanzierungskosten \u00fcber viele Jahre gerecht verteilt. Auch kommende Generationen \u00fcbernehmen einen angemessenen Teil der R\u00fcckzahlung, denn diese Investitionen sollen sowohl den heutigen als auch den k\u00fcnftigen Wohlstand sichern und steigern.\nDie M\u00f6glichkeit, \u00f6ffentliche wie auch private Investitionen \u00fcber finanzielle Transaktionen zu f\u00f6rdern, soll st\u00e4rker genutzt werden, sowohl vom Bund als auch von den L\u00e4ndern. Dies erlaubt das Grundgesetz bereits heute. Diese Art der Finanzierung schafft langfristige Planungssicherheit und erm\u00f6glicht die Ausweitung von notwendigen Zukunftsinvestitionen, bei gleichzeitiger Verteilung der Finanzierungslast auf die profitierenden Generationen. Wir k\u00f6nnen auf diesem Wege unter anderem die Eigenkapitalbasis von \u00f6ffentlichen Unternehmen st\u00e4rken und deren \u00f6ffentliche Investitionen steigern.\nAu\u00dferdem wollen wir die veralteten Kriterien der Konjunktur-Komponente der Schuldenregel an die aktuellen wirtschaftlichen Realit\u00e4ten anpassen, damit unser Gemeinwesen gerade auch in wirtschaftlich schwierigen Zeiten f\u00fcr ein stetiges und hohes Investitionsniveau sorgen kann.\nDie aktuelle Schuldenregel ist nicht auf die Herausforderungen unserer Zeit und der Zukunft ausgelegt. Deshalb wollen wir die Schuldenregel im Grundgesetz so reformieren, dass Investitionen in die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes und in den Wohlstand nicht behindert werden. Nur so wird das gute Leben auch kommender Generationen m\u00f6glich. Nur so werden die n\u00f6tigen Spielr\u00e4ume f\u00fcr die verabredeten\nAusgaben f\u00fcr Sicherheit und Verteidigung verl\u00e4sslich gesichert. Zus\u00e4tzlich gilt es, die veralteten Kreditobergrenzen zu reformieren: Neben der Einf\u00fchrung von Ausnahmetatbest\u00e4nden f\u00fcr wichtige Zukunftsinvestitionen setzen wir uns f\u00fcr eine flexiblere Ausgestaltung der Defizitregel selbst ein. Die L\u00e4nder sollen M\u00f6glichkeiten der Kreditaufnahme erhalten. Dies geschieht im Einklang mit den europ\u00e4ischen Fiskalregeln.\nUm in Krisenf\u00e4llen mehr Sicherheit und langfristigere Planung zu erm\u00f6glichen, streben wir eine Reform der Notlagenregelungen an, so dass unser Staat jederzeit und jahres\u00fcbergreifend handlungsf\u00e4hig ist. \nDie Tilgungsverpflichtungen f\u00fchren zu Einsparzw\u00e4ngen in k\u00fcnftigen Staatshaushalten. Damit wird die finanzielle Krise k\u00fcnstlich verl\u00e4ngert und die Lasten einer einmaligen Notsituation werden auf k\u00fcnftige Generationen verschoben. Wir setzen uns daher daf\u00fcr ein, diesen ungerechten Mechanismus zu \u00e4ndern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3587, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "00df679b-9a63-47f6-af02-7dc4b7883b31": {"__data__": {"id_": "00df679b-9a63-47f6-af02-7dc4b7883b31", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient./", "header": "Wir wollen, dass bei der Modernisierung unserer Infrastruktur alle gemeinsam anpacken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b7c4447f-1b13-4945-a26b-520e2134578d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient./"}, "hash": "0e9a023746391b1721e57c9f354ca2cb2e2b3988b1dbfe58ba33573c72e164f4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient.\n### Wir wollen, dass bei der Modernisierung unserer Infrastruktur alle gemeinsam anpacken.\nWir m\u00fcssen zum Beispiel kraftvoll in Bildung investieren, den sozial-\u00f6kologischen und digitalen Strukturwandel bew\u00e4ltigen und die Infrastruktur landauf und landab modernisieren. Nicht allein der Bund, auch L\u00e4nder und Kommunen brauchen daf\u00fcr die n\u00f6tigen finanziellen Spielr\u00e4ume. Wir schlagen deshalb einen Zukunftspakt Bund, L\u00e4nder, Kommunen vor. Dazu geh\u00f6rt die bereits beschriebene Reform der Schuldenregel, um auch den L\u00e4ndern mehr finanziellen Spielraum zu verschaffen. Dar\u00fcber hinaus wollen wir die h\u00f6chsten Verm\u00f6gen in unserem Land bei der Finanzierung der Gemeinschaft st\u00e4rker in die Verantwortung nehmen. Erbschafts- und Schenkungsteuer sowie Verm\u00f6gensteuer st\u00e4rken dann die Einnahmeseite der L\u00e4nder, denen das Aufkommen aus diesen Steuern zusteht. \u00dcberdies sind die L\u00e4nder daf\u00fcr verantwortlich, den Kommunen eine ad\u00e4quate Finanzausstattung f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung ihrer Aufgaben zukommen zulassen.\nAuf der kommunalen Ebene f\u00e4llt ohnehin ein gro\u00dfer Teil der f\u00fcr den Strukturwandel notwendigen Investitionen an. Gleichzeitig ist die finanzielle Situation vieler Kommunen ernst. Das m\u00fcssen und wollen wir \u00e4ndern. Es bedarf endlich einer L\u00f6sung des spezifischen Problems der kommunalen Altschulden. Dabei wollen wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass auch die Situation der ostdeutschen Kommunen ber\u00fccksichtigt wird, welche ebenfalls durch unverschuldete Altlasten herausgefordert sind, etwa durch die Situation der alten kommunalen Wohnungsgesellschaften oder das Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetz (AA\u00dcG). Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr langfristige Unterst\u00fctzung- und Finanzierungsvereinbarungen zwischen den staatlichen Ebenen, vor allem f\u00fcr die Bereiche Bildung, Verkehrs- und Versorgungsinfrastruktur, St\u00e4dtebau, W\u00e4rmeplanung und Energieeffizienz ein. Au\u00dferdem sind gr\u00f6\u00dfere und moderne Kapazit\u00e4ten zur Infrastrukturplanung der Kommunen erforderlich, etwa f\u00fcr kommunen\u00fcbergreifende Investitionsplanung oder gemeinsamen Personaleinsatz. Wir wollen eine systematische Verbesserung der Kommunalfinanzen erreichen. \u00dcber den Deutschlandfonds wollen wir kommunale Wohnungsbaugesellschaften, Energieversorger und Verkehrsunternehmen durch Eigenkapitalzusch\u00fcsse bzw. langfristige Darlehen st\u00e4rken.\nAuf europ\u00e4ischer Ebene hat Next Generation EU einen entscheidenden Impuls f\u00fcr nachhaltige Zukunftsinvestitionen gegeben. Wir wollen die europ\u00e4ische Wirtschaft und ihre Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer in der Transformation unterst\u00fctzen.\nWir wollen den Mehrj\u00e4hrigen Finanzrahmen reformieren und ihn st\u00e4rker auf zentrale Politikbereiche der EU ausrichten, die einen erkennbaren europ\u00e4ischen Mehrwert liefern und in diesen verst\u00e4rkt investieren. Die R\u00fcckzahlung von Next Generation EU darf nicht zulasten bereits jetzt unterfinanzierter Programme und strategisch wichtiger Investitionen gehen. Durch echte EU-Eigenmittel machen wir die EU finanziell unabh\u00e4ngiger von den nationalen Regierungen.\nDie Regionalf\u00f6rderung der EU (Koh\u00e4sionspolitik) hat seit der Wiedervereinigung erheblich dazu beigetragen, strukturschwache Regionen Ostdeutschlands zu wettbewerbsf\u00e4higen und lebenswerten Regionen zu entwickeln. Dies muss auch zuk\u00fcnftig gesichert sein. Einer Zentralisierung der Koh\u00e4sionspolitik werden wir nicht zustimmen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, die Koh\u00e4sionspolitik bedarfsgerecht weiterzuentwickeln, damit der \u00f6kologische und digitale Strukturwandel gemeistert werden kann. Den Just Transition Fund werden wir auf alle Industrieregionen ausweiten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3588, "end_char_idx": 7035, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8a4c8f71-aac4-4a80-9c7a-2a6562ff9c2b": {"__data__": {"id_": "8a4c8f71-aac4-4a80-9c7a-2a6562ff9c2b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient./", "header": "Wir wollen, dass bei der Modernisierung unserer Infrastruktur alle gemeinsam anpacken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "00df679b-9a63-47f6-af02-7dc4b7883b31", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient./"}, "hash": "3e5cf7c5f52ffe9bd24a43c7b3f214e66a25327e87f48f4c7a6a49f08bf86f45", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient.\n### Wir wollen, dass bei der Modernisierung unserer Infrastruktur alle gemeinsam anpacken.\nWir ben\u00f6tigen \u00fcberdies eine St\u00e4rkung der Staatseinnahmen durch ein gerechtes Steuersystem. Dazu geh\u00f6rt auch, Steuerhinterziehung und Finanzkriminalit\u00e4t weiter zu bek\u00e4mpfen. So gilt es, Umsatzsteuerbetrug vor allem in bargeldintensiven Branchen weiter zur\u00fcckzudr\u00e4ngen und die bisher ergriffenen Ma\u00dfnahmen weiterzuentwickeln und zu erg\u00e4nzen. Wir setzen uns f\u00fcr den Aufbau und die St\u00e4rkung einer Beh\u00f6rde im Kampf gegen Finanzkriminalit\u00e4t, Steuerhinterziehung und Geldw\u00e4sche ein. Au\u00dferdem gehen wir weiterhin entschieden gegen Geldw\u00e4sche vor, schlie\u00dfen die L\u00fccken im Transparenzregister, machen es wieder f\u00fcr die Zivilgesellschaft zug\u00e4nglich und setzen uns f\u00fcr die effektive Bek\u00e4mpfung von Verm\u00f6gensverschleierung ein. Wir wollen weiter bei Steuervermeidung und sch\u00e4dlichem Steuerwettbewerb gegensteuern. Dazu geh\u00f6rt eine Mitteilungspflicht \u00fcber innerstaatliche Steuergestaltungen. Au\u00dferdem setzen wir uns f\u00fcr eine einheitliche Basis-K\u00f6rperschaftsteuer von 15 Prozent auf einer einheitlichen Bemessungsgrundlage in Europa ein.\nBei der Bew\u00e4ltigung der Generationenaufgabe Wiedervereinigung hat sich der Solidarit\u00e4tszuschlag bew\u00e4hrt. Wir werden dieses Instrument weiterf\u00fchren; es dient der Finanzierung der Transformation unseres Landes. In der Einkommensteuer haben wir 90Prozent der Steuerpflichtigen bereits vor einiger Zeit von der Zahlung des Solidarit\u00e4tszuschlags entlastet. Nur die Steuerpflichtigen mit den h\u00f6chsten Einkommen(10 Prozent) geh\u00f6ren zum Kreis der Soli-Zahler. Au\u00dferdem geh\u00f6ren Kapitalgesellschaften und Bezieher von Kapitalertr\u00e4gen dazu.Wir stellen sicher, dassder Kreis der betroffenen Steuerpflichtigen nicht gr\u00f6\u00dfer wird und nicht mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als heute den Soli entrichten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7036, "end_char_idx": 8742, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f821e885-ff46-4bd0-8ac2-77ffd1cd8b7a": {"__data__": {"id_": "f821e885-ff46-4bd0-8ac2-77ffd1cd8b7a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient./", "header": "Wir wollen, dass auch (Hoch-)Verm\u00f6gende einen gerechten Beitrag zur Finanzierung der Investitionen in unsere Zukunft leisten."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8a4c8f71-aac4-4a80-9c7a-2a6562ff9c2b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient./"}, "hash": "4cc4e64519da88dc232ceaee3dd96b48bf9c1fef1777aff63aa872323afd9661", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland\n## 5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient.\n### Wir wollen, dass auch (Hoch-)Verm\u00f6gende einen gerechten Beitrag zur Finanzierung der Investitionen in unsere Zukunft leisten.\nIn Deutschland werden Einkommen aus Arbeit st\u00e4rker als Verm\u00f6gen besteuert. Dies wollen wir ver\u00e4ndern und mehr Steuergerechtigkeit schaffen. Eigentum gibt Sicherheit, aber Eigentum verpflichtet auch. Daher wollen wir die verm\u00f6gensbezogene Besteuerung st\u00e4rken und Spitzenverm\u00f6gen st\u00e4rker an der Finanzierung der Modernisierung unseres Landes und unserer Gemeinschaft beteiligen. Die Erbschaft- und Schenkungsteuer in ihrer heutigen Form ist nicht gerecht, denn die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Privilegierung gro\u00dfer Unternehmensverm\u00f6gen f\u00fchrt dazu, dass bei der \u00dcbertragung solcher Multimillionen-oder Milliardenverm\u00f6gen oftmals nur sehr wenig oder gar keine Steuern gezahlt werden.\nDiese Ungerechtigkeit wollen wir abschaffen. Innerhalb des bestehenden progressiven Steuertarifs f\u00fchren wir eine effektive Mindestbesteuerung f\u00fcr gro\u00dfe Betriebsverm\u00f6gen ein, die auch f\u00fcr verm\u00f6genshaltende Familienstiftungen gilt. Die pers\u00f6nlichen Freibetr\u00e4ge wollen wir erh\u00f6hen, um den Verm\u00f6genspreissteigerungen seit der letzten Anpassung Rechnung zu tragen. Das selbstgenutzte Familienheim bleibt auch in Zukunft unangetastet. Die ausgesetzte Verm\u00f6gensteuer wollen wir f\u00fcr sehr hohe Verm\u00f6gen revitalisieren. Dar\u00fcber hinaus unterst\u00fctzen wir auch die von Brasilien im Rahmen der G20 angesto\u00dfenen Pl\u00e4ne f\u00fcr eine international koordinierte Mindeststeuer f\u00fcr Superreiche. Ein international abgestimmtes Vorgehen schafft notwendige Transparenz \u00fcber Verm\u00f6gensanh\u00e4ufung und macht Steuervermeidung unattraktiv. Die Steuereinnahmen aus Erbschaft- und Schenkungsteuer sowie Verm\u00f6gensteuer stehen den L\u00e4ndern zu, in deren Verantwortungsbereich die Bildungspolitik liegt. Es ist daher unser Ziel, dass die L\u00e4nder, die aufgrund unserer Reformen erzielten Mehreinnahmen f\u00fcr die dringend erforderliche St\u00e4rkung und Modernisierung des Bildungssystems aufwenden.\nAu\u00dferdem wollen wir die Abgeltungsteuer abschaffen und Einkommen aus Kapital wieder \u00fcber den Einkommensteuertarif besteuern. Anders als an den Finanzpl\u00e4tzen Paris oder Mailand, werden Finanztransaktionen in Deutschland bisher nicht besteuert. Daher wollen wir eine Finanztransaktionssteuer einf\u00fchren. Dies soll m\u00f6glichst im Einklang mit unseren europ\u00e4ischen Partnern geschehen.\nWenn eine nicht selbst genutzte Immobilie privat verkauft wird, ist der Gewinn nach Ablauf einer Spekulationsfrist von zehn Jahren aktuell steuerfrei. Das wollen wir \u00e4ndern und damit f\u00fcr mehr Steuergerechtigkeit sorgen. Au\u00dferdem werden auf diese Weise Anreize f\u00fcr rein spekulative Immobilienk\u00e4ufe reduziert und gleichzeitig Anreize f\u00fcr langfristige Investitionen in Immobilien erh\u00f6ht. Daraus k\u00f6nnen sich auch positive Effekte auf das Angebot auf dem Wohnungsmarkt ergeben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2790, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d299eafc-ca12-4303-9e6e-7922270f3886": {"__data__": {"id_": "d299eafc-ca12-4303-9e6e-7922270f3886", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/", "header": "Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f821e885-ff46-4bd0-8ac2-77ffd1cd8b7a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Ein neuer Aufschwung f\u00fcr Deutschland/5. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine Finanzpolitik, die der Zukunft unseres Landes dient./"}, "hash": "73949f71ca0880e7ece431c35ca8edebaeda1fb319513e10424aadad97a75ba7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\nViel ist in diesen Zeiten in der Politik, der Wirtschaft und den Medien von Leistungstr\u00e4gerinnen und Leistungstr\u00e4gern die Rede. F\u00fcr uns sind das die, die viel leisten \u2013 und nicht nur die, die sich viel leisten k\u00f6nnen. Mit ihrer Arbeit \u2013 sei sie bezahlt oder unbezahlt \u2013 sichern sie den Zusammenhalt und den Wohlstand in unserer Gesellschaft. Das sind die vielen Besch\u00e4ftigten in der Industrie, die Pflegekr\u00e4fte, Feuerwehrleute, Lehrkr\u00e4fte, Handwerkerinnen und Handwerker, aber auch Menschen, die sich um andere Familienmitglieder k\u00fcmmern, beispielsweise um die Kinder oder auch um pflegebed\u00fcrftige \u00e4ltere Menschen. Unser Respekt bemisst sich nicht an ihrem Gehalt. Unser Respekt bemisst sich an ihrer Leistung, die sie viel zu oft unter enormen Belastungen und ohne die Anerkennung erbringen, die sie verdienen. Unseren Respekt und unsere Anerkennung zeigen wir, indem wir f\u00fcr bessere L\u00f6hne, gerechte Steuern und Abgaben, f\u00fcr sichere Arbeitspl\u00e4tze und eine stabile Rente sorgen. Es geh\u00f6rt aber auch zu unserem Respekt, die Auswirkungen der Inflation abzufedern, f\u00fcr bezahlbaren Wohnraum und ein verl\u00e4ssliches System von Bildung, Betreuung und Pflege zu sorgen. Die Besch\u00e4ftigten und ihre Familien brauchen Verl\u00e4sslichkeit im Alltag, Erleichterungen wie zum Beispiel eine Termingarantie beim Arzt und eben einen Staat, der einfach funktioniert.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1386, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0518fa81-eb7f-491b-b28d-779b964604e5": {"__data__": {"id_": "0518fa81-eb7f-491b-b28d-779b964604e5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d299eafc-ca12-4303-9e6e-7922270f3886", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/"}, "hash": "464f19df7e50c01c0d78c02ba02daccf0fb6c1153e817a6334c0f672a5c77cf9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause.\nWohnen ist ein Menschenrecht! Wer wohnt, hat eine kleine Heimat f\u00fcr sich und die Familie. Wohnen definiert die Lebensqualit\u00e4t eines jeden von uns. Und wir stehen daf\u00fcr ein! Jeder Mensch hat ein Anrecht darauf, nicht nur ein Dach \u00fcber dem Kopf, sondern Sicherheit und Geborgenheit in einem bezahlbaren Zuhause zu finden. Deshalb ist Wohnen f\u00fcr uns ein \u00f6ffentliches Gut, das nicht allein dem privaten Markt \u00fcberlassen bleiben darf. Das ist eine \u00f6ffentliche Angelegenheit. Wir wollen den akuten Wohnraummangel mit einer Investitions-, Steuer- und Entb\u00fcrokratisierungsoffensive \u00fcberwinden und Planungs- und Genehmigungsverfahren beschleunigen. Wohnungslosigkeit wollen wir 2030 \u00fcberwunden haben. Die Schaffung und der Erhalt von bezahlbarem Wohnraum ist eine staatliche Daueraufgabe. Wir st\u00e4rken gleichzeitig den privaten Wohnungsbau, in dem wir unter anderem durch einen weiteren B\u00fcrokratieabbau gute Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investitionen setzen. Mieterinnen und Mieter wollen wir vor Mietwucher und \u00dcberforderung sch\u00fctzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1073, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2f8d9178-432e-49eb-a090-56b68de09432": {"__data__": {"id_": "2f8d9178-432e-49eb-a090-56b68de09432", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause./", "header": "Wir wollen die Mietpreisentwicklung bremsen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0518fa81-eb7f-491b-b28d-779b964604e5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "21e2aa3478f7660dbe3601d5bd2ea199e2fd31d0c86af92f5a877a167a913f65", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause.\n### Wir wollen die Mietpreisentwicklung bremsen.\nEnde 2025 laufen die Mietpreisbremsen aus. Die Mietpreisbremse ist ein sehr gutes Instrument, um die steigenden Mieten einzud\u00e4mmen. Und wir wollen langfristig f\u00fcr stabile und bezahlbare Mieten in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten sorgen. In Ballungsgebieten soll Kurzzeitvermietung auf ein Mindestma\u00df reduziert werden. Die Mietpreisbremse soll unbefristet gelten, um langfristig f\u00fcr stabile und bezahlbare Mieten in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten zu sorgen. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass die Mietpreisbremse nicht durch zum Beispiel (teil-)m\u00f6blierte und befristete Wohnungsangebote umgangen werden kann. Indexmietvertr\u00e4ge sollen nur noch an die Entwicklung der Nettokaltmieten statt an die Inflationsrate gekoppelt sein d\u00fcrfen.\nZweckentfremdung und Leerstand von Wohnraum durch Kurzzeitvermietung sind zu unterbinden. Es soll mehr Transparenz \u00fcber Bestandsmieten und Neuvermietungsmieten geben. Mietwucher muss wirksam unterbunden werden, unter anderem durch Versch\u00e4rfung des Wirtschaftsstrafrechts.\nWir wollen den dramatischen Anstieg der Mieten in Ballungsgebieten stoppen. Deswegen wollen wir, dass in Gebieten mit angespanntem Wohnungsmarkt nur eine maximale Mietsteigerung von sechs Prozent in drei Jahren bis zur orts\u00fcblichen Vergleichsmiete gestattet ist. Den Mietspiegel-Betrachtungszeitraum wollen wir auf zehn Jahre ausweiten und preisgebundenen Wohnraum in die Betrachtung einbeziehen. Die Nebenkosten f\u00fcr Mieterinnen und Mieter sollen transparenter und einfacher nachvollziehbar sein.\nDie Grundsteuer ist eine Steuer auf Eigentum an Grund und Boden. Mieterinnen und Mieter wollen wir bei der Grundsteuer entlasten. Die Umlagef\u00e4higkeit der Grundsteuer darf deshalb nicht so weit gehen, dass der Eigent\u00fcmer s\u00e4mtliche Lasten auf die Mietparteien umlegen darf.\nMit dem Wohngeld unterst\u00fctzen wir gezielt Erwerbst\u00e4tige sowie Rentnerinnen und Rentner. Wir haben die Erweiterung des Wohngelds zu Wohngeld plus umgesetzt, das hei\u00dft, deutlich mehr Menschen profitieren von einer Unterst\u00fctzung. Im Wohngeldgesetz haben wir au\u00dferdem die regelm\u00e4\u00dfige automatische Erh\u00f6hung des Wohngelds an die reale Preis- und Mietpreisentwicklung festgeschrieben. \u00c4hnlich wollen wir auch f\u00fcr Menschen in Ausbildung eine regelm\u00e4\u00dfige und automatische Erh\u00f6hung der BAf\u00f6G- Wohnkostenpauschale festschreiben. Die Unterst\u00fctzung muss kontinuierlich den realen Mietpreisentwicklungen folgen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2408, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0a030340-4345-47ac-a0fb-1cc8a784e689": {"__data__": {"id_": "0a030340-4345-47ac-a0fb-1cc8a784e689", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause./", "header": "Wir wollen, dass mehr bezahlbare Wohnungen gebaut werden."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2f8d9178-432e-49eb-a090-56b68de09432", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause./"}, "hash": "6e61206862900171b7797d69a777c607035e64ce1bd74f114e23a2d783cb5a2d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause.\n### Wir wollen, dass mehr bezahlbare Wohnungen gebaut werden.\nUm das Angebot bezahlbaren Wohnraums mittel- und langfristig zu stabilisieren, sind gemeinschaftliche Kraftanstrengungen f\u00fcr schnelleres Bauen und eine soziale Bodenpolitik notwendig. Wir wollen daf\u00fcr die richtigen Rahmenbedingungen und Impulse setzen. Wir wollen die Investitionen in den sozialen Wohnungsbau auf hohem Niveau st\u00e4rken und verstetigen. Wir werden k\u00fcnftig staatliche Bedarfsprognosen nach Regionen differenzieren. Das ist die Grundlage f\u00fcr die Neubauziele der Bundesregierung und f\u00fcr die dazu notwendige F\u00f6rderung. \u00dcber den Deutschlandfonds werden wir Wohnungsbaugesellschaften und -genossenschaften mit dem n\u00f6tigen Eigenkapital versorgen und damit den Wohnungsbau ankurbeln.\nDer Bund geht mit einer neuen bundeseigenen Wohnungsgesellschaft voran, um durch eigene Wohnraumf\u00f6rderung den Markt zu entlasten und Wohnraum f\u00fcr Angestellte und Beamte des Bundes zu schaffen. Das Genossenschaftsprogramm soll verstetigt und ausgebaut werden.\nWir wollen die in vielen Regionen rasante Preisentwicklung bei Grund und Boden stoppen. Wir brauchen eine Trendwende zu einer sozialen Bodenpolitik, denn Boden ist ein unvermehrbares Gut. Seine Nutzung soll auch dem Gemeinwohl dienen. Um eine langfristige und nachhaltige Stadtentwicklung zu erm\u00f6glichen, m\u00fcssen Kommunen beim Aufbau von Bodenfonds unterst\u00fctzt werden. Es sollen Modelle unterst\u00fctzt werden, durch die Kommunen von Bodenwertsteigerungen durch Planung profitieren. Das Vorkaufsrecht f\u00fcr Kommunen muss gest\u00e4rkt werden. Baukosten m\u00fcssen gesenkt und Verfahren beschleunigt werden. Unser Ziel: Der B\u00fcrokratieabbau muss fortgesetzt werden und die Bauverwaltung einen Digitalisierungsschub erhalten. Zuviel B\u00fcrokratie und fehlende Digitalisierung verl\u00e4ngern Prozesse und Entscheidungswege. Das B\u00fcndnis bezahlbarer Wohnraum soll verstetigt und ausgebaut werden. Vereinfachte Baustandards wie der Geb\u00e4udetyp E m\u00fcssen weiterentwickelt werden. Im seriellen und modularen Bauen stecken gro\u00dfe Potenziale, die wir heben wollen. F\u00f6rderprogramme im Baubereich sollen zuk\u00fcnftig zu festen F\u00f6rderkonditionen f\u00fcr die Dauer der Legislaturperiode verl\u00e4sslich angeboten werden.\nBarrierefreiheit und lebensphasengerechtes Wohnen sind unser Ziel. Wir wollen den Abbau von Barrieren f\u00fcr generationen\u00fcbergreifendes gemeinschaftliches Leben f\u00f6rdern.Barrierefreiheitsoll als Standard st\u00e4rker in der F\u00f6rdersystematik verankert werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2430, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "42601572-f0f4-4f94-b930-9d6bc79bcde0": {"__data__": {"id_": "42601572-f0f4-4f94-b930-9d6bc79bcde0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause./", "header": "Wir wollen den Traum vom Wohneigentum unterst\u00fctzen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0a030340-4345-47ac-a0fb-1cc8a784e689", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause./"}, "hash": "9e011f40284ca460868e63ded463482dc5df05c6ac3ad7fa717b80e1abd54119", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause.\n### Wir wollen den Traum vom Wohneigentum unterst\u00fctzen.\nViele Menschen tr\u00e4umen von den eigenen vier W\u00e4nden. Aber diese Tr\u00e4ume sind immer schwieriger zu erreichen. Auch hier packen wir an. Wir wollen, dass Tr\u00e4ume vom Eigenheim Wirklichkeit werden k\u00f6nnen. Wohneigentum dient der Wohnraumversorgung und ist dar\u00fcber hinaus Teil der Verm\u00f6gensbildung und Alterssicherung. Das Programm \u201eJung kauft Alt\u201c wollen wir verstetigen und ausbauen. Es hilft besonders der Eigentumsf\u00f6rderung junger Familien, die vor allem in kleinen St\u00e4dten und Gemeinden auf der Suche nach einem Eigenheim sind. Durch zinsg\u00fcnstige Kredite und Zusch\u00fcsse zur energetischen Sanierung bekommen sie die Chance, sich ihren Traum zu erf\u00fcllen. Zugleich leistet das Programm einen wichtigen Beitrag f\u00fcr lebenswerte Innenst\u00e4dte und D\u00f6rfer, insbesondere in den l\u00e4ndlichen Regionen.\nUm eine soziale und demografische Stabilit\u00e4t in den Gemeinden zu gew\u00e4hrleisten, sollen au\u00dferdem Einheimischen-Modelle und Konzeptvergaben bei der Vergabe von Bauland gest\u00e4rkt werden. Einheimischen-Modelle erm\u00f6glichen es Kommunen, ortsans\u00e4ssigen Familien und Personen verg\u00fcnstigtes Bauland anzubieten. Dies gibt wiederum insbesondere jungen Familien die Chance, in ihrer Heimatgemeinde Eigentum zu erwerben, und tr\u00e4gt dazu bei, den sozialen Zusammenhalt vor Ort zu st\u00e4rken. Gleichzeitig wirken diese Modelle spekulativen Preissteigerungen entgegen.\nMit Konzeptvergaben wird gew\u00e4hrleistet, dass die Vergabe von Grundst\u00fccken nicht ausschlie\u00dflich nach H\u00f6chstgeboten erfolgen muss. Soziale Durchmischung, nachhaltiges Bauen und innovative Wohnformen sollen besonders ber\u00fccksichtigt werden. Dadurch k\u00f6nnen Kommunen gezielt Projekte f\u00f6rdern, die langfristig einen Mehrwert f\u00fcr das Gemeinwesen schaffen, zum Beispiel Wohnen f\u00fcr Alleinerziehende, genossenschaftliche Wohnprojekte oder generationen\u00fcbergreifendes Wohnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1849, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3204128c-3e76-441b-bac7-1fccd08c597c": {"__data__": {"id_": "3204128c-3e76-441b-bac7-1fccd08c597c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "42601572-f0f4-4f94-b930-9d6bc79bcde0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/6. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein bezahlbares Zuhause./"}, "hash": "9d6f0003d2e8c7aa42af7e23ed9b0e4e20bb4915069f6c1f6ff47c38f452f9c8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht.\nWer jeden Tag arbeitet, muss ein selbstbestimmtes Leben mit einem guten Auskommen f\u00fchren k\u00f6nnen. Wir wollen f\u00fcr eine gerechtere Verteilung des erarbeiteten Wohlstands sorgen. Wir stehen sowohl f\u00fcr gerechte Bezahlung als auch f\u00fcr gerechte Besteuerung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 312, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "38c7a157-0024-41ad-8ef5-5080a47937fa": {"__data__": {"id_": "38c7a157-0024-41ad-8ef5-5080a47937fa", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht./", "header": "Wir wollen guten Lohn f\u00fcr alle."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3204128c-3e76-441b-bac7-1fccd08c597c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "348d56f122a96da97de350a5c7e7bc67ed731c4c7b581225b285b4f0b3a93c48", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht.\n### Wir wollen guten Lohn f\u00fcr alle.\nDie H\u00f6he des gesetzlichen Mindestlohns muss sich an den Empfehlungen der europ\u00e4ischen Richtlinie orientieren, also an mindestens 60\u00a0Prozent des mittleren Einkommens in Deutschland. Wir werden daf\u00fcr sorgen, dass dieses europ\u00e4ische Recht von der Mindestlohnkommission k\u00fcnftig ber\u00fccksichtigt wird. Dementsprechend muss der Mindestlohn sp\u00e4testens ab 2026 bei 15 Euro liegen.\nGerade in Ostdeutschland, wo viele Regionen nach wie vor mit niedrigeren Durchschnittsl\u00f6hnen und einer geringen Tarifbindung zu k\u00e4mpfen haben, und in den Berufen, die viele Frauen aus\u00fcben, ist wegen der oft schlechten Bezahlung der gesetzliche Mindestlohn von enormer Bedeutung. Entscheidend bleibt aber, die Tarifbindung zu st\u00e4rken, um die L\u00f6hne in Ostdeutschland zu st\u00e4rken und langfristig L\u00f6hne oberhalb des Mindestlohns zu sichern.\nWir werden die Tarifbindung deutlich erh\u00f6hen. Wer mit Tarifvertrag arbeitet, bekommt h\u00f6here Bezahlung und bessere Arbeitsbedingungen. Wir werden mit einem Bundestariftreuegesetz daf\u00fcr sorgen, dass \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge des Bundes nur an Unternehmen gehen, die ihre Besch\u00e4ftigten nach Tarif bezahlen. Dieser Grundsatz muss auch f\u00fcr europ\u00e4ische \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge gelten. Deshalb setzen wir uns auch f\u00fcr ein europ\u00e4isches Tariftreuegesetz ein. Wenn \u00f6ffentliche Gelder und F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Transformation von Unternehmen eingesetzt werden, sollen sie konsequent an die Kriterien Tarifbindung, Standortentwicklung, Besch\u00e4ftigungssicherung und Qualifizierungsstrategien gebunden werden. Wir werden die Allgemeinverbindlicherkl\u00e4rung von Tarifvertr\u00e4gen erleichtern und ein Verbandsklagerecht f\u00fcr Gewerkschaften einf\u00fchren.\nDas Streikrecht gew\u00e4hrleistet Tarifverhandlungen auf Augenh\u00f6he. Die Sozialdemokratie erteilt allen Versuchen, das Streikrecht einzuschr\u00e4nken, eine klare Absage. Wir wollen die Ungerechtigkeit beenden, dass Frauen immer noch weniger verdienen als M\u00e4nner, und deswegen die EU-Entgelttransparenzrichtlinie bis 2026 in nationales Recht umsetzen. Wir werden das deutsche Entgelttransparenzgesetz zu einem wirksamen Lohngerechtigkeitsgesetz weiterentwickeln. Wir setzen uns zudem weiter f\u00fcr eine Aufwertung der sozialen Dienstleistungsberufe ein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2218, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d7e25923-24dd-486a-80da-b7825c31157c": {"__data__": {"id_": "d7e25923-24dd-486a-80da-b7825c31157c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht./", "header": "Wir wollen, dass 95 Prozent der Steuerzahlenden mehr Netto vom Brutto haben."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "38c7a157-0024-41ad-8ef5-5080a47937fa", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht./"}, "hash": "e267be318c18de6176a8503edc7d639df51031d975563fc401ecf875656d44bf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht.\n### Wir wollen, dass 95 Prozent der Steuerzahlenden mehr Netto vom Brutto haben.\nWir sind die Partei der Mitte. Und als solche setzen wir uns auch daf\u00fcr ein, dass die arbeitende Mitte der Gesellschaft mehr Netto vom Brutto erhalten soll. Das aktuelle Steuersystem belastet Arbeitseinkommen relativ stark, Verm\u00f6gen hingegen relativ gering. Das ist nicht gerecht und deshalb wollen wir das \u00e4ndern. Der Einkommensteuertarif nimmt derzeit gerade mittlere Einkommen relativ stark in Anspruch. Wir wollen die gro\u00dfe Mehrheit der Einkommensteuerpflichtigen entlasten (etwa 95 Prozent) und daf\u00fcr unter anderem Spitzeneinkommen und -verm\u00f6gen st\u00e4rker an der Finanzierung des Gemeinwohls und der Modernisierung unseres Landes beteiligen. Aufgrund von Steuerb\u00fcrokratie geben viele Einkommensteuerpflichtige aktuell keine Steuererkl\u00e4rung ab und verzichten somit auch auf m\u00f6gliche Erstattungen. Wir wollen Steuerb\u00fcrokratie abbauen: Die vorausgef\u00fcllte Einkommensteuererkl\u00e4rung soll zum Standard werden. Sobald diese vorliegt, werden die Steuerpflichtigen durch die Finanzbeh\u00f6rden aktiv dar\u00fcber informiert. M\u00f6gliche Erstattungen sollen automatisch erfolgen. Damit sich Mehrarbeit auszahlt, werden Zuschl\u00e4ge f\u00fcr Mehrarbeit, die \u00fcber die tariflich vereinbarte Vollzeitarbeit hinausgehen, steuer- und beitragsfrei gestellt. Wir werden einen neuen steuerlichen Anreiz zur Ausweitung der Arbeitszeit von Teilzeitbesch\u00e4ftigten schaffen: Wenn Arbeitgeber eine Pr\u00e4mie f\u00fcr die Ausweitung der Arbeitszeit zahlen, werden wir diese Pr\u00e4mie steuerlich beg\u00fcnstigen. Missbrauch werden wir ausschlie\u00dfen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1569, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5d4c77e0-614f-4d59-a70c-17045e99d9b5": {"__data__": {"id_": "5d4c77e0-614f-4d59-a70c-17045e99d9b5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht./", "header": "Wir wollen bezahlbare Lebensmittelpreise."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d7e25923-24dd-486a-80da-b7825c31157c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht./"}, "hash": "5852e64fbfa580bfc42a9e229639fd0feda6fbc964b43af5860bb5ccc8527a2e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht.\n### Wir wollen bezahlbare Lebensmittelpreise.\nDie Preise f\u00fcr Lebensmittel sind seit der Corona-Pandemie empfindlich gestiegen. Davon profitieren aber nicht die Erzeuger, sondern wenige gro\u00dfe Lebensmittelkonzerne. Und es belastet vor allem Familien, Alleinerziehende oder von Armut betroffene Menschen.\nH\u00f6here L\u00f6hne, Renten und Sozialleistungen, die sich konsequent an der Entwicklung der Lebenshaltungskosten orientieren, sind darauf eine wesentliche, aber nicht die einzige Antwort.\nIn Zeiten steigender Preise gerade f\u00fcr die Lebensmittel des t\u00e4glichen Bedarfs wollen wir den erm\u00e4\u00dfigten Mehrwertsteuersatz f\u00fcr Lebensmittel von sieben Prozent auf f\u00fcnf Prozent senken. Damit unterst\u00fctzen wir die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nach Jahren der massiven Preissteigerungen. Die Erfahrung zeigt, dass bei einer Senkung der Mehrwertsteuer die H\u00e4ndler den \u00fcberw\u00e4ltigenden Teil der Steuersenkung an Verbraucherinnen und Verbraucher weitergeben. Die Senkung der Mehrwertsteuer kommt bei allen Verbraucherinnen und Verbrauchern beim Einkauf an, denn auf den Kauf von Grundnahrungsmitteln kann niemand verzichten. Die Senkung der Mehrwertsteuer hilft insbesondere Haushalten mit geringeren Einkommen, da die Ausgaben f\u00fcr Lebensmittel einen besonders hohen Anteil am Einkommen ausmachen.\nZudem m\u00fcssen wir die Marktmacht der wenigen gro\u00dfen Lebensmittelh\u00e4ndler scharf beobachten, die zu \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Preissteigerungen zwecks Ausdehnung der Gewinnmargen f\u00fchren kann. Dazu wollen wir die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden st\u00e4rken,die die Entwicklung und Zusammensetzung ausgew\u00e4hlter Lebensmittelpreise von der Produktion bis zum Verkauf transparent und \u00f6ffentlich machen. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden sollen pr\u00fcfen, ob es zu wettbewerbsrechtlichen Verst\u00f6\u00dfen kommt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1722, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6b1d711f-fb3a-4fcd-a875-a98a10c2dad5": {"__data__": {"id_": "6b1d711f-fb3a-4fcd-a875-a98a10c2dad5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "8. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr stabile Renten."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5d4c77e0-614f-4d59-a70c-17045e99d9b5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/7. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Arbeit, die ein gutes Leben erm\u00f6glicht./"}, "hash": "ff16ffbc7203bedc104c0eb350468720fb9a8a5ef310e79b854b9cc7f77b864a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 8. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr stabile Renten.\nDie gute Absicherung im Alter ist ein Kernversprechen unseres Sozialstaats. Wer jahrzehntelang Beitr\u00e4ge gezahlt hat, muss auf dieses Versprechen vertrauen k\u00f6nnen. Der Wert der Arbeit spiegelt sich auch in guten Renten im Alter. Dies gilt auch f\u00fcr die heute jungen Menschen, die jetzt ins Erwerbsleben kommen und viele Jahre Beitr\u00e4ge zahlen werden. Wir lehnen die Rentenk\u00fcrzungspl\u00e4ne von Union und FDP ab.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 442, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5713ad5d-6840-47fa-ad0b-f7c2c9a477a9": {"__data__": {"id_": "5713ad5d-6840-47fa-ad0b-f7c2c9a477a9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/8. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr stabile Renten./", "header": "Wir wollen, dass Deine Arbeit auch in der Rente ihren Wert beh\u00e4lt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6b1d711f-fb3a-4fcd-a875-a98a10c2dad5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "d93e8bd7150bf6071a253a66c4a8a2ebcaae87693bf7f96ac46f711b4da2621f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 8. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr stabile Renten.\n### Wir wollen, dass Deine Arbeit auch in der Rente ihren Wert beh\u00e4lt.\nDie gesetzliche Rentenversicherung ist die erste starke S\u00e4ule der Alterssicherung und muss es bleiben. Es geht uns um einen guten Lebensstandard im Alter. Das Sicherungsniveau der gesetzlichen Rente muss deshalb stabilisiert werden. F\u00fcr die Lebensstandardsicherung m\u00fcssen aber auch die zweite, betriebliche S\u00e4ule und die dritte, private S\u00e4ule st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden, damit insbesondere Geringverdiener \u00fcberhaupt die Chance bekommen, vorzusorgen.\nWir sorgen daf\u00fcr, dass das Niveau der gesetzlichen Rentenversicherung dauerhaft bei mindestens 48\u00a0Prozent gesichert wird. Dies ist auch im Interesse derjenigen, die in Zukunft in Rente gehen. Denn nach geltendem Recht l\u00e4uft diese Stabilisierung des Rentenniveaus schon zum 1. Juli 2025 aus. Damit w\u00fcrde es in Zukunft sinken bzw. st\u00e4rker von der allgemeinen Lohnentwicklung entkoppelt. Auch wenn die Renten in absoluten Werten nicht sinken, w\u00e4re dies faktisch eine Rentenk\u00fcrzung in der Zukunft. Ein abschlagsfreier Renteneintritt nach 45 Beitragsjahren wird mit der SPD auch k\u00fcnftig zwei Jahre fr\u00fcher m\u00f6glich bleiben. Das haben sich gerade Menschen verdient, die fr\u00fch begonnen haben zu arbeiten. Eine Anhebung der Regelaltersgrenze lehnen wir ab.\nWir haben die Grundrente eingef\u00fchrt und die Leistung f\u00fcr Erwerbsgeminderte verbessert. Darauf werden wir aufbauen.\nWir wollen all diejenigen besser unterst\u00fctzen, die nach dem Erreichen des Rentenalters noch weiterarbeiten wollen. Darum schaffen wir das Vorbesch\u00e4ftigungsverbot ab, es kann also ein neuer befristeter Arbeitsvertrag mit demselben Arbeitgeber geschlossen werden. F\u00fcr alle, die das Rentenalter erreicht haben, soll der Arbeitgeberbeitrag zur Arbeitslosenversicherung und auch der Rentenversicherung direkt an die Besch\u00e4ftigten ausgezahlt werden. Zudem sollen sie anstelle monatlicher Zuschl\u00e4ge auf die Rente auch eine Einmalzahlung in Anspruch nehmen k\u00f6nnen.\nWir wollen mehr Erwerbst\u00e4tige in die Solidarit\u00e4t der gesetzlichen Rentenversicherung einbeziehen. Wir wollen alle Selbstst\u00e4ndigen absichern, die oft ein hohes Schutzbed\u00fcrfnis haben. Dabei kommt es auf gute L\u00f6sungen an, die auch bei zunehmenden Wechseln der Besch\u00e4ftigungsform eine grundlegende Altersabsicherung und eine Versicherung gegen das Risiko der Erwerbsminderung bieten.\nDie Hinterbliebenenrenten wollen wir verbessern, indem wir die Anrechnung von Einkommen anpassen.\nWir wollen eine attraktive betriebliche Altersvorsorge st\u00e4rker f\u00f6rdern, die im Rahmen von Tarifvertr\u00e4gen ausgestaltet werden kann. Angebote ohne Beitragsgarantie, aber mit h\u00f6herer Renditeerwartung wollen wir st\u00e4rker verbreitern. Hierzu werden wir insbesondere die steuerliche F\u00f6rderung der Betriebsrente f\u00fcr Geringverdiener ausbauen.\nEine erg\u00e4nzende private Altersvorsorge kann einen Beitrag dazu leisten, den Lebensstandard im Alter zu halten. Staatliche F\u00f6rderung f\u00fcr private Altersvorsorge wollen wir nur f\u00fcr solche neuen Altersvorsorgeprodukte zulassen, deren Kosten transparent und gedeckelt sind. Die staatliche F\u00f6rderung soll differenziert ausgestaltet und auf kleine und mittlere Einkommensbezieher konzentriert werden, die sich sonst gar keine oder nur eine geringe private Altersvorsorge leisten k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3228, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c3fe4870-0d54-4e77-ab36-8f78aeb27446": {"__data__": {"id_": "c3fe4870-0d54-4e77-ab36-8f78aeb27446", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5713ad5d-6840-47fa-ad0b-f7c2c9a477a9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/8. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr stabile Renten./"}, "hash": "9f19b52be3febc5d965a0dae643b71e2b2ab161554f3510c09c2c0f3f3cfc79d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien.\nFamilie \u2013 das ist dort, wo Menschen aufeinander achtgeben und f\u00fcreinander einstehen wollen. Familie hei\u00dft, verbunden und geborgen zu sein. Familie \u2013 dahinter steckt ein Wertesystem aus Verantwortung, F\u00fcrsorge, Liebe und Respekt. Familie f\u00e4ngt uns auf, gibt uns Schutz, Kraft und Mut f\u00fcr die manchmal raue Au\u00dfenwelt. Auch unsere Demokratie ist in der Familie angelegt, denn im Familienrat werden alle geh\u00f6rt, alle haben eine Stimme. Eine Gesellschaft wird davon gepr\u00e4gt, wie gut es den Familien geht.\nWas Familien f\u00fcr unsere Gesellschaft leisten, d\u00fcrfen wir nicht als selbstverst\u00e4ndlich erachten. Doch von warmen Worten alleine hat es die Familie nicht leichter. Wir machen Familien stark. Wir setzen auf ein Ma\u00dfnahmenpaket, um Kinderarmut weiter zu bek\u00e4mpfen: mit der Unterst\u00fctzung der Erwerbseinkommen durch Wohngeld, Kindergeld und Kinderzuschlag, mit Angeboten von Betreuung, Bildung und Pflege, auf die man sich verlassen kann. Denn der Alltag von Familien ist auch ohne Unterrichtsausfall und \u00fcberraschende Schlie\u00dfzeiten stressig genug.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1104, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c2b55724-3538-46ab-9ef5-52764c6aac45": {"__data__": {"id_": "c2b55724-3538-46ab-9ef5-52764c6aac45", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien./", "header": "Wir wollen den Eltern mehr Zeit f\u00fcr die Familie geben und Partnerschaftlichkeit f\u00f6rdern."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c3fe4870-0d54-4e77-ab36-8f78aeb27446", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "a555656bc83a917b32f49e188f6196e00c11c3e7c0ee0c57d4b86aab4078277f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien.\n### Wir wollen den Eltern mehr Zeit f\u00fcr die Familie geben und Partnerschaftlichkeit f\u00f6rdern.\nF\u00fcr ein gelingendes Familienleben brauchen berufst\u00e4tige Eltern Zeit und den n\u00f6tigen Freiraum, um ihren Alltag partnerschaftlich zu organisieren. Wir wollen deshalb eine Familienstartzeit einf\u00fchren: V\u00e4ter oder Partnerinnen und Partner sollen sich f\u00fcr die ersten zwei Wochen nach der Geburt eines Kindes bei voller, umlagefinanzierter Lohnfortzahlung freistellen lassen k\u00f6nnen. Wir wollen einen gestaffelten Mutterschutz bei Fehlgeburten einf\u00fchren. Wir halten es zudem f\u00fcr richtig, dass die n\u00e4chste Bundesregierung ein Konzept f\u00fcr einen Mutterschutz f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige entwickelt.\nDas Elterngeld und die Elternzeit bleiben eine Erfolgsgeschichte. W\u00e4hrend andere hier k\u00fcrzen wollen, setzen wir auf eine Weiterentwicklung, um noch st\u00e4rkere Anreize f\u00fcr V\u00e4ter zu setzen, deren Verhandlungsposition am Arbeitsplatz zu st\u00e4rken und Familien in der fr\u00fchen Phase besser zu unterst\u00fctzen. Jeder Elternteil soll Anspruch auf sechs nicht \u00fcbertragbare Monate Elterngeld erhalten. Zus\u00e4tzlich gibt es weitere sechs Monate, die frei auf beide Elternteile verteilt werden k\u00f6nnen. Damit steigt die Gesamtzahl der Elterngeldmonate von jetzt 14 auf 18 Monate.\nDie konkrete Ausgestaltung der Arbeitszeit ist ein Kernbestandteil der Tarifautonomie. Die Tarifvertragsparteien k\u00f6nnen in den Branchen besser die jeweiligen Bed\u00fcrfnisse und Gegebenheiten beurteilen und passgenaue L\u00f6sungen finden. Wir unterst\u00fctzen die Gewerkschaften in dem gemeinsamen Ziel, dem gesteigerten Bed\u00fcrfnis der Besch\u00e4ftigten nach flexibleren Arbeitszeiten, Arbeitszeitverk\u00fcrzung oder mehr Wahloptionen und einer damit einhergehenden besseren Vereinbarkeit von Arbeit und Freizeit Rechnung zu tragen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1741, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "24956ae8-5ec7-4755-871b-745108d62a35": {"__data__": {"id_": "24956ae8-5ec7-4755-871b-745108d62a35", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien./", "header": "Wir wollen Eltern und Familien entlasten."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c2b55724-3538-46ab-9ef5-52764c6aac45", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien./"}, "hash": "451ecf7fd59cd98cc9ee1b5a910fa212eca0105354c5128c159b1619272e6984", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien.\n### Wir wollen Eltern und Familien entlasten.\nUm Eltern im Alltag wirksam zu entlasten, braucht es dar\u00fcber hinaus eine gute und verl\u00e4ssliche Infrastruktur f\u00fcr Bildung, Betreuung und Alltagshilfen. Familien m\u00fcssen sich auf die Bildung und Betreuung in Kitas und Schulen verlassen k\u00f6nnen \u2013 in zeitlicher und auch in qualitativer Hinsicht. Alle Kinder sollen von Anfang an beste Chancen f\u00fcr ein gutes Aufwachsen haben. Sie sollen die Unterst\u00fctzung bekommen, die sie brauchen. Wir wollen Familien helfen, den allt\u00e4glichen Spagat zwischen Kindererziehung, Arbeit, Haushalt, Pflege und auch Erholung besser bew\u00e4ltigen zu k\u00f6nnen. Mit einem j\u00e4hrlichen Familienbudget f\u00fcr Alltagshelfer wollen wir sozialversicherungspflichtige haushaltsnahe Dienstleistungen direkt f\u00f6rdern und einfach digital zug\u00e4nglich machen. Das hilft auch im Kampf gegen Schwarzarbeit.\nWir wollen die Fr\u00fchen Hilfen f\u00fcr Familien in belasteten Lebenslagen schrittweise bis zum Ende der Grundschulzeit ausweiten. Die derzeitige Trennung von Jugendhilfe, Schule und Gesundheitsleistungen wollen wir \u00fcberwinden und die Angebote zusammenf\u00fchren, vor allem in Familienzentren an Kitas und Schulen, die alle Familien erreichen.\nIn allen Bildungseinrichtungen setzen wir uns f\u00fcr eine gute und kostenfreie Verpflegung ein. Dabei werden wir die Empfehlungen des B\u00fcrgerrats zum Thema \u201eErn\u00e4hrung im Wandel\u201c beachten. Gemeinsam mit den L\u00e4ndern wollen wir daf\u00fcr sorgen, dass alle Kita-Kinder und alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den Einrichtungen ein gesundes und kostenloses Mittagessen erhalten. Wir wollen die Besteuerung von Familien reformieren und f\u00fcr Paarfamilien die bereits eingeleitete \u00dcberf\u00fchrung der Steuerklassen-Kombination III/V in das Faktorverfahren der Steuerklasse IV umsetzen. F\u00fcr Alleinerziehende wollen wir den Entlastungsbetrag in einen Abzug von der Steuerschuld umwandeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1843, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8ce794eb-59ff-4d0c-8171-9bbb1625363b": {"__data__": {"id_": "8ce794eb-59ff-4d0c-8171-9bbb1625363b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien./", "header": "Wir wollen soziale Teilhabe f\u00fcr Kinder und Familien sichern."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "24956ae8-5ec7-4755-871b-745108d62a35", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien./"}, "hash": "67b12e1785ff9f7ec6bf7a74643ed8c6e2d49544a73d17c6f13df97f8f65cd17", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien.\n### Wir wollen soziale Teilhabe f\u00fcr Kinder und Familien sichern.\nMit der Erh\u00f6hung des Kindergeldes und des Kinderzuschlags haben wir eine bessere Unterst\u00fctzung von Familien erreicht. Wir wollen, dass Familien mit eigenem niedrigen Lohneinkommen mit einer Kombination aus Kindergeld, Kinderzuschlag und Wohngeld nicht auf erg\u00e4nzendes B\u00fcrgergeld angewiesen sind. Mit einer zentralen Ansprechstelle soll die Zug\u00e4nglichkeit dieser Leistungen weiter verbessert und die (digitale) Beantragung weiter erleichtert werden. Wo m\u00f6glich sollen Leistungen automatisch beantragt und ausgezahlt werden.\nEinsamkeit kann jeden Menschen betreffen. Es ist eine komplexe gesellschaftliche Herausforderung mit zahlreichen m\u00f6glichen negativen Auswirkungen auf die Gesundheit und das soziale Miteinander. Wir setzen uns f\u00fcr eine grundlegende Erforschung und Bek\u00e4mpfung von Einsamkeit ein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 865, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6cdc5e58-1abe-4d92-950d-ac7f9586c79d": {"__data__": {"id_": "6cdc5e58-1abe-4d92-950d-ac7f9586c79d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien./", "header": "Wir wollen, dass alle Kinder und Jugendlichen stark und sicher aufwachsen k\u00f6nnen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8ce794eb-59ff-4d0c-8171-9bbb1625363b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien./"}, "hash": "0b9c784857fa4b9731d33f8f39949f333cbadbd86d23adaaa09fb232ace756c8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien.\n### Wir wollen, dass alle Kinder und Jugendlichen stark und sicher aufwachsen k\u00f6nnen.\nKinder und Jugendliche haben ein Recht auf echte Mitbestimmung! Wir werden starke Kinderrechte auch im Grundgesetz verankern, um Schutz, Beteiligung und F\u00f6rderung sicherzustellen. Ab 16 Jahren sollen junge Menschen mitentscheiden k\u00f6nnen, deswegen senken wir das aktive Wahlalter. Auf allen Ebenen sollen Jugendliche aktiv in politische Prozesse einbezogen werden, und ihre Beteiligung in Jugendhilfeaussch\u00fcssen wird gesetzlich verankert. Jugendverb\u00e4nde, Jugendparlamente und \u00e4hnliche Strukturen leisten eine wichtige Arbeit. Wir wollen sie weiter unterst\u00fctzen.\nEs geht darum, junge Menschen zu selbstbestimmten und selbstbewussten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu erziehen. Gerade in Schulen muss Demokratiebildung in allen Bereichen gelebt werden \u2013 indem Kinder und Jugendliche alles, was die Schulgemeinschaft, ihre Lernprozesse und Lerninhalte betrifft, aktiv mitgestalten k\u00f6nnen.\u00a0\nAuch das Engagement in der Zivilgesellschaft ist f\u00fcr Kinder und Jugendliche eine wertvolle Erfahrung und muss als Teil ihrer Bildung gesehen werden. Ein Freiwilligendienst bietet jungen Menschen die M\u00f6glichkeit, sich f\u00fcr ihre Gemeinschaft einzusetzen und dabei wertvolle soziale Kompetenzen zu entwickeln. Derzeit gibt es vielerorts mehr Interessentinnen und Interessenten als Pl\u00e4tze. Wir wollen daher die Finanzierung der Freiwilligendienste auf Grundlage einer Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung weiterentwickeln.\nDas \u201eTaschengeld\u201c wollen wir so ausgestalten, dass auch Jugendliche aus einkommens\u00e4rmeren Haushalten sich f\u00fcr einen Freiwilligendienst entscheiden k\u00f6nnen. Kinder und Jugendliche haben ein Recht darauf, ohne Gewalt aufzuwachsen. Wir wollen das Familienrecht st\u00e4rker an den Kinderrechten orientieren und Anreize f\u00fcr Schutzkonzepte in allen Einrichtungen schaffen, in denen sich Kinder und Jugendliche regelm\u00e4\u00dfig aufhalten.\nWir wollen strengere Regulierungen, Werbebeschr\u00e4nkungen und Altersgrenzen f\u00fcr Energy-Drinks, Alkohol, Einweg-Zigaretten und neuartige Nikotinprodukte. Zus\u00e4tzlich st\u00e4rken wir mit Aufkl\u00e4rungskampagnen und pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen in Schulen das Bewusstsein f\u00fcr die Gefahren. Um den Zucker-, Salz- und Fettgehalt in unseren Lebensmitteln zu reduzieren, legen wir verbindliche Ziele fest und setzen \u00f6konomische Anreize f\u00fcr weniger gesundheitssch\u00e4dliche Produkte \u2013 \u00fcber eine Herstellerabgabe f\u00fcr zuckerhaltige Getr\u00e4nke.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2403, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9695464b-0b17-405f-9383-bff133411a0b": {"__data__": {"id_": "9695464b-0b17-405f-9383-bff133411a0b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6cdc5e58-1abe-4d92-950d-ac7f9586c79d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/9. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen verl\u00e4sslichen Alltag f\u00fcr Familien./"}, "hash": "b4b73805008f3fc3421490a1831117ff5c3c9e9290860ff28faec810f66a2588", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land.\nDas Gesundheitssystem und die Qualit\u00e4t der Leistungen h\u00e4ngen f\u00fcr zu viele Menschen sp\u00fcrbar von ihrem Lohn und Geldbeutel ab. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein Gesundheitssystem, das gerecht ist \u2013 f\u00fcr alle, \u00fcberall im Land. Unabh\u00e4ngig von Einkommen und Wohnort sollen jeder und jede schnellen Zugang zu einer hochwertigen Versorgung haben. Mit Ma\u00dfnahmen wie einer Termingarantie, der Begrenzung finanzieller Belastungen und solidarischen Finanzierungsmodellen sorgen wir f\u00fcr mehr Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit im Gesundheitswesen. Wir setzen auf Pr\u00e4vention, regionale Versorgungsnetze, Digitalisierung sowie auf mehr Gemeinwohl statt Profit und stellen die Versicherten in den Mittelpunkt, ohne sie finanziell zu \u00fcberfordern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 785, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a33fa1f2-6b75-4b0c-85fd-5514e6167156": {"__data__": {"id_": "a33fa1f2-6b75-4b0c-85fd-5514e6167156", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land./", "header": "Wir wollen in unserem Land ein Gesundheitssystem, in dem alle den gleichen Zugang zu gleicher Qualit\u00e4t haben und das keinen finanziell \u00fcberfordert."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9695464b-0b17-405f-9383-bff133411a0b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "0c1b44588e261852c98bb793b63904c5f476ac5c9943d9b5f1fda6a876eea057", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land.\n### Wir wollen in unserem Land ein Gesundheitssystem, in dem alle den gleichen Zugang zu gleicher Qualit\u00e4t haben und das keinen finanziell \u00fcberfordert.\nDie Gesundheit aller ist Indikator daf\u00fcr, wie ein Land Politik macht. Unser Ziel ist ein gerechtes Gesundheitssystem, das unabh\u00e4ngig von Krisen eine schnelle und qualit\u00e4tsvolle Versorgung sichert, ohne die Menschen finanziell zu \u00fcberlasten. Die Unterschiede bei Wartezeiten und Behandlungsm\u00f6glichkeiten zwischen privat und gesetzlich Versicherten m\u00fcssen dringend beseitigt werden.\nWir wollen die Bed\u00fcrfnisse der Patientinnen und Patienten in den Mittelpunkt stellen. Deshalb streben wir Reformen an, die Effizienz und Qualit\u00e4t verbessern. Zugleich unterst\u00fctzen wir eine bessere Pr\u00e4vention, wodurch wir auch Kosten senken k\u00f6nnen. Leistungsverschlechterungen f\u00fcr die Patientinnen und Patienten lehnen wir ab. Wir setzen auf ein solidarisches System, das allen Menschen gleichen Zugang zu Gesundheitsleistungen in gleicher Qualit\u00e4t erm\u00f6glicht. Der Finanzausgleich zwischen den Krankenkassen soll dabei gerechter ausgestaltet werden, und auch die privaten Versicherungen sollen zum Risikostrukturausgleich beitragen. Ein solidarisches Finanzierungssystem schafft Vertrauen und nimmt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die Sorge vor finanziellen Belastungen. Versicherted\u00fcrften nicht durch ihre Wahl der Krankenkasse benachteiligt werden. Deshalb st\u00e4rken wir das beitragsfinanzierte Umlagesystem. Krankenkassen und private Krankenversicherungen bilden so ein System einer solidarischen B\u00fcrgerversicherung aus.\nDie Beitr\u00e4ge der Versicherten sollen sich noch st\u00e4rker als jetzt an ihrer wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit orientieren. Unser Ziel ist zudem ein einheitliches und einfaches Verg\u00fctungssystem, das zugleich die Vorhaltekosten der Leistungserbringer absichert. Versicherungsfremde Aufgaben im Gesundheitswesen wollen wir zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt aus Steuermitteln finanzieren. So bleiben die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Versicherte sowie Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber stabil, und die Ungleichheiten zwischen verschiedenen Versichertengruppen werden beendet. Wir wollen, dass alle Hilfe und Termine bekommen und schnell und gut in jeder Lebenslage versorgt werden.\nBei der Gesundheit stehen f\u00fcr uns die Menschen im Mittelpunkt: als Ratsuchende, Behandlungs- und Pflegebed\u00fcrftige oder Angeh\u00f6rige, aber auch als Besch\u00e4ftigte in medizinischen, therapeutischen und pflegerischen Berufen. Sie alle denken wir mit, wenn wir das System durch die Herausforderungen des demografischen Wandels navigieren und die Chancen der Digitalisierung nutzen wollen.\nDenn jeder und jede sollen in Deutschland auf eine erreichbare und qualitativ hochwertige Gesundheitsversorgung vertrauen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr setzen wir den eingeschlagenen Weg zur St\u00e4rkung der Versorgungssicherheit fort. Wir haben eine l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Reform zur Verbesserung der Versorgungsqualit\u00e4t in unseren Krankenh\u00e4usern durchgesetzt und Ma\u00dfnahmen f\u00fcr eine bessere ambulante Versorgung \u2013 wie beispielsweise die Entbudgetierung der Haus\u00e4rztinnen und Haus\u00e4rzte, die Erleichterung der Gr\u00fcndung von kommunalen MVZ und die Einf\u00fchrung der Advanced Practice Nurse und Gemeindeschwestern \u2013 vorbereitet. Diese m\u00f6chten wir k\u00fcnftig ebenfalls umsetzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3220, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b6a004a2-0fe2-4b44-bee7-9ea3514264aa": {"__data__": {"id_": "b6a004a2-0fe2-4b44-bee7-9ea3514264aa", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land./", "header": "Wir wollen in unserem Land ein Gesundheitssystem, in dem alle den gleichen Zugang zu gleicher Qualit\u00e4t haben und das keinen finanziell \u00fcberfordert."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a33fa1f2-6b75-4b0c-85fd-5514e6167156", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land./"}, "hash": "545ce1d60cdeaf9264fd674c54da6922db3bd7e59d83a3bb4f452930660fb6df", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land.\n### Wir wollen in unserem Land ein Gesundheitssystem, in dem alle den gleichen Zugang zu gleicher Qualit\u00e4t haben und das keinen finanziell \u00fcberfordert.\nDiesen erfolgreichen Kurs werden wir fortf\u00fchren und die Versorgungssicherheit durch weitere Strukturreformen verbessern, insbesondere um die medizinische Versorgung in strukturschwachen Regionen zu sichern. Unser Ziel ist eine passgenaue Zusammenarbeit vom Notfall bis zur planbaren Operation und Nachsorge. Wir m\u00f6chten die Notfallversorgung und den Rettungsdienst verst\u00e4rken, Barrieren zwischen Praxen, Krankenh\u00e4usern und weiteren Versorgungseinrichtungen aufheben und die Zusammenarbeit im Gesundheitswesen auch durch den Einsatz von Telemedizin und Telepharmazie verbessern. Wir sind f\u00fcr mehr Regionalisierung, bedarfsgerechte Steuerung und ein Versorgungssystem, das nicht auf Gewinnorientierung, sondern auf Gemeinwohl und Nachhaltigkeit ausgerichtet ist. Schnelle Hilfe im Notfall sowie der verl\u00e4ssliche Zugang zur notwendigen Behandlung m\u00fcssen f\u00fcr alle garantiert sein. Um Wartezeiten zu verringern, werden wir eine Termingarantie der Krankenkassen und Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen einf\u00fchren. Gesetzlich Versicherte sollen genauso schnell wie Privatversicherte einen Termin erhalten. Bei Nichteinhaltung der Termingarantie sollen sie einen Anspruch auf Beitragsreduzierungen haben.\nNeben strukturellen Reformen setzen wir auch auf Digitalisierung und Pr\u00e4vention. Denn wir haben die Digitalisierung im Gesundheitswesen massiv vorangetrieben, um die Diagnostik und Behandlung zu verbessern und eine schnelle Datenverf\u00fcgbarkeit zu gew\u00e4hrleisten. Die elektronische Patientenakte kommt jetzt nach 20\u00a0Jahren Stillstand, und die KI-Medizin wird die Behandlung revolutionieren. \u00c4rztinnen und \u00c4rzte sowie Pflegekr\u00e4fte haben zuk\u00fcnftig mehr Zeit f\u00fcr die Patientinnen und Patienten \u2013 durch Erleichterung der Dokumentation und Diagnostik durch KI. Der digitalisierte Datenaustausch wird schon bald die Erforschung neuer Therapien nachhaltig unterst\u00fctzen. F\u00fcr die Krebsbehandlung und Demenz wird KI, Heilungen erm\u00f6glichen.\nWir wollen die Chancen der Digitalisierung auch im Bereich der Pr\u00e4vention nutzen und die elektronische Patientenakte zu einem pers\u00f6nlichen Gesundheitsberater f\u00fcr die Versicherten weiterentwickeln. Dieser soll die besten Wege f\u00fcr die F\u00f6rderung der individuellen Gesundheit aufzeichnen. Pr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung stehen f\u00fcr uns im Mittelpunkt. Durch die Vermeidung nicht \u00fcbertragbarer Erkrankungen wie Herzinfarkt oder Schlaganfall wollen wir individuelles Leid verringern.\nZudem wollen wir die Suchtpr\u00e4vention und die Pr\u00e4vention psychischer Erkrankungen st\u00e4rken. F\u00fcr junge Menschen in psychisch schwierigen Lebenslagen streben wir bundesweit niedrigschwellige, auch digitale Beratungsangebote an. Wir arbeiten weiter konsequent daran, dass alle Menschen, die eine Psychotherapie ben\u00f6tigen, z\u00fcgig einen Therapieplatz erhalten. Der mutige Schritt, eine Psychotherapie zu machen, darf nicht zum Nachteil im Berufsleben werden.\nAu\u00dferdem wollen wir den Zugang zu Versorgungsangeboten f\u00fcr vulnerable Gruppen, beispielsweise durch Gesundheitskioske, weiter ausbauen und unterschiedliche gesundheitliche Bed\u00fcrfnisse von Frauen und M\u00e4nnern st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. F\u00fcr Erkrankungen wie Endometriose und Themen rund um Geburt und Wechseljahre werden wir gezielte L\u00f6sungen entwickelt. \u00dcberdies werden wir die Versorgung f\u00fcr Kinder und Jugendliche weiter st\u00e4rken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3221, "end_char_idx": 6492, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b38f94eb-90ca-4d2b-83d9-855f73e88d44": {"__data__": {"id_": "b38f94eb-90ca-4d2b-83d9-855f73e88d44", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land./", "header": "Wir wollen in unserem Land ein Gesundheitssystem, in dem alle den gleichen Zugang zu gleicher Qualit\u00e4t haben und das keinen finanziell \u00fcberfordert."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b6a004a2-0fe2-4b44-bee7-9ea3514264aa", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land./"}, "hash": "6a33dfb408602159c41dd9118c36c9017c748f474546b4530b5369d0f33d80d6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land.\n### Wir wollen in unserem Land ein Gesundheitssystem, in dem alle den gleichen Zugang zu gleicher Qualit\u00e4t haben und das keinen finanziell \u00fcberfordert.\nFerner wollen wir daf\u00fcr sorgen, dass die Verbesserungen der letzten Jahre bei der Liefersicherheit von Arzneimitteln schnell f\u00fcr alle Arzneimittel greifen. Denn dort, wo die neuen Regeln angewendet werden, gibt es schon heute kaum noch Engp\u00e4sse. Au\u00dferdem wollen wir f\u00fcr eine st\u00e4rkere Produktion von Arzneimitteln in Deutschland und Europa sorgen: Krankenkassen sollen zusammen mit anderen nationalen und europ\u00e4ischen Akteuren gr\u00f6\u00dfere Mengen an Therapien \u00fcber l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume einkaufen d\u00fcrfen, wenn diese bei uns hergestellt werden. Wir st\u00e4rken Apotheken als wichtige Anlaufstellen f\u00fcr Pr\u00e4vention, Therapiebegleitung und eine sichere Arzneimittelversorgung. Wir setzen zudem auf eine starke Gesundheitswirtschaft sowie Forschung und m\u00f6chten personalisierte Therapiem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Pr\u00e4vention und Behandlung zu erschwinglichen Preisen gemeinsam vorantreiben. Dar\u00fcber hinaus wollen wir uns auch besser auf zuk\u00fcnftige Ereignisse, wie zum Beispiel eine erneute Pandemie, vorbereiten und das staatliche Krisenmanagement in der Corona-Pandemie umfassend aufarbeiten, um daraus lernen zu k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 6493, "end_char_idx": 7584, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d7898989-cb1a-4adf-861e-5fe1c28a4920": {"__data__": {"id_": "d7898989-cb1a-4adf-861e-5fe1c28a4920", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "11. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Pflege und deckeln die Pflegekosten."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b38f94eb-90ca-4d2b-83d9-855f73e88d44", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/10. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gute Gesundheitsversorgung in Stadt und Land./"}, "hash": "eeb0949ad3bb81a3a8685ef4bf8853fb6ec55a9a66ae7aa5988ed03a14a1e570", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 11. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Pflege und deckeln die Pflegekosten.\nWir haben uns fest vorgenommen unser Pflegesystem zu verbessern. Wir stellen das Wohlbefinden der Menschen ins Zentrum. Wir schaffen ein solidarisches Pflegesystem, das niemanden zur\u00fcckl\u00e4sst, niemanden \u00fcberfordert und f\u00fcr alle Beteiligten ein gutes Umfeld bietet: Pflegebed\u00fcrftige, Angeh\u00f6rige und die pflegenden Berufe. Wir verhindern finanzielle \u00dcberforderung, begrenzen hohe Eigenanteile, sichern eine umfassende, qualitativ hochwertige Versorgung \u2013 zu Hause wie im Pflegeheim \u2013 und verbessern die Arbeitsbedingungen durch innovative L\u00f6sungen und mehr Zeitausgleich.\nWir wollen Pflegeangebote sichern, Pflegekosten deckeln und mehr Zeit f\u00fcr die Pflege von Angeh\u00f6rigen geben.\nPflegebed\u00fcrftigkeit darf kein Armutsrisiko sein. Deswegen wollen wir das bisherige Nebeneinander von gesetzlicher und privater Pflegeversicherung beenden. Stattdessen schaffen wir ein gemeinsames, solidarisch finanziertes Pflegesystem, das allen Menschen eine sichere Versorgung bietet, stabile Beitr\u00e4ge gew\u00e4hrleistet und vor finanzieller \u00dcberforderung im Pflegefall sch\u00fctzt.\nIm ersten Schritt wollen wir so schnell wie m\u00f6glich die privaten Pflegeversicherungen in den Risikostrukturausgleich zwischen allen Pflegekassen und damit in eine faire und leistungsgerechte Finanzierung einbeziehen und die hohen Eigenanteile in der station\u00e4ren Langzeitpflege durch eine Begrenzung auf 1.000 Euro pro Monat (sogenannter \u201ePflege-Deckel\u201c) ma\u00dfgeblich reduzieren. F\u00fcr Menschen, die bereits l\u00e4nger station\u00e4r gepflegt werden, garantieren wir Besitzstandsschutz. So wollen wir sicherstellen, dass niemand schlechter gestellt wird. Die h\u00e4usliche Pflege werden wir genauso unterst\u00fctzen und ebenso eine entsprechende Begrenzung einf\u00fchren. werden wir alle Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen erheblich entlasten. Au\u00dferdem sollen die Investitionsaufwendungen der Heime zuk\u00fcnftig nicht mehr vollst\u00e4ndig auf die Bewohner umgelegt werden d\u00fcrfen. Besonders in Ostdeutschland, wo die verf\u00fcgbaren Einkommen vieler Menschen im Vergleich zu Westdeutschland oft niedriger sind, stellt der hohe Eigenanteil f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige und ihre Familien eine immense finanzielle Belastung dar. Durch die Begrenzung dieser Kosten wollen wir sicherstellen, dass niemand aufgrund seines finanziellen Hintergrunds Angst vor den Kosten einer angemessenen Pflege haben muss. Gleichzeitig st\u00e4rken wir damit die Solidarit\u00e4t im Sozialstaat und setzen ein klares Signal: Pflege darf kein Luxus sein, sondern muss f\u00fcr alle bezahlbar bleiben \u2013 unabh\u00e4ngig von regionalen und wirtschaftlichen Unterschieden. Au\u00dferdem wollen wir den b\u00fcrokratischen Aufwand reduzieren und die Pflegebed\u00fcrftigen, ihre Angeh\u00f6rigen sowie die Pflegeeinrichtungen zus\u00e4tzlich entlasten, z.B. durch eine vereinfachte Antragstellung auf Hilfe zur Pflege.\nWir wollen daf\u00fcr sorgen, dass die Pflegebed\u00fcrftigen und Angeh\u00f6rigen die ben\u00f6tigten Leistungen verl\u00e4sslich erhalten, mit einem klaren Vorrang f\u00fcr die h\u00e4usliche Pflege, damit die Betroffenen m\u00f6glichst lange in ihrer vertrauten Umgebung bleiben k\u00f6nnen. Deswegen werden wir uns f\u00fcr mehr Zeitsouver\u00e4nit\u00e4t f\u00fcr alle pflegenden Angeh\u00f6rigen und nahestehenden Personen durch die Familienpflegezeit und das Familienpflegegeld \u2013 analog zum Elterngeld \u2013 einsetzen. Zugleich werden wir die Beratung, Vernetzung und Anlaufstellen f\u00fcr die Pflegebed\u00fcrftigen und ihre Angeh\u00f6rigen ausbauen und neue Wohnformen verstetigen, um die bedarfsgerechte Pflegeinfrastruktur zu st\u00e4rken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3491, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5ed2bc22-cf27-45e7-8e8a-4a4522709dd7": {"__data__": {"id_": "5ed2bc22-cf27-45e7-8e8a-4a4522709dd7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "11. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Pflege und deckeln die Pflegekosten."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d7898989-cb1a-4adf-861e-5fe1c28a4920", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "647e8d1ba75f44e20322f21b3e34199f11d7a8b99e60811a105853a1c959cee9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 11. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Pflege und deckeln die Pflegekosten.\nUns ist dabei wichtig, dass die Kommunen mehr M\u00f6glichkeiten erhalten, dar\u00fcber zu entscheiden, wo und in welcher Tr\u00e4gerschaft die Einrichtungen und Pflegedienste sich ansiedeln. Die Versorgung muss sich an den pflegerischen und haushaltswirtschaftlichen Bed\u00fcrfnissen der Pflegebed\u00fcrftigen orientieren und so organisiert werden. Pflegebed\u00fcrftige und ihre pflegenden Angeh\u00f6rigen sollen zudem bei der Vergabe von sozialem Wohnraum aufgrund der besonderen Raumvoraussetzungen f\u00fcr die Pflege bevorzugt werden. Dar\u00fcber hinaus wollen wir die Chancen der Digitalisierung nutzen, um die Pflege durch digitale Produkte und Beratungsangebote noch besser zu unterst\u00fctzen. Denn die Digitalisierung in der Pflege kann Pr\u00e4vention f\u00f6rdern, Pflegebed\u00fcrftigkeit vorbeugen, verl\u00e4ssliches Monitoring erm\u00f6glichen und bestehende Versorgungsangebote besser vernetzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3492, "end_char_idx": 4335, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "63b760a5-1c8a-4fa1-9ca5-f5ffa62a4d68": {"__data__": {"id_": "63b760a5-1c8a-4fa1-9ca5-f5ffa62a4d68", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/11. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Pflege und deckeln die Pflegekosten./", "header": "Wir wollen die Arbeitsbedingungen in Gesundheitsberufen verbessern."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5ed2bc22-cf27-45e7-8e8a-4a4522709dd7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "2535bf61a9618de661ed13aa8919ba868dabf1ddcf50bd7250c676bc91dfc184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 11. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Pflege und deckeln die Pflegekosten.\n### Wir wollen die Arbeitsbedingungen in Gesundheitsberufen verbessern.\nEs ist nicht auszudenken, was passiert, wenn der Fachkr\u00e4ftemangel in Gesundheitsberufen noch weiter ansteigt. Deshalb ist es f\u00fcr uns absolut zwingend notwendig, hier Ver\u00e4nderungen hin zum Guten durchzusetzen. Lohn, Arbeitszeiten, Befugnisse \u2013 wir m\u00fcssen jetzt die Chance nutzen, um die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Versorgungssystems zu verbessern. Und das geht \u00fcber die Berufe innerhalb des Systems. Eine hohe Versorgungsqualit\u00e4t im Gesundheitswesen beginnt mit guten Arbeitsbedingungen und einer bedarfsgerechten Personalausstattung in allen Bereichen und allen Besch\u00e4ftigtengruppen. Wir wollen deshalb daf\u00fcr sorgen, dass die bedarfsgerechte Personalausstattung bundeseinheitlich f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigtengruppen im Gesundheitswesen eingef\u00fchrt wird. Damit verbessern wir entscheidend die Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\nZudem setzen wir uns weiterhin f\u00fcr gute L\u00f6hne ein: Die Stabilisierung der Kranken-und Pflegeversicherung wird finanziellen Spielraum schaffen, um tarifgebundene Geh\u00e4lter zu refinanzieren. Dar\u00fcber hinaus wollen wir die Zusammenarbeit aller Gesundheitsberufe st\u00e4rken, mehr Durchl\u00e4ssigkeit schaffen und die Befugnisse von Pflegefachpersonen erweitern. Gleichzeitig werden wir den Zugang zu Weiterbildung und gesundheitsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen erleichtern.\nBei den \u00e4rztlichen Berufen wollen wir den Schwerpunkt auf die Haus- und Kinder\u00e4rztinnenund -\u00e4rzte legen und den Ausbau der Ausbildungs- und Weiterbildungskapazit\u00e4ten vorantreiben sowie die Budgets f\u00fcr Haus\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte abschaffen. Denn wir brauchen nicht nur mehr Pflegekr\u00e4fte, sondern auch mehr Haus-und Kinder\u00e4rztinnen und -\u00e4rzte.\nDer oft hohe Dokumentationsaufwand belastet viele Besch\u00e4ftigte im Gesundheitswesen. Um dies zu verringern, setzen wir auf den Ausbau von KI-gest\u00fctzter Dokumentation. Au\u00dferdem treten wir f\u00fcr mehr Freizeitausgleich ein \u2013 beispielsweise durch eine verk\u00fcrzte Wochenarbeitszeit.\nUm dem durch den demografischen Wandel bedingten Personalmangel entgegenzuwirken, werden wir die weltweite Anwerbung und Integration von Fachkr\u00e4ften ausbauen. Gleichzeitig wollen wir die Attraktivit\u00e4t der Ausbildungen steigern, denn die Auszubildenden von heute sind die Fachkr\u00e4fte von morgen. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr praxisnahe und kostenfreie Ausbildungen in den Gesundheitsfachberufen ein. Einheitliche Standards sollen sicherstellen, dass alle Berufe in diesem Bereich von hoher Ausbildungsqualit\u00e4t profitieren \u2013 besonders die therapeutischen Berufe, die stark interdisziplin\u00e4r arbeiten. Unser Ziel ist, dass alle Auszubildenden eine faire Verg\u00fctung erhalten und Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten im Betrieb haben. Gleichzeitig muss die Ausbildungsqualit\u00e4t insgesamt gest\u00e4rkt werden: In den Pflegeberufen setzen wir uns insbesondere f\u00fcr Nachbesserungen bei der Praxisanleitung und bei den \u00c4rztinnen und \u00c4rzten f\u00fcr verl\u00e4ssliche Regeln bei Verg\u00fctungen und Dienstzeiten w\u00e4hrend des praktischen Jahres ein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2960, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "807dea6a-8a04-4548-b25b-e3bd87be1f56": {"__data__": {"id_": "807dea6a-8a04-4548-b25b-e3bd87be1f56", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "63b760a5-1c8a-4fa1-9ca5-f5ffa62a4d68", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/11. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr menschenw\u00fcrdige Pflege und deckeln die Pflegekosten./"}, "hash": "051d4e3ca334e1e6021b470b95d494ea0f5e055465d421406b6a159c6e265212", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann.\nMittlerweile wissen es alle: Nachhaltigkeit und Klimaschutz kosten. Aber dennoch hat eine gro\u00dfe Mehrheit den Wunsch, etwas f\u00fcr unser Klima zu tun. Unsere \u00dcberzeugung ist: Klimaschutz muss leistbar sein. Alle Menschen m\u00fcssen unabh\u00e4ngig von Einkommen, Verm\u00f6gen oder Wohnort klimaneutral leben und teilhaben k\u00f6nnen. Niemand kann alleine ein W\u00e4rmenetz bauen, neue Bahntrassen legen oder eine E-Lades\u00e4ule aufstellen. Wir sind \u00fcberzeugt: Es ist Aufgabe des Staates, die Bedingungen daf\u00fcr zu schaffen, dass alle auf klimafreundliche Technologien umsteigen k\u00f6nnen. Konkret bedeutet das f\u00fcr uns: Die klimafreundliche Alternative muss f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger besser, bequemer und vor allem g\u00fcnstiger sein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 767, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b6e9ae61-50e4-41b9-93f4-4bb8273b24ff": {"__data__": {"id_": "b6e9ae61-50e4-41b9-93f4-4bb8273b24ff", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann./", "header": "Wir wollen, dass jeder klimaneutral werden kann."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "807dea6a-8a04-4548-b25b-e3bd87be1f56", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "5dd259b44bad9053d810dfbcc7274d72d66f5671c2dd084c92fae6d5c0f8b23c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann.\n### Wir wollen, dass jeder klimaneutral werden kann.\nWir wollen einen Paradigmenwechsel in der Klimapolitik, der \u00f6fter auf gemeinschaftliche L\u00f6sungen setzt. Klimaneutrale W\u00e4rmenetze zu bauen, mit denen ein ganzer Stadtteil warm wird, ist nicht nur solidarischer, sondern auch effizienter und kosteng\u00fcnstiger als einzelne W\u00e4rmepumpen in jedem Haus. Sozialdemokratische Klimapolitik hei\u00dft, dass alle Menschen eine realistische Chance haben, auf klimaneutrale L\u00f6sungen umzusteigen. Dabei gilt: Geld vom Staat bekommen vor allem diejenigen, die sich den Umstieg auf klimafreundliche Technologien wie eine W\u00e4rmepumpe oder ein E-Auto ansonsten nicht leisten k\u00f6nnen. Dann aber auch so viel, wie gebraucht wird. Denn unser Paradigmenwechsel hei\u00dft: Klimaneutralit\u00e4t ist auch Aufgabe der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge. Daf\u00fcr m\u00fcssen Kommunen, L\u00e4nder und Bund neue Aufgaben \u00fcbernehmen und einige Verantwortlichkeiten umgestaltet werden. Vor allem brauchen die Kommunen mehr finanziellen Spielraum, um ihre zahlreichen und wachsenden Aufgaben zu bew\u00e4ltigen. Daf\u00fcr bieten sowohl der Deutschlandfonds, als auch die Reform der Schuldenbremse f\u00fcr die L\u00e4nder, M\u00f6glichkeiten. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass wir unsere Klimaziele nur so sozial gerecht, effektiv und kosteneffizient erreichen k\u00f6nnen. Da wo gemeinsame Infrastrukturen wie W\u00e4rmenetze oder guter \u00d6PNV das Problem nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, setzen wir auf gezielte F\u00f6rderung, damit sich alle den Umstieg leisten k\u00f6nnen.\nDie von uns eingef\u00fchrte kommunale W\u00e4rmeplanung ist ein Meilenstein auf dem Weg zu einem klimaneutralen Geb\u00e4udebestand. Wir wollen lokale W\u00e4rmepl\u00e4ne f\u00f6rdern, die eine klimafreundliche und klug geplante Energieversorgung auf kommunaler Ebene sicherstellen. Kommunen sollen die M\u00f6glichkeit erhalten, durch F\u00f6rdermittel und technische Unterst\u00fctzung ihre W\u00e4rmeversorgung klimaneutral zu gestalten, was die Energiewende vor Ort ma\u00dfgeblich voranbringen wird.\nWir bekennen uns klar zu den Klimazielen f\u00fcr Deutschland und die EU. Wir m\u00fcssen den Anstieg der globalen Durchschnittstemperatur auf deutlich unter zwei Grad Celsius begrenzen und nach M\u00f6glichkeit auf den 1,5-Grad-Pfad f\u00fchren. Wir unterst\u00fctzen den europ\u00e4ischen Green Deal, damit Europa der erste klimaneutrale Kontinent wird. Eine Abschw\u00e4chung der erreichten Errungenschaften ist mit uns nicht zu machen. Unsere Wirtschaft braucht Planungssicherheit. Beschlossene Gesetze werden wir umsetzen. Wir wissen um unsere Vorreiterrolle und werden daraus einen Vorteil f\u00fcr unser Land, unsere Menschen und den Standort Deutschland machen.\nEs wird Haushalte geben, die werden von den steigenden Preisen f\u00fcr CO2 besonders belastet und k\u00f6nnen nicht aus eigener Kraft umsteigen, weil sie keine Wahl haben. Das finden wir ungerecht. Ein Preis auf den Aussto\u00df von CO2 f\u00fcr private Haushalte und kleine Unternehmen kann f\u00fcr uns immer nur ein erg\u00e4nzendes Instrument sein. Der bereits gesetzlich beschlossene CO2-Preis pro Tonne von 55 Euro in 2025 und maximal 65 Euro in 2026 gilt. Wenn ab 2027 die europ\u00e4ische Regelung in Kraft tritt, werden wir durch geeignete Ma\u00dfnahmen auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene (zum Beispiel Klimageld) daf\u00fcr Sorge tragen, dass niemand \u00fcberfordert wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3174, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b0d425ba-870b-4512-8e51-2e277006bf0a": {"__data__": {"id_": "b0d425ba-870b-4512-8e51-2e277006bf0a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann./", "header": "Wir wollen, dass jeder klimaneutral werden kann."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b6e9ae61-50e4-41b9-93f4-4bb8273b24ff", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann./"}, "hash": "063640035e7b9a667d9416c81054db5ee4c6250d91016884011e9ca5268478bf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann.\n### Wir wollen, dass jeder klimaneutral werden kann.\nWindkraft und Photovoltaik sind schon heute die g\u00fcnstigste Form der Stromproduktion. Ihr konsequenter Ausbau wird die Strompreise senken. Damit diese geringen Kosten auch bei den Verbrauchern ankommen, werden wir darauf achten, dass die Netzentgelte nicht weiter steigen. Bis es soweit ist, wollen wir die aufsuchende Beratung des Strom- 1346 Spar-Checks f\u00fcr die \u00e4rmsten Haushalte deutschlandweit ausbauen und verstetigen. \u00c4rmeren Haushalten wollen wir Heiz-Mietmodelle anbieten (soziales W\u00e4rmepumpen-Leasing). Vor allem in st\u00e4dtischen R\u00e4umen wird Fernw\u00e4rme sehr wichtig werden und Millionen von Menschen ihr Zuhause w\u00e4rmen. Damit sie bezahlbar bleibt, wollen wir eine bundesweite Preisaufsicht f\u00fcr Fernw\u00e4rme einsetzen. An Solarpaneelen oder Windr\u00e4dern k\u00f6nnen viele teilhaben, nicht nur Hausbesitzer, sondern auch ganze Dorfgemeinschaften. Das f\u00f6rdert die Akzeptanz. Wir wollen darum die dezentrale Versorgung mit Energie weiter vereinfachen, vom Balkonkraftwerk bis zum B\u00fcrgerwindpark (Energy Sharing). Denn, wenn das neue Windrad die Kita oder das Schwimmbad finanziert, hilft das der Gemeinde vor Ort und der Energiewende im ganzen Land.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3175, "end_char_idx": 4315, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7ce423f9-496f-4076-8e0b-82ae761e1dc1": {"__data__": {"id_": "7ce423f9-496f-4076-8e0b-82ae761e1dc1", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann./", "header": "Wir wollen unsere Kommunen klimafit machen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b0d425ba-870b-4512-8e51-2e277006bf0a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann./"}, "hash": "aaf69d17fef961df91453590005aa70fd7f7390d6ae49591e783bd6e32c6561f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann.\n### Wir wollen unsere Kommunen klimafit machen.\nWir wollen eine St\u00e4dtebauf\u00f6rderung zur Anpassung an den Klimawandel, um den St\u00e4dten zu erm\u00f6glichen, gr\u00fcne Infrastruktur zu schaffen und hitzeresiliente St\u00e4dteplanung umzusetzen. Das soll ihnen erm\u00f6glichen, wichtige Ma\u00dfnahmen wie die Begr\u00fcnung und Entsiegelung von Stadtfl\u00e4chen (Schwammstadt), die Schaffung k\u00fchlender \u00f6ffentlicher R\u00e4ume und den Ausbau von Wasserfl\u00e4chen umzusetzen, um die Lebensqualit\u00e4t zu sichern und den st\u00e4dtischen Raum zukunftsf\u00e4hig zu gestalten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 514, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b8aba34c-2c82-4a1d-bb6f-c006ba40ac43": {"__data__": {"id_": "b8aba34c-2c82-4a1d-bb6f-c006ba40ac43", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7ce423f9-496f-4076-8e0b-82ae761e1dc1", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/12. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Klimaschutz, den sich jeder leisten kann./"}, "hash": "5ee5ed1ff5b7884c897594ae48b69980e3b322197caeb19f3aa5ef5d7576a3ef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle.\nIn der Schweiz l\u00e4sst man viele ICEs aus Deutschland nicht mehr einfahren, weil sie die P\u00fcnktlichkeit im Schweizer Netz gef\u00e4hrden. Man mag dar\u00fcber schmunzeln, aber gut ist das nicht. Die Bahn ist mehr als die Bahn. Sie ist ein Reputationsfaktor f\u00fcr unser Land. Sie bestimmt unseren Alltag und hier und da sogar unsere Emotionen. Die Bahn steht f\u00fcr Werte, die wir als Gesellschaft in Deutschland haben und pflegen wollen: Genauigkeit, P\u00fcnktlichkeit, Funktionst\u00fcchtigkeit. Da ist etwas verloren gegangen. Wir brauchen eine sehr gut funktionierende Bahn f\u00fcr einen sehr gut funktionierenden Alltag. Wir wollen wieder stolz sein auf unsere Bahn.\nUnser Anspruch ist und bleibt, dass alle Menschen auf dem Land und in der Stadt schnell, zuverl\u00e4ssig und komfortabel unterwegs sind. Auch f\u00fcr die Logistik muss der Transport von Waren und G\u00fctern reibungslos funktionieren. Wir alle sp\u00fcren, dass das vielerorts nicht mehr der Fall ist. Die Bahn ist oft zu sp\u00e4t, das Schienennetz ist \u00fcberlastetet, Br\u00fccken und Stra\u00dfen sind marode. Wenn die Infrastruktur br\u00f6ckelt, stockt der Verkehr.\nWir haben entschieden reagiert und Milliardeninvestitionen in unsere Infrastruktur auf den Weg gebracht. Diesen Weg gehen wir konsequent weiter: Wir machen unsere Schienen, Stra\u00dfen und Wasserwege wieder fit und sorgen daf\u00fcr, dass sie wieder zu einem Standortvorteil f\u00fcr Deutschland werden. Wir werden Verkehr von der Stra\u00dfe vor allem auf die Schiene und auch auf die Wasserstra\u00dfe lenken. Unser Ziel ist eine nutzerorientierte und klimaneutrale Mobilit\u00e4t. Den Weg dahin gestalten wir sozial gerecht: Mobilit\u00e4t muss f\u00fcr alle barrierefrei und bezahlbar sein. Eine Mobilit\u00e4tswende, die alle Menschen mitnimmt, schafft und sichert Jobs und erweitert die Freiheit der Menschen, so mobil zu sein, wie sie es wollen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1852, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bb511c9a-3e44-4088-a151-42478b29577c": {"__data__": {"id_": "bb511c9a-3e44-4088-a151-42478b29577c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle./", "header": "Wir wollen, dass die Bahn wieder p\u00fcnktlich f\u00e4hrt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b8aba34c-2c82-4a1d-bb6f-c006ba40ac43", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "395dbea23ed9b442c00059aa0dabf0f6230dbe1f63c7313bfd11770938d4351f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle.\n### Wir wollen, dass die Bahn wieder p\u00fcnktlich f\u00e4hrt.\nDie Grundvoraussetzung f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn ist ein funktionierendes Schienennetz. Wir haben Rekordinvestitionen in die Schiene durchgesetzt und werden sie fortsetzen. Das hat f\u00fcr uns Priorit\u00e4t. Gemeinsam erm\u00f6glichen wir, dass die Deutsche Bahn die wichtigsten Bahnstrecken einer Generalsanierung unterzieht. Wir machen unser Schienennetz durch Digitalisierung, Elektrifizierung und L\u00e4rmschutz wieder leistungsf\u00e4hig und zukunftsfest. Mit gezieltem Aus- und Neubau erweitern wir es im Sinne eines Deutschland- und Europataktes. Unsere Verkehrsinfrastruktur muss auf Dauer leistungsf\u00e4hig bleiben.\nDie Privatisierung von Daseinsvorsorge bleibt ausgeschlossen. Wir erhalten die Deutsche Bahn als integrierten Konzern im \u00f6ffentlichen Eigentum. Die neue gemeinwohlorientierte Infrastruktursparte DB InfraGO sowie den Gesamtkonzern entwickeln wir mit mehr Kontrolle und Steuerung des Bundes weiter. Insbesondere f\u00fcr mehr G\u00fcter auf der Schiene reformieren wir das Trassenpreissystem und f\u00f6rdern die Umsetzung der Digitalen Automatischen Kupplung.\nWir wollen alle Gro\u00dfst\u00e4dte an das Fernverkehrsnetz anschlie\u00dfen und mehr ICE-Sprinter, Nachtz\u00fcge und europaweite Schnellzugverbindungen einf\u00fchren. Kurze Bahnfahrzeiten sind die erste Alternative zum Kurzstreckenflug. Gemeinsam mit der Deutschen Bahn wollen wir Bahnfahren ganz einfach machen: Erstattungen sollen m\u00f6glichst automatisch ausgezahlt werden, das Deutschlandticket soll besser in Bahn-Buchungen integriert werden. Wir wollen leistungsf\u00e4hige und attraktive Bahnh\u00f6fe, an denen man gerne eine Pause macht.\nDas Deutschlandticket ist ein gro\u00dfer Erfolg. Wir haben es auch gegen Widerstand erhalten. Priorit\u00e4t hat jetzt Verl\u00e4sslichkeit: Wir wollen das Deutschlandticket dauerhaft anbieten. Daf\u00fcr werden wir es gemeinsam mit den L\u00e4ndern finanziell absichern und weiterentwickeln, um es f\u00fcr weitere Millionen Menschen bezahlbar und attraktiv zu machen. Einen g\u00fcnstigen Preis wollen wir mit einem transparenten Preismechanismus erhalten: Das schafft Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr alle.\nWir werden die Finanzierung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs gemeinsam mit L\u00e4ndern und Kommunen dauerhaft st\u00e4rken. Daf\u00fcr sind die Regionalisierungsmittel des Bundes wichtig. In Ballungsr\u00e4umen soll der \u00f6ffentliche Verkehr, wo immer m\u00f6glich, Vorrang erhalten. Auch wer nicht Auto fahren kann oder m\u00f6chte, muss mobil sein k\u00f6nnen. Dazu sind gute Erreichbarkeiten und gute Takte von Bus und Bahnen n\u00f6tig, sowohl auf dem Land als auch in der Stadt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2511, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f59ba78c-1e26-40e8-8b0a-10fc0d7e1216": {"__data__": {"id_": "f59ba78c-1e26-40e8-8b0a-10fc0d7e1216", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle./", "header": "Wir wollen gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bb511c9a-3e44-4088-a151-42478b29577c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle./"}, "hash": "dfc7aacb4c728d60b5dbc7b5738afafbaeab6965b43ca64572a4417be5eb570b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle.\n### Wir wollen gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle.\nImmer mehr Menschen steigen auf Bus, Bahn oder das Rad um. Im Sinne einer nachhaltigen Zukunft ist das eine gro\u00dfartige Entwicklung. Aber: F\u00fcr viele ist das Auto ein unverzichtbarer Begleiter. Wer heute Verbrenner f\u00e4hrt, f\u00fcr den wollen wir beim n\u00e4chsten Autokauf oder Leasing den Umstieg auf ein E-Auto attraktiv machen. Den fl\u00e4chendeckenden Ausbau der Ladeinfrastruktur f\u00fcr Pkw und Lkw treiben wir weiterhin zielgerichtet voran. Neben der neuen F\u00f6rderung f\u00fcr E-Autos wollen wir das Fahrerlebnis mit Stromern rundum st\u00e4rken: Unser Ziel sind Schnelllades\u00e4ulen auf jedem Supermarktparkplatz und an jeder Tankstelle. Wir wollen ein kontaktloses und einheitliches Bezahlsystem an allen Lades\u00e4ulen und das eigene Auto als Stromspeicher zu Hause erm\u00f6glichen. Das Tanken an der \u00f6ffentlichen Lades\u00e4ule darf nicht mit hohen Preisaufschl\u00e4gen bestraft werden.\nDer F\u00fchrerschein ist f\u00fcr viele junge Menschen einfach zu teuer geworden. Das f\u00fchrt gerade im l\u00e4ndlichen Raum zu Problemen. Vor dem Hintergrund erh\u00f6hter Quoten nicht bestandener Pr\u00fcfungen und steigender Preise werden wir die Fahrausbildung samt Theorieunterricht im Sinne von Verkehrssicherheit und Effizienz reformieren, auch mit dem Ziel, die Kosten der Fahrausbildung sp\u00fcrbar zu senken. Alle jungen Menschen im 17. Lebensjahr sollen daher einen Mobilit\u00e4ts Pass mit 500 Euro Guthaben, etwa f\u00fcr F\u00fchrerscheinkosten oder Bahntickets erhalten.\nF\u00fcr eine echte Gleichberechtigung der Verkehrsteilnehmenden werden wir das Stra\u00dfenverkehrsrecht weiter reformieren und die Vision Zero fest verankern. Im Sinne der Intermodalit\u00e4t f\u00f6rdern wir die Fahrradinfrastruktur mit bundesweit vernetzten Radschnellwegen und mit Fahrradparkh\u00e4usern und entwickeln die Fu\u00dfverkehrsstrategie des Bundes weiter. Wir wollen eine faire Bereitstellung von Daten, um Mobilit\u00e4tsangebote im l\u00e4ndlichen Raum zu st\u00e4rken, Tickets zu vereinheitlichen und Mobilit\u00e4tsdienstleistungen besser zu vernetzen. Wir st\u00e4rken ein innovatives Taxigewerbe als Teil der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge und sorgen f\u00fcr die Einhaltung von sozialen Standards durch Fahrdienstleister.\nDas deutsche Autobahnnetz muss aber dringend saniert werden, insbesondere die Br\u00fccken.\u00a0Wir bringen einen neuen Bundesmobilit\u00e4tsplan auf den Weg. Auch k\u00fcnftig sollen Engp\u00e4sse auf der Stra\u00dfe beseitigt werden. Dabei denken wir Infrastruktur integriert: Wo m\u00f6glich, soll \u00fcber Schiene oder Wasserstra\u00dfe entlastet werden.\nWir wollen ein Tempolimit von 130 km/h auf Bundesautobahnen einf\u00fchren. Ein Tempolimit bringt so viele Vorteile, dass man fast gar nicht begr\u00fcnden kann, es nicht einzuf\u00fchren. Wir hinken hier im europ\u00e4ischen und internationalen Vergleich massiv hinterher. Wenn ein Tempolimit Menschenleben sch\u00fctzt, warum tun wir das nicht? Wenn ein Tempolimit Stress, Staus und Unf\u00e4lle massiv reduziert, warum tun wir das nicht? Wenn ein Tempolimit gut f\u00fcr die Natur, das Klima und die umliegende Wohngegend ist, warum f\u00fchren wir es nicht ein? Es ist Zeit.\nDie Beschaffung von klimafreundlichen Lkw und Nahverkehrsbussen werden wir f\u00f6rdern: Hier k\u00f6nnen besonders schnell CO2-Emissionen eingespart werden. Wir treten dem Mangel an Fahrerinnen und Fahrern im Stra\u00dfeng\u00fctertransport aktiv entgegen und setzen menschenw\u00fcrdige, faire und attraktive Arbeitsbedingungen f\u00fcr Berufskraftfahrerinnen und -fahrer inner- und au\u00dferhalb ihres Fahrzeugs durch, zum Beispiel die Aufnahme der Lkw-Fahrkabine in den Schutz der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3445, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7ea72afd-5a75-4d5d-8af6-ee0751186b91": {"__data__": {"id_": "7ea72afd-5a75-4d5d-8af6-ee0751186b91", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle./", "header": "Wir wollen gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f59ba78c-1e26-40e8-8b0a-10fc0d7e1216", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle./"}, "hash": "b547e4689d2ba3f86e36df6593085293961c8df53532da1db4ab43f112ba2078", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle.\n### Wir wollen gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle.\nDen Weg zu einem klimaneutralen Luftverkehr wollen wir im Sinne eines fairen Wettbewerbs (Level-Playing-Field) f\u00fcr unsere Flugh\u00e4fen und Airlines gestalten. Wir streben EU-weit einheitliche Regelungen an, die die Verlagerung von CO2-Emissionen (Carbon Leakage) vermeiden. Wir wollen die Luftverkehrsteuer in eine EU-Klimaabgabe umwandeln, die von allen Airlines gezahlt wird, auch von denen au\u00dferhalb Europas. Wir werden die Wasserstra\u00dfeninfrastruktur ert\u00fcchtigen, die Nationale Hafenstrategie z\u00fcgig umsetzen und die Modernisierung der Schiffsflotten unterst\u00fctzen. Forschung und Markthochlauf f\u00fcr nachhaltige Kraftstoffe wie E-Fuels sind besonders f\u00fcr Luftverkehr und Schifffahrt zentral.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3446, "end_char_idx": 4133, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6fc79c65-991f-415c-9c0c-ab59a09105bd": {"__data__": {"id_": "6fc79c65-991f-415c-9c0c-ab59a09105bd", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/", "header": "14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7ea72afd-5a75-4d5d-8af6-ee0751186b91", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/13. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine p\u00fcnktliche Bahn und gute Mobilit\u00e4t f\u00fcr alle./"}, "hash": "50f9ecbe28ce293ee7bba40053cefe7a5f039aa1e9d805329e9354ae26dfde8e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert.\nDie SPD sorgt f\u00fcr einen Sozialstaat, der den Menschen verl\u00e4sslich Sicherheit in wichtigen Lebenslagen bietet. Wir wollen einen b\u00fcrgerfreundlicheren Staat, der unterst\u00fctzt und hilft \u2013 schnell, unb\u00fcrokratisch und gerecht. Mit einem starken \u00f6ffentlichen Dienst, modern und digital, der als guter Arbeitgeber beispielhaft vorangeht.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 389, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ee8fadbe-d6ba-49e7-9ca5-58b53f63d28e": {"__data__": {"id_": "ee8fadbe-d6ba-49e7-9ca5-58b53f63d28e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./", "header": "Wir wollen einen b\u00fcrgernahen Staat, der unn\u00f6tige Wege erspart."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6fc79c65-991f-415c-9c0c-ab59a09105bd", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/"}, "hash": "bc0e560dce66b973ecae75bdf499b3b9f8e7c51bd7291fbe956f1f2a2f72d199", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert.\n### Wir wollen einen b\u00fcrgernahen Staat, der unn\u00f6tige Wege erspart.\nUnser Sozialstaat soll an Lebenslagen und Bed\u00fcrfnissen der Menschen ausgerichtet werden und nicht an Zust\u00e4ndigkeiten. Indem wir Antragsverfahren vereinfachen, Leistungen zusammenfassen und aufeinander abstimmen, wollen wir verhindern, dass man von einer Stelle zur n\u00e4chsten verwiesen wird. Dazu werden wir Servicestellen f\u00fcr gute Beratung einrichten. Leistungen wie das Kindergeld sollen automatisch gew\u00e4hrt werden. Die Verwaltung pr\u00fcft eigenst\u00e4ndig, welche Anspr\u00fcche bestehen, und leitet diese ohne zus\u00e4tzliche Antr\u00e4ge ein.\nDas Ressortprinzip der Bundesregierung hat Verfassungsrang. Doch zugleich erschweren das Denken in diesen Ressort-S\u00e4ulen sowie das Nebeneinander vieler \u201eStrategien\u201c und Programme die Bew\u00e4ltigung komplexer Herausforderungen \u2013 auch in Zeiten knapper Mittel. Wir brauchen zu den gro\u00dfen Themen eher wenige, daf\u00fcr zentrale ressort\u00fcbergreifende Strategien (Missionsorientierung). Zugleich werden wir pr\u00fcfen, welche Aufgaben, Dienste und Zust\u00e4ndigkeiten der Ministerien geb\u00fcndelt werden k\u00f6nnen, um so die Effizienz und Steuerungsf\u00e4higkeit der Bundesverwaltung zu erh\u00f6hen.\nWir werden alle neuen Gesetze und gr\u00f6\u00dferen Novellierungen vor Verabschiedung auf Wirksamkeit, B\u00fcrgern\u00e4he, Praxistauglichkeit und Digitaltauglichkeit testen und bestehende Gesetze schrittweise entsprechend \u00fcberpr\u00fcfen. Dazu werden wir die Instrumente des B\u00fcrgerchecks, des Praxischecks und des Digitalchecks verzahnen und verbindlich in der Gesetzgebungsarbeit verankern.\nEffektiver B\u00fcrokratieabbau geht nur mit der Einbeziehung derjenigen, die ihn erleben und die B\u00fcrokratie zu verantworten haben. Darum werden wir nach einer Regierungsbildung Wirtschaft, L\u00e4nder und Kommunen zu einem Praxisgipfel einladen, der weitere konkrete n\u00f6tige Ma\u00dfnahmen erfasst und verabredet. Wir f\u00fchren eine Genehmigungsfiktion ein, bei der Antr\u00e4ge automatisch genehmigt sind, wenn die Beh\u00f6rde nicht innerhalb einer gesetzten Frist reagiert. Das gibt Bau- und Investitionsprojekten mehr Planungssicherheit.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2040, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5b5c85e1-d996-45c2-8c07-ef6d84619cf3": {"__data__": {"id_": "5b5c85e1-d996-45c2-8c07-ef6d84619cf3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./", "header": "Wir wollen die Digitalisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung beschleunigen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ee8fadbe-d6ba-49e7-9ca5-58b53f63d28e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./"}, "hash": "83feb6005d5302b998c93a748dcbf54a66623286489558311713cd1d66c7178a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert.\n### Wir wollen die Digitalisierung der \u00f6ffentlichen Verwaltung beschleunigen.\nDie Digitalisierung der deutschen \u00f6ffentlichen Verwaltung hat hohe Priorit\u00e4t. Seit 2023 gibt es eigentlich einen gesetzlichen Anspruch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dass sie jede Verwaltungsleistung digital beauftragen k\u00f6nnen. Wir brauchen mehr Tempo und Konsequenz bei der Realisierung dieses Anspruchs. Wir werden alle Zust\u00e4ndigkeiten der Verwaltungsdigitalisierung in einem Ministerium b\u00fcndeln und dieses mit den n\u00f6tigen finanziellen Mitteln und Befugnissen ausstatten. Die nachgeordneten Stellen und Dienstleister (unter anderem ITZBund, Bundesdruckerei, Bundesverwaltungsamt, BSI, Digitalservice, FITKO) m\u00fcssen so aufgestellt sein und zusammenarbeiten, dass die zentralen Projekte im Bereich der Verwaltungsdigitalisierung endlich schnell und nutzerfreundlich realisiert werden.\nDer Staat soll b\u00fcrgernah und vorausschauend agieren. Anstatt die Menschen durch m\u00fchsame Antragsprozesse zu belasten, sollen sie Leistungen einfach und unb\u00fcrokratisch erhalten. Unser Ziel ist eine Verwaltung, die den Bed\u00fcrfnissen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gerecht wird, proaktiv handelt und B\u00fcrokratie auf das wirklich erforderliche Ma\u00df reduziert.\nEin Schl\u00fcssel daf\u00fcr ist der digitale Datenaustausch zwischen allen Beh\u00f6rden. Er muss problemlos funktionieren. Daf\u00fcr wollen wir ein System der einmaligen \u00dcbermittlung von Daten aufbauen und den daf\u00fcr notwendigen Staatsvertrag zwischen Bund und L\u00e4ndern z\u00fcgig abschlie\u00dfen.\nWir setzen die Registermodernisierung um und bauen plattformbasierte L\u00f6sungen zur Antragsbearbeitung auf. Dazu geh\u00f6rt, dass wir das Ausl\u00e4nderzentralregister (AZR) modernisieren und es zur zentralen Informationsplattform im Ausl\u00e4nder- und Asylrecht machen. Daten werden nur einmal erfasst und allen relevanten Beh\u00f6rden digital bereitgestellt.\nWir setzen auf die fl\u00e4chendeckende Nutzung der eID, der elektronischen Identit\u00e4t, die es B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern erm\u00f6glicht, sich sicher digital auszuweisen. Damit schaffen wir eine Grundlage f\u00fcr moderne Verwaltungsdienstleistungen und sorgen f\u00fcr eine EU-weite Kompatibilit\u00e4t, damit die digitale Identit\u00e4t auch grenz\u00fcberschreitend nutzbar ist. Um Verwaltungsdienste zentral und unkompliziert verf\u00fcgbar zu machen, f\u00fchren wir die DeutschlandID ein. Das schafft einen modernen Zugang zu staatlichen Leistungen. Wir nutzen Automatisierung und K\u00fcnstliche Intelligenz, um Verwaltungsprozesse zu beschleunigen und effizienter zu gestalten. So entlasten wir die Besch\u00e4ftigten und verbessern den Service f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2547, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "29c155b3-f28b-41c5-887e-9fe3fc16deeb": {"__data__": {"id_": "29c155b3-f28b-41c5-887e-9fe3fc16deeb", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./", "header": "Wir wollen einen attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5b5c85e1-d996-45c2-8c07-ef6d84619cf3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./"}, "hash": "9274a97d2d91fbe1c76f5ac1f0f9ca16a232dae4b6777974ace692b3f45cc6e5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert.\n### Wir wollen einen attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst.\nWir wollen den Staat als Arbeitgeber attraktiver machen \u2013 mit fl\u00e4chendeckendem Homeoffice, Job-Sharing und Teilzeitmodellen im \u00f6ffentlichen Dienst. Wir wollen einen Staat, der als Arbeitgeber mit gutem Beispiel vorangeht. Einen attraktiven Arbeitgeber, der Fachkr\u00e4fte ausbildet, findet und h\u00e4lt, der die Vereinbarkeit von Beruf und Privatleben verbessert. Lebenslanges Lernen soll zur Grundlage f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen \u00f6ffentlichen Dienst werden. Dabei setzen wir auf gezielte Weiterbildung und Qualifizierung, damit Fachkr\u00e4fte ihre Kompetenzen ausbauen k\u00f6nnen. Befristete Arbeitsvertr\u00e4ge im \u00f6ffentlichen Dienst wollen wir deutlich reduzieren. Unbefristete Stellen sollen die Regel sein, um Sicherheit und Perspektiven f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten zu schaffen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 810, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "76aa93bc-fe6a-4eec-be1f-1f844ccf6f82": {"__data__": {"id_": "76aa93bc-fe6a-4eec-be1f-1f844ccf6f82", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./", "header": "Wir wollen echte Teilhabe in einer inklusiven Gesellschaft."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "29c155b3-f28b-41c5-887e-9fe3fc16deeb", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./"}, "hash": "c9f9112a26494390ec4567f069e2b8407bb5dd80504bc5c18615caa8a6f45c4f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert.\n### Wir wollen echte Teilhabe in einer inklusiven Gesellschaft.\nWir setzen uns ein f\u00fcr eine inklusive Gesellschaft, in der Menschen mit Behinderungen ihr Recht auf volle, wirksame und gleichberechtigte Teilhabe verwirklichen k\u00f6nnen. Dazu werden wir die Barrierefreiheit im privaten und im \u00f6ffentlichen Bereich verbessern. Wir werden private Anbieter von Waren und Dienstleistungen verpflichten, Barrieren abzubauen oder \u2013 wo dies nicht m\u00f6glich ist \u2013 angemessene Vorkehrungen zu ergreifen. Dar\u00fcber hinaus werden wir die Barrierefreiheit im Wohnungsbau, bei der Mobilit\u00e4t, im Digitalen und in der Gesundheit zu einem Schwerpunkt machen.\nWir sichern die Verwirklichung des gleichen Rechts auf Arbeit f\u00fcr Menschen mit Behinderungen. Dazu werden wir die Aufnahme einer Arbeit auf dem allgemeinen Arbeitsmarkt verst\u00e4rkt f\u00f6rdern und die Weiterentwicklung der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen z\u00fcgig umsetzen. Dabei werden wir auch die Einkommenssituation der Werkstattbesch\u00e4ftigten verbessern.\nWir stehen f\u00fcr einen effektiven Gewaltschutz und sch\u00e4rfen die gesetzlichen Regelungen f\u00fcr Gewaltschutzkonzepte in Einrichtungen und Dienstleistungen der Behindertenhilfe.\nWir verbessern Rehabilitation und Teilhabe f\u00fcr Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen. Ihre Zahl ist in den vergangenen Jahren kontinuierlich angestiegen \u2013 auch als Folge der Covid-19-Pandemie. Wir stellen sicher, dass der Bedarf von Menschen mit psychischen Beeintr\u00e4chtigungen im gegliederten System der Rehabilitation und Teilhabe besser als bisher erkannt und bedarfsorientiert adressiert wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1562, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b5a3f257-4b1c-4ad7-a246-31169f2036dc": {"__data__": {"id_": "b5a3f257-4b1c-4ad7-a246-31169f2036dc", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./", "header": "Wir wollen den Verbraucherschutz st\u00e4rken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "76aa93bc-fe6a-4eec-be1f-1f844ccf6f82", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./"}, "hash": "0237af1166165171ec04fbcb129c8f424e73fc997b048c70fcd990fcba7e88ec", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten\n## 14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert.\n### Wir wollen den Verbraucherschutz st\u00e4rken.\nDank unseres starken Verbraucherschutzes sind die Produkte und Dienstleistungen, die man in Deutschland kaufen kann, sicher und unbedenklich. Das ist eine Errungenschaft, die wir verteidigen werden. Doch es braucht noch mehr: M\u00fcndige Verbraucherinnen und Verbraucher ben\u00f6tigen handlungsf\u00e4hige Marktaufsichtsbeh\u00f6rden und eine Wettbewerbsaufsicht an ihrer Seite, die den Verbraucherschutz an die erste Stelle setzen. In diesem Sinne wollen wir den Verbraucherschutz auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene st\u00e4rken.\nDies gilt insbesondere im digitalen Raum. Hier bedarf es eines besonderen Schutzes gegen Abzocke und Manipulation, insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 712, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "daaeb39e-c692-462e-b3c9-22f817c4aba2": {"__data__": {"id_": "daaeb39e-c692-462e-b3c9-22f817c4aba2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/", "header": "Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b5a3f257-4b1c-4ad7-a246-31169f2036dc", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Besch\u00e4ftigte und ihre Familien entlasten/14. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr einen Staat, der besser funktioniert./"}, "hash": "ab583f7541f7b920aede1a9bbb0ffcb6c397587938894dd9ac99772c47c3910b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\nDeutschland ist eine starke Demokratie und eines der sichersten L\u00e4nder der Welt. Wir sorgen mit Herz und Hand daf\u00fcr, dass beides so bleibt. Wir wissen aus unserer eigenen Geschichte: Demokratie ist die Grundlage von allem. Sie garantiert Freiheit, Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t. Demokratie schafft eine starke innovative Wirtschaft, sichere Arbeitspl\u00e4tze und sozialen Zusammenhalt. Sie ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Stabilit\u00e4t auch und gerade in unsicheren Zeiten. Deshalb verteidigen und st\u00e4rken wir sie \u2013 als Kern unserer Gesellschaft und Basis f\u00fcr eine gute Zukunft.\nEine starke Demokratie sorgt f\u00fcr Sicherheit. Sie bedeutet Freiheit von Angst. Mit unserer Politik der inneren Sicherheit sch\u00fctzen wir alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Kriminalit\u00e4t, Gewalt und Hetze. Wir sorgen f\u00fcr einen modernen Bev\u00f6lkerungsschutz, der auf die Folgen der Klimaver\u00e4nderung reagiert und neue geopolitische Spannungen ber\u00fccksichtigt. Wir sch\u00fctzen unsere kritische Infrastruktur, st\u00e4rken die Cybersicherheit und verteidigen unser Land vor hybrider Kriegsf\u00fchrung und Sabotage durch feindliche Akteure. Unser Ziel ist es, dass die Menschen sich sicher f\u00fchlen und sich sicher sein k\u00f6nnen, Zugeh\u00f6rigkeit zu erleben.\nDaf\u00fcr st\u00e4rken wir den Zusammenhalt in unserem Land. Er w\u00e4chst dort, wo Respekt, Solidarit\u00e4t und der Glaube an eine gemeinsame Zukunft lebendig sind. Deshalb sorgen wir f\u00fcr Chancengleichheit und eine diskriminierungsfreie Teilhabe aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Diskriminierung, Rassismus, Rechtsextremismus, Antisemitismus, Islamismus wie alle anderen Formen der gruppenbezogenen Menschenfeindlichkeit bek\u00e4mpfen wir. Dabei suchen wir den Schulterschluss zu allen Demokratinnen und Demokraten sowie Organisationen f\u00fcr eine starke Zivilgesellschaft.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1781, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "010d6471-fb3c-4dfd-b391-b8cdabfc73d3": {"__data__": {"id_": "010d6471-fb3c-4dfd-b391-b8cdabfc73d3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/", "header": "15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "daaeb39e-c692-462e-b3c9-22f817c4aba2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/"}, "hash": "050cf8e71824340463789c9214c73f2eb0187c9b50e82f9022108a6e77744697", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie.\nDemokratie ist eine hohe zivilisatorische Errungenschaft. Sie muss gelernt, gelebt und verteidigt werden. Es ist die Zivilgesellschaft, auf die es hier ma\u00dfgeblich ankommt. Wir bek\u00e4mpfen Fake News, Hass und Hetze und treten entschlossen gegen jede Form von Extremismus ein. Im ganzen Land und vor allem in Ostdeutschland leisten zahlreiche engagierte Vereine und zivilgesellschaftliche Akteure vor Ort wertvolle und mutige Arbeit. Gemeinsam mit einer starken Gemeinschaft der Demokratinnen und Demokraten wollen wir Freiheit, Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t gegen alte und neue Feinde der Demokratie verteidigen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 682, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e25c3f24-35b3-4a96-a931-0ae292e8d809": {"__data__": {"id_": "e25c3f24-35b3-4a96-a931-0ae292e8d809", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie./", "header": "Wir wollen Demokratie erlebbar machen und die Zivilgesellschaft in ihrem Engagement unterst\u00fctzen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "010d6471-fb3c-4dfd-b391-b8cdabfc73d3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/"}, "hash": "4156da2f227beb4973f76e486394f0f4e2dd6ee5ad3f81b489d5b20a7d7b913f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie.\n### Wir wollen Demokratie erlebbar machen und die Zivilgesellschaft in ihrem Engagement unterst\u00fctzen.\nWir f\u00f6rdern Bildungsangebote, die demokratische Werte vermitteln und Menschen bef\u00e4higen, aktiv an der Demokratie teilzuhaben. Aus diesem Grund muss eine erlebbare Demokratie bereits im jungen Alter beginnen, sich in Schule und Betrieben fortsetzen, um Mitbestimmung und Verantwortung von Anfang an zu st\u00e4rken. Schulen, au\u00dferschulische Bildungseinrichtungen und Initiativen der politischen Bildung werden wir unterst\u00fctzen. Geschichtsverf\u00e4lschungen und Desinformation gef\u00e4hrden die Demokratie im Kern. Deshalb brauchen wir eine bessere historische Bildung zur St\u00e4rkung des kritischen Geschichtsbewusstseins. Wir wollen die Zusammenarbeit zwischen den Bildungs- und Erinnerungsorten st\u00e4rken. Wir f\u00f6rdern die Strukturen historischer Bildung und Forschung, sei es in Universit\u00e4ten oder Schulen, Museen oder Gedenkst\u00e4tten sowie ehrenamtlichen Initiativen.\nWir wollen B\u00fcrgerr\u00e4te als festen Bestandteil unserer Demokratie etablieren. Geloste B\u00fcrgerr\u00e4te beraten zu schwierigen Themen und st\u00e4rken das Vertrauen in die Demokratie. Sie machen Demokratie erlebbar, indem sie Menschen mit unterschiedlichen Positionen zum Austausch einladen, zur Kompromissfindung ermutigen und erreichen, dass der Interessenausgleich als Kern der Demokratie verstanden wird. Ihre Empfehlungen flie\u00dfen in die parlamentarischen Beratungen ein, w\u00e4hrend die Entscheidungen bei den gew\u00e4hlten Institutionen bleiben.\nEine lebendige Zivilgesellschaft ist das R\u00fcckgrat unserer Demokratie. Mit dem Demokratief\u00f6rdergesetz schaffen wir die Grundlage, zivilgesellschaftliche Initiativen nachhaltig zu unterst\u00fctzen. Das Gemeinn\u00fctzigkeitsrecht wollen wir modernisieren.\nUnabh\u00e4ngige Forschung an Universit\u00e4ten und die Arbeit von Gedenkst\u00e4tten sowie Museen sind unverzichtbar. Wir stellen sicher, dass diese Einrichtungen ausreichend finanziert werden. Gleichzeitig sch\u00fctzen wir ihre Aufsichtsgremien vor rechtsextremen Einflussnahmen.\nStaatliche Institutionen sollen die Vielfalt unserer Gesellschaft widerspiegeln. Mit gezielten Ma\u00dfnahmen schaffen wir eine Kultur der Offenheit und Integration im \u00f6ffentlichen Dienst. Kirchen und Religionsgemeinschaften leisten einen wertvollen Beitrag f\u00fcr unser Zusammenleben. Wir f\u00f6rdern den interreligi\u00f6sen Dialog und sch\u00fctzen die Religionsfreiheit, um die Vielfalt unserer Gesellschaft als Chance f\u00fcr ein weltoffenes Miteinander zu st\u00e4rken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2435, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "16c7ced5-9146-4be4-8138-4bd0d61412ba": {"__data__": {"id_": "16c7ced5-9146-4be4-8138-4bd0d61412ba", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie./", "header": "Wir wollen Diskriminierung entschlossen bek\u00e4mpfen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e25c3f24-35b3-4a96-a931-0ae292e8d809", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie./"}, "hash": "e93e6ad8b3e729a5c83a69fb68a450cebbe3aa9d34f3a1a1736f0c40551a9254", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie.\n### Wir wollen Diskriminierung entschlossen bek\u00e4mpfen.\nDiskriminierung verletzt die W\u00fcrde der Betroffenen, gef\u00e4hrdet den gesellschaftlichen Zusammenhalt und untergr\u00e4bt das Vertrauen in eine gerechte Gesellschaft. Wir k\u00e4mpfen daf\u00fcr, dass alle Menschen in Deutschland frei und gleich an W\u00fcrde und Rechten leben k\u00f6nnen.\nEin Nationaler Aktionsplan Antidiskriminierung kann helfen, Diskriminierung in allen Lebensbereichen zu bek\u00e4mpfen.\nWir wollen die Antidiskriminierungsstelle des Bundes weiter st\u00e4rken und zivilgesellschaftliche Beratungsangebote ausbauen, damit Betroffene gezielte Unterst\u00fctzung erhalten.\nWir wollen das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz (AGG) modernisieren, um effektiveren Schutz vor Diskriminierung zu gew\u00e4hrleisten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 736, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fa54e55e-07ae-4255-ae82-73f523acca98": {"__data__": {"id_": "fa54e55e-07ae-4255-ae82-73f523acca98", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie./", "header": "Wir wollen Extremismus vorbeugen und bek\u00e4mpfen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "16c7ced5-9146-4be4-8138-4bd0d61412ba", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie./"}, "hash": "b2b3f1ae4a5c2e0910ff8ac0ec0e90e38477b3e9edba610dc125539d710f0c82", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie.\n### Wir wollen Extremismus vorbeugen und bek\u00e4mpfen.\nAusnahmsweise k\u00e4mpfen wir mal nicht f\u00fcr etwas, sondern tats\u00e4chlich gegen etwas, und zwar gegen den Extremismus. Denn wir wissen, wie gef\u00e4hrlich er sein kann f\u00fcr eine Gesellschaft. Unser Bestreben hierbei ist es, den Anf\u00e4ngen zu wehren. Deshalb setzen wir auf Pr\u00e4vention, um extremistische Tendenzen und Demokratiefeindlichkeit fr\u00fchzeitig zu bek\u00e4mpfen. Pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen werden gezielt entwickelt und umgesetzt, um solche Entwicklungen bereits im Keim zu ersticken. Die Arbeit der Task Force Islamismuspr\u00e4vention wird uns hier wichtige Hinweise geben.\nWir sorgen daf\u00fcr, dass die Finanzquellen rechtsextremistischer Netzwerke offengelegt und ausgetrocknet werden. Wir wollen, dass die Strukturen rechtsextremistischer Gruppen konsequent aufgedeckt und unterbunden werden. Hierf\u00fcr \u00fcberpr\u00fcfen wir, ob die bisherigen Befugnisse der Sicherheitsbeh\u00f6rden ausreichen.\nExtremistische Bestrebungen werden weiterhin intensiv \u00fcberwacht, unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen fr\u00fchzeitiger bei verfassungsfeindlichen Aktivit\u00e4ten eingreifen k\u00f6nnen. Der Schutz unserer Demokratie hat oberste Priorit\u00e4t.\nHierzu werden wir auch weiterhin pr\u00fcfen, wie wir den Zugang zu Waffen noch besser kontrollieren und Extremisten noch schneller entwaffnen k\u00f6nnen. Personen mit psychischen Vorbelastungen d\u00fcrfen keinen Zugriff auf Waffen haben.\nWir bek\u00e4mpfen Islamismus mit ganzer Kraft und voller H\u00e4rte und st\u00e4rken die Islamismuspr\u00e4vention weiter. Wir entziehen Islamisten R\u00e4ume und Finanzen und zeigen damit klar, dass Islamismus und Antisemitismus keinen Platz in Deutschland haben. Wir wollen zivilgesellschaftliche Initiativen st\u00e4rken, der Radikalisierung vorbeugen, und zugleich die Sicherheitsbeh\u00f6rden mit den n\u00f6tigen Mitteln ausstatten, um islamistische Netzwerke konsequent zu zerschlagen.\nVerfassungsfeinde haben im \u00f6ffentlichen Dienst keinen Platz. Mit dem bereits reformierten Bundesdisziplinarrecht stellen wir sicher, dass Verfassungsfeinde nicht mehr im Staatsdienst verbleiben und das Vertrauen in staatliche Institutionen zerst\u00f6ren.\nWir st\u00e4rken den Kampf gegen ausl\u00e4ndische Desinformationskampagnen weiter und legen Einflussversuche staatlicher Akteure auf die demokratische Meinungsbildung in Deutschland offen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2247, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1070f915-e87f-49bc-846b-dd9893d21edb": {"__data__": {"id_": "1070f915-e87f-49bc-846b-dd9893d21edb", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/", "header": "16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fa54e55e-07ae-4255-ae82-73f523acca98", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/15. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Zusammenhalt und gegen die Feinde der Demokratie./"}, "hash": "c5cf9928e84d5aff975cc5afd055ad50dd1958add8909e6a214d572f8320ea07", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.\nDank der professionellen Arbeit unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden ist Deutschland weiter eines der sichersten L\u00e4nder der Welt. Wir wollen, dass die Menschen sich auch sicher f\u00fchlen. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen in die Lage versetzt werden, fr\u00fchzeitiger Gefahren und Bedrohungen abzuwehren. Deshalb reagieren wir konsequent und sp\u00fcrbar auf Bedrohungen. Das gilt besonders mit Blick auf die Gewalt gegen Frauen und Kinder sowie politisch motivierte Kriminalit\u00e4t. Das gilt auch f\u00fcr die Bedrohungen durch Organisierte Kriminalit\u00e4t, Finanzkriminalit\u00e4t und Straftaten im und aus dem Internet (Cybercrime). Dem N\u00e4hrboden f\u00fcr Terror, Angst und Hass begegnen wir fokussiert und konsequent. Daf\u00fcr setzen wir weiter auf starke Sicherheitsbeh\u00f6rden und moderne Instrumente. Wir k\u00fcmmern uns um einen soliden Bev\u00f6lkerungsschutz und sch\u00fctzen unsere kritische Infrastruktur. Wir sorgen f\u00fcr Sicherheit, die sch\u00fctzt und Vertrauen schafft.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 986, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "92e3fbba-1cae-4547-891d-7fdba3b6e88e": {"__data__": {"id_": "92e3fbba-1cae-4547-891d-7fdba3b6e88e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./", "header": "Wir wollen Sicherheitsbeh\u00f6rden und Justiz st\u00e4rken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1070f915-e87f-49bc-846b-dd9893d21edb", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/"}, "hash": "474c9ba6dc6e226ff60ead69f00dee3e56b0276016c3a9aec88df0110c613f4b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.\n### Wir wollen Sicherheitsbeh\u00f6rden und Justiz st\u00e4rken.\nBesonders in herausfordernden Zeiten ist die Sichtbarkeit der Polizei von erheblicher Bedeutung. Auch daf\u00fcr wollen wir den Personalaufbau bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden konsequent fortsetzen und sichern so auch ihre St\u00e4rke, wenn Kolleginnen und Kollegen in den kommenden Jahren verst\u00e4rkt in den Ruhestand gehen. Dabei ist f\u00fcr uns klar, dass wir die Pensionsaltersgrenze im Polizeivollzugsdienst des Bundes bei 62 Jahren stabil halten.\nWir sorgen f\u00fcr gute Arbeitsbedingungen bei der Bundespolizei und st\u00e4rken den Polizistinnen und Polizisten den R\u00fccken bei ihrer Arbeit f\u00fcr unsere Sicherheit. Zudem sorgen wir f\u00fcr moderne Ausr\u00fcstung und zeitgem\u00e4\u00dfe Befugnisse von Polizei- und Sicherheitsbeh\u00f6rden.\nWir schaffen ein modernes Bundespolizeigesetz, das der Bundespolizei klare Befugnisse gibt, um den heutigen sicherheitspolitischen Herausforderungen wirksam zu begegnen.\nWir wollen, dass die Polizistinnen und Polizisten den Respekt und die Anerkennung f\u00fcr ihre unverzichtbaren Dienste an unserer Gesellschaft bekommen. Angriffe auf sie, genauso wie auf Rettungskr\u00e4fte und Helferinnen und Helfer m\u00fcssen konsequent geahndet und h\u00e4rter bestraft werden. Zudem wollen wir den Schutz der Einsatzkr\u00e4fte durch verbesserte technische Ausr\u00fcstung, Schulungen und einen \u00fcberlegenen Kr\u00e4fteansatz in bedrohlichen Situationen schnell erh\u00f6hen. Wir m\u00fcssen den Menschen, die t\u00e4glich f\u00fcr unsere Sicherheit ihr Leben riskieren, stark zur Seite stehen.\nDar\u00fcber hinaus werden wir mit den L\u00e4ndern eine Initiative starten, um die f\u00f6deralen Unterschiede im Bereich des Polizei- und Versammlungsrechts zu harmonisieren. Parallel dazu sollen die Bereitschaftspolizeien der L\u00e4nder und des Bundes gest\u00e4rkt werden, damit das Grundrecht auf Versammlung \u00fcberall gesch\u00fctzt werden kann.\nUnsere Polizei soll automatisierte (KI-basierte) Datenanalysen vornehmen k\u00f6nnen. Das erm\u00f6glicht eine wesentlich schnellere Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung, deshalb schaffen wir rechtsstaatliche Instrumente f\u00fcr das Bundeskriminalamt und die Bundespolizei. Besonders im wichtigen Kampf gegen die Organisierte Kriminalit\u00e4t m\u00fcssen wir sie st\u00e4rker bef\u00e4higen, riesige Datenmengen effizient auswerten und Kriminalit\u00e4t gezielt bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen.\nWir st\u00e4rken die gesamte Rechtsstaatskette: Neben den Sicherheitsbeh\u00f6rden wollen wir die Staatsanwaltschaften und (Straf-)Gerichte st\u00e4rken. Die Justiz darf nicht zum Flaschenhals werden. Mit einem erneuten Pakt f\u00fcr den Rechtsstaat werden wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern die Justiz personell und materiell besser ausstatten. Zudem wollen wir die Strafprozessordnung auf Effektivit\u00e4t reformieren und die Digitalisierung der Justiz mit bundesweit kompatiblen Systemen fortsetzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2706, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "527a77a3-c184-4cec-883b-b0e756033279": {"__data__": {"id_": "527a77a3-c184-4cec-883b-b0e756033279", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./", "header": "Wir wollen Frauen vor Gewalt sch\u00fctzen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "92e3fbba-1cae-4547-891d-7fdba3b6e88e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./"}, "hash": "34add4d5478ba8ac3742c9300da11e93fad8dd805c6757f4c761bae4b9b51d02", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.\n### Wir wollen Frauen vor Gewalt sch\u00fctzen.\nFemizide stellen extreme Formen der Gewalt gegen Frauen dar. Frauen werden get\u00f6tet, allein auf Grund der Tatsache, dass sie Frauen sind. Es sind die zugrundeliegenden gesellschaftlichen und patriarchalen Strukturen, die diese Taten erst erm\u00f6glichen. Diese sind Ausdruck tiefer Menschenfeindlichkeit. Dagegen gehen wir pr\u00e4ventiv wie repressiv mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln vor. Wir schlie\u00dfen Schutzl\u00fccken im Strafrecht, verbessern die Strafverfolgung und unterst\u00fctzen die Einrichtung von Schwerpunktstaatsanwaltschaften durch die L\u00e4nder. Wir setzen uns f\u00fcr eine vollst\u00e4ndige Umsetzung der Istanbul-Konvention ein. H\u00e4usliche Gewalt ist auch im Sorge- und Umgangsverfahren zu ber\u00fccksichtigen.\nWir stellen erhebliche sexuelle Bel\u00e4stigungen unter Strafe: Unerw\u00fcnschte, erniedrigende Handlungen wie \u201eCatcalling\u201c sollen k\u00fcnftig strafrechtlich verfolgt werden k\u00f6nnen. Damit wollen wir Betroffene besser sch\u00fctzen und gesellschaftliche Grenzen klar aufzeigen.\nMit einer Versch\u00e4rfung des Gewaltschutzgesetzes wollen wir Betroffenen h\u00e4uslicher Gewalt und anderer Nachstellungen besser sch\u00fctzen: Ma\u00dfnahmen wie elektronische Fu\u00dffesseln, Aufenthaltsverbote und Hausarreste bieten besseren Schutz vor T\u00e4tern und erm\u00f6glichen eine engmaschigere \u00dcberwachung in Gefahrensituationen. Hierf\u00fcr passen wir die einschl\u00e4gigen Rechtsgrundlagen an.\nWir wollen, dass geschlechtsspezifische Gewalt EU-weit als Straftatbestand festgeschrieben wird. Unser Ziel sind einheitliche Standards im Schutz und in der Strafverfolgung in allen Mitgliedstaaten.\nWir wollen einen Anspruch auf Schutz und Beratung: Mit einem bundesweiten Rechtsanspruch stellen wir sicher, dass Betroffene jederzeit Zugang zu Schutzunterk\u00fcnften wie Frauenh\u00e4usern und Beratungsstellen erhalten. Wir wollen mehr Vorbeugung gegen geschlechtsspezifische und h\u00e4usliche Gewalt. Mit dem Gewalthilfegesetz wollen wir diese Strukturen weiter ausbauen und nachhaltig absichern.\nWir bek\u00e4mpfen konsequent Menschenhandel und jede Art sexueller Ausbeutung. Betroffene m\u00fcssen schnell Schutz und Hilfe bekommen.\nWir wollen auch gefl\u00fcchtete Frauen besser vor Gewalt sch\u00fctzen. F\u00fcr Opfer h\u00e4uslicher Gewalt wollen wir Erleichterungen bei Residenzpflicht und Wohnsitzauflage schaffen, au\u00dferdem wollen wir das eigenst\u00e4ndige \u2013 vom Ehegatten unabh\u00e4ngige \u2013 Aufenthaltsrecht praxistauglicher ausgestalten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2373, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7001d096-90f9-4754-8e0c-4192d22cc413": {"__data__": {"id_": "7001d096-90f9-4754-8e0c-4192d22cc413", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./", "header": "Wir wollen Gewalt und Kriminalit\u00e4t im Netz unterbinden."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "527a77a3-c184-4cec-883b-b0e756033279", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./"}, "hash": "0daa2ec0dd6216b8be7367fd35889d4c1ac244d6a6ccc204db11ee5aecef5c2e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.\n### Wir wollen Gewalt und Kriminalit\u00e4t im Netz unterbinden.\nLeider verbreitet sich Gewalt auch in der digitalen Welt. Rasant und mit einem nie dagewesenen Ausma\u00df. Wir wollen konsequent auch gegen digitale Gewalt vorgehen. Dazu schaffen wir ein digitales Gewaltschutzgesetz. Hierf\u00fcr schlie\u00dfen wir Strafbarkeitsl\u00fccken bei bildbasierter Gewalt und schr\u00e4nken den Umgang mit sogenannten Spionage-Apps ein. Zudem sollen die T\u00e4ter-Accounts einfacher gesperrt werden k\u00f6nnen. Versehen mit einem Verbandsklagerecht sollen Rechte der Betroffenen effektiv durchgesetzt werden k\u00f6nnen.\nWir machen das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik (BSI) zu einer Zentralstelle in der Cyber- und Informationssicherheit. Zudem st\u00e4rken wir die Kompetenzen der Sicherheitsbeh\u00f6rden gegen Cybercrime. Dadurch verbessern wir die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern und st\u00e4rken die Verteidigung gegen Cyberangriffe auf Menschen und Wirtschaft - insbesondere IP-Adressen und Port-Nummern. Dabei gew\u00e4hrleisten wir den Schutz der Daten der Nutzerinnen und Nutzer, st\u00e4rken die IT-Sicherheitsma\u00dfnahmen der Unternehmen und ihre Verantwortung im Kampf gegen Hass und Hetze im Netz. Gleichzeitig schaffen wir damit eine bessere Grundlage f\u00fcr die wirksame Strafverfolgung bei konkreten Tatverdachten. Erg\u00e4nzend setzen wir dabei auf die Log-in-Falle, die bei der Anmeldung an einem verd\u00e4chtigen Benutzerkonto die IP-Adresse erfasst, wodurch per Justiz-Schnittstellen Stammdaten ermittelt werden k\u00f6nnen \u2013 selbstverst\u00e4ndlich unter strikter Wahrung der Grundrechte und des Datenschutzes.\nRegelungen gegen Hasskriminalit\u00e4t und andere Straftaten im Netz sowie zum Jugendschutz setzen wir konsequent durch. Wir setzen klare Regeln zur Bek\u00e4mpfung von Hasskriminalit\u00e4t und Netzstraftaten um. Plattformbetreiber werden verpflichtet, illegale Inhalte zu entfernen, w\u00e4hrend wir gleichzeitig den Jugendschutz st\u00e4rken, etwa durch effektive M\u00f6glichkeiten zur Altersverifikation.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1942, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7391f7cd-8749-4edb-8ce3-e39a489c182e": {"__data__": {"id_": "7391f7cd-8749-4edb-8ce3-e39a489c182e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./", "header": "Wir k\u00e4mpfen gegen Menschenfeindlichkeit in all ihren Formen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7001d096-90f9-4754-8e0c-4192d22cc413", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./"}, "hash": "41c64397d1ff7fed716406565a2ae8eaa21877b2015dac623b08f8fd64d2585e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.\n### Wir k\u00e4mpfen gegen Menschenfeindlichkeit in all ihren Formen.\nDie Diskriminierung in \u00f6ffentlichen und digitalen R\u00e4umen durch Rechtspopulisten, Rechtsextremisten und andere Kr\u00e4fte hat in erschreckendem Ma\u00dfe zugenommen.\nWir stellen uns weiterhin entschlossen gegen jede Form von gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit. Sie ist Kernelement rechtsextremer Einstellungen und dr\u00fcckt sich in Fremdenfeindlichkeit, Rassismus, Antisemitismus und Muslimfeindlichkeit, aber auch in Sexismus, Homophobie oder Queer-Feindlichkeit aus. Diese Ausgrenzung von Menschen aus der Mitte unserer Gesellschaft werden wir nicht dulden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 615, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ce00a325-01ff-49df-a01d-1883995d7153": {"__data__": {"id_": "ce00a325-01ff-49df-a01d-1883995d7153", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./", "header": "Wir k\u00e4mpfen gegen Antisemitismus und f\u00fcr j\u00fcdisches Leben in Deutschland."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7391f7cd-8749-4edb-8ce3-e39a489c182e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./"}, "hash": "940aafd2a8bc5d5c2c7560cbd0c8f24687980dca5a0262eeade8c1b23f396a47", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.\n### Wir k\u00e4mpfen gegen Antisemitismus und f\u00fcr j\u00fcdisches Leben in Deutschland.\nDeutschland tr\u00e4gt eine besondere Verantwortung im Kampf gegen Antisemitismus. Wir m\u00fcssen vor ihm warnen und laut und sichtbar gegen ihn eintreten. Das ist eine gesamtgesellschaftliche Verpflichtung. Alle Parteien und zivilgesellschaftlichen Organisationen m\u00fcssen deutlich machen, dass f\u00fcr antisemitische Ansichten in ihren Reihen kein Platz ist.\nWir sind dankbar f\u00fcr das j\u00fcdische Leben und die j\u00fcdische Kultur in Deutschland. Sie ist eine Bereicherung unserer Gesellschaft und angesichts unserer Geschichte eine besondere Vertrauenserkl\u00e4rung gegen\u00fcber unserer Demokratie und unserem Rechtsstaat. Deshalb setzen wir uns weiterhin f\u00fcr die F\u00f6rderung und den Schutz j\u00fcdischen Lebens in Deutschland ein und unterst\u00fctzen engagiert die j\u00fcdische Gemeinschaft in unserem Land.\nDies umfasst die St\u00e4rkung der Sichtbarkeit j\u00fcdischen Lebens, das Wachhalten der Erinnerung an die Shoah sowie die F\u00f6rderung von Gedenkst\u00e4tten und Bildungsarbeit. Die Sicherheit j\u00fcdischen Lebens muss sowohl im \u00f6ffentlichen als auch im digitalen Raum gew\u00e4hrleistet sein. Zudem setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass Hochschulen sichere Orte f\u00fcr j\u00fcdische Studierende und Lehrende sind und antisemitisches Verhalten konsequent geahndet wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1274, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "50ecf2c3-3330-43f5-8da4-d45339302c34": {"__data__": {"id_": "50ecf2c3-3330-43f5-8da4-d45339302c34", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./", "header": "Wir verbessern den Bev\u00f6lkerungsschutz und die Katastrophenhilfe."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ce00a325-01ff-49df-a01d-1883995d7153", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./"}, "hash": "2f397564edcce9709f942f5490db8e73abeeb0cc9e98bef8be1ade6074363189", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt.\n### Wir verbessern den Bev\u00f6lkerungsschutz und die Katastrophenhilfe.\nWir st\u00e4rken die Vorsorge gegen Klimafolgen wie extreme Niederschl\u00e4ge, Hitzewellen und D\u00fcrre. Zudem st\u00e4rken wir die Zivilverteidigung, um auf geopolitische Bedrohungen wie hybride Angriffe oder milit\u00e4rische Konflikte besser vorbereitet zu sein.\nWir wollen unser Land noch besser wappnen gegen (hybride) Angriffe auf unsere kritische Infrastruktur und vor Desinformationskampagnen. Daf\u00fcr werden wir Kommunen, L\u00e4nder, den Bund, kommunale Versorger und die Betreiber kritischer Infrastruktur besser miteinander verzahnen und daf\u00fcr auch die Vorsorge- und Sicherstellungsgesetze aktualisieren und anpassen. Zudem wollen wir eine St\u00e4rkung der Befugnisse der Sicherheitsbeh\u00f6rden zur Cyberabwehr.\nEin zentraler Schritt ist hierbei das KRITIS-Dachgesetz, das bundeseinheitliche und sektoren\u00fcbergreifende Vorgaben f\u00fcr den physischen Schutz kritischer Infrastrukturen (KRITIS) einf\u00fchrt. Dieses Gesetz zielt in erster Linie auf die Resilienz von Unternehmen ab, um die Versorgungssicherheit unserer Gesellschaft mit lebenswichtigen Dienstleistungen zu gew\u00e4hrleisten.\nDas Technische Hilfswerk (THW) ist unerl\u00e4sslich f\u00fcr Schutz und Hilfe im Fall der F\u00e4lle. Wir wollen es weiter mit den erforderlichen personellen und materiellen Ressourcen ausstatten.\nAls die Ehrenamts-Partei wollen wir weiter die Engagierten in den Freiwilligen Feuerwehren, dem THW, bei der Deutschen Lebens-Rettungsgesellschaft (DLRG) sowie in den Rettungs- und Sanit\u00e4tsdiensten unterst\u00fctzen. Unsere \u201eHilfen f\u00fcr Helfer\u201c werden wir fortsetzen.\nWir werden weiter f\u00fcr eine solide erg\u00e4nzende Ausstattung f\u00fcr die Feuerwehren sorgen.\nWir wollen, dass der Bund hier hilft, auf komplexe Gefahrenlagen vorbereitet zu sein, etwa beim Hochwasserschutz und dem CBRN-Einsatz.\nWir wollen, dass die Menschen besser und schneller vor Gefahren gewarnt werden. Dazu werden wir den fl\u00e4chendeckenden Ausbau mit Sirenen weiter f\u00f6rdern und die bestehenden Warn-Apps verbessern.\nWir wollen, dass wieder mehr \u00dcbungen f\u00fcr den Katastrophenfall stattfinden. Damit die Zusammenarbeit und die Einsatzf\u00e4higkeit gew\u00e4hrleistet sind, sollen alle Ebenen einbezogen werden, unter Einsatz moderner Technologien wie Virtual Reality.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2220, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "20ca3a7e-c8cd-432c-8971-44229af07480": {"__data__": {"id_": "20ca3a7e-c8cd-432c-8971-44229af07480", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/", "header": "17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "50ecf2c3-3330-43f5-8da4-d45339302c34", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/16. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr mehr Respekt, Sicherheit und Schutz vor Gewalt./"}, "hash": "4afd9fbfde92b7d55d4ddd46296e072d2135064a2383ad790ba55b0e276adf54", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung.\nUnser Ziel ist eine Gesellschaft, in der alle Menschen gleich an W\u00fcrde, gleich an Chancen und frei von Diskriminierung, oder gar Angst vor Bedrohung und Gewalt sicher leben und ihre Tr\u00e4ume verwirklichen k\u00f6nnen.\nUnser Feminismus k\u00e4mpft gegen strukturelle Benachteiligungen jeglicher Art, wie er gegen Frauen, People of Color und queere Personen leider auch weiterhin an der Tagesordnung ist.\nDie Diskriminierung in \u00f6ffentlichen und digitalen R\u00e4umen durch Rechtspopulisten, Rechtsextremisten und andere Kr\u00e4fte hat in erschreckendem Ma\u00dfe zugenommen. Wir stellen uns jeder Form der Menschenfeindlichkeit klar entgegen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 715, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fd08c7cb-4510-4e11-ad5a-c9d2b3bbda90": {"__data__": {"id_": "fd08c7cb-4510-4e11-ad5a-c9d2b3bbda90", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung./", "header": "Wir wollen Frauenrechte und Gleichstellung weiter voranbringen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "20ca3a7e-c8cd-432c-8971-44229af07480", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/"}, "hash": "07ce38f36af8bbf0424d55dbd11c02dedf69dc0bb571fc32b21efecd3355fa70", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung.\n### Wir wollen Frauenrechte und Gleichstellung weiter voranbringen.\nDamit Frauen und M\u00e4nner gleicherma\u00dfen am Erwerbsleben, an der Care-Arbeit und an F\u00fchrungspositionen teilhaben k\u00f6nnen, bek\u00e4mpfen wir strukturelle Benachteiligungen. So tragen wir zu einer nachhaltigen, gerechten und wirtschaftlich erfolgreichen Zukunft bei.\nGleichstellung werden wir auch k\u00fcnftig \u2013 im Sinne des Gender Mainstreaming \u2013 zu einem Leitprinzip aller Ressorts der Regierung machen. Die ressort\u00fcbergreifende Gleichstellungsstrategie des Bundes soll weiterentwickelt werden.\nAntifeminismus und Anti-Gender-Bewegungen bedrohen unser freiheitliches Zusammenleben. Wir werden dem entgegentreten, indem wir Antifeminismus, Sexismus und jegliche Formen von Diskriminierungen bek\u00e4mpfen und gegen Herabw\u00fcrdigungen und Hassreden vorgehen.\nWir wollen, dass die Antidiskriminierungsstelle des Bundes auch Anti-Feminismus in den Fokus nimmt, um gezielt frauenfeindliche Diskriminierung zu verhindern.\nDie Modernisierung von Arbeitszeitmodellen erm\u00f6glicht eine bessere Balance zwischen Beruf und Privatleben. Gleichzeitig sichern wir durch eine Fachkr\u00e4fteoffensive die Qualit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit von Kitas und Schulen und reduzieren Schlie\u00dfzeiten deutlich.\nDie gerechte Verteilung von Sorgearbeit muss selbstverst\u00e4ndlich werden. Zus\u00e4tzliche Urlaubstage f\u00fcr sorgearbeitende Eltern f\u00f6rdern eine partnerschaftliche Organisation des Familienalltags und entlasten insbesondere diejenigen, die Pflege und Beruf vereinbaren m\u00fcssen. Wir wollen Eltern und vor allem berufst\u00e4tigen M\u00fcttern ihren Alltag erleichtern. Flexible Arbeitszeitmodelle und eine verl\u00e4ssliche Betreuungsinfrastruktur in Kitas und Schulen schaffen mehr Zeit f\u00fcr die Familie.\nUnser verbessertes Modell beim Elterngeld, nach dem jeder Elternteil Anspruch auf 6 Monate Elterngeld erh\u00e4lt und weitere 6 Monate frei verteilt werden k\u00f6nnen, erh\u00f6ht die Gesamtzahl der Elterngeldmonate von 14 auf 18 Monate, unterst\u00fctzt echte Partnerschaftlichkeit und gibt Eltern gleiche Chancen auf Familienzeit.\nFrauen sollen besser vor Altersarmut gesch\u00fctzt werden. Wir st\u00e4rken die Anerkennung von Erziehungs- und Pflegezeiten in der Rente und schaffen eine faire Absicherung f\u00fcr alle Lebensphasen. Kosteng\u00fcnstige und transparente Altersvorsorgemodelle bewirken, dass Frauen im Alter gut versorgt sind.\nWir wollen, dass pflegende Angeh\u00f6rige noch besser unterst\u00fctzt werden. Es ist ein Fakt, dass vor allem Frauen diese gro\u00dfe Leistung erbringen. Mit einer Familienpflegezeit und einem Familienpflegegeld, \u00e4hnlich wie beim Elterngeld, erm\u00f6glichen wir die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf ohne finanzielle Einbu\u00dfen.\nWir wollen, dass Frauengesundheit noch mehr Aufmerksamkeit bekommt. Wir schlie\u00dfen Datenl\u00fccken und verbessern die Versorgung etwa bei Endometriose, Geburt, Verh\u00fctungsmitteln und in den Wechseljahren, damit die Gesundheitsversorgung den spezifischen Bed\u00fcrfnissen von Frauen gerecht wird.\nWir werden Schwangerschaftsabbr\u00fcche entkriminalisieren und au\u00dferhalb des Strafrechts regeln \u2013 au\u00dfer wenn sie gegen oder ohne den Willen der Schwangeren erfolgen. Wir wollen Schwangerschaftsabbr\u00fcche zu einem Teil der medizinischen Grundversorgung machen.\nDie Zeit f\u00fcr Parit\u00e4t ist jetzt \u2013 es m\u00fcssen mehr Frauen in die Parlamente. Daf\u00fcr werden wir ein Parit\u00e4tsgesetz auf den Weg bringen, das bei Wahlen die parit\u00e4tische Vertretung von Frauen und M\u00e4nnern im Deutschen Bundestag bei Listen- und Direktmandaten sicherstellt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3423, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "91367908-c2e1-4dcd-b411-21403f2edf8e": {"__data__": {"id_": "91367908-c2e1-4dcd-b411-21403f2edf8e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung./", "header": "Wir wollen Frauenrechte und Gleichstellung weiter voranbringen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fd08c7cb-4510-4e11-ad5a-c9d2b3bbda90", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung./"}, "hash": "fa108221995be36cde1b17640f3aa5f72cb8b82a5369c7236b4e0c54da6b3ca3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung.\n### Wir wollen Frauenrechte und Gleichstellung weiter voranbringen.\nUnser Ziel bleibt die gleichberechtigte Teilhabe von Frauen in F\u00fchrungspositionen. Dazu werden wir das F\u00fchrungspositionen-Gesetz weiterentwickeln mit dem Ziel, bis 2030 Parit\u00e4t in Aufsichtsr\u00e4ten und Vorst\u00e4nden zu erreichen. Als n\u00e4chsten Schritt streben wir ein Gleichstellungsgesetz f\u00fcr die Privatwirtschaft an.\nWir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass eine EU-Charta der Frauenrechte verabschiedet und somit ein effektiver Schutz von Frauenrechten in der ganzen EU gew\u00e4hrt wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3424, "end_char_idx": 3899, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5af4aa83-243f-4dae-9fad-9f6b42e8cdb5": {"__data__": {"id_": "5af4aa83-243f-4dae-9fad-9f6b42e8cdb5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung./", "header": "Wir wollen gegen L\u00fcgen, Hass und Hetze vorgehen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "91367908-c2e1-4dcd-b411-21403f2edf8e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung./"}, "hash": "5aca0a921cfd17c51595ee0401c432d8d715105e946d461e1c14a15d303d1673", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung.\n### Wir wollen gegen L\u00fcgen, Hass und Hetze vorgehen.\nWir schlie\u00dfen die Schutzl\u00fccken bei menschenverachtender Hetze. Rechtsextreme \u00c4u\u00dferungen von Amtstr\u00e4gerinnen und Amtstr\u00e4gern sowie in Schulen werden wir besonders in den Blick nehmen und den Volksverhetzungsparagrafen entsprechend \u00fcberarbeiten.\nWir verbessern den Datenschutz bei Hassdelikten. Im Strafverfahren soll die Wohn-oder Aufenthaltsanschrift k\u00fcnftig nicht mehr durch Akteneinsicht offengelegt werden m\u00fcssen, um Betroffene besser zu sch\u00fctzen.\nHasskriminalit\u00e4t im Internet und gezielte Desinformationskampagnen gef\u00e4hrden unsere Demokratie. Wir werden konsequent dagegen vorgehen und die Zentralstelle f\u00fcr strafbare Inhalte im Internet beim Bundeskriminalamt weiter ausbauen, um die Verfolgung von Online-Hasskriminalit\u00e4t effektiver zu gestalten. Wir st\u00e4rken die neue Ansprechstelle f\u00fcr Kommunalpolitik im Deutschen Forum Kriminalpr\u00e4vention.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 900, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "00a8edb8-b3a2-41b4-8bfc-af091da63e39": {"__data__": {"id_": "00a8edb8-b3a2-41b4-8bfc-af091da63e39", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung./", "header": "Wir wollen queere Lebensentw\u00fcrfe noch besser vor Diskriminierung sch\u00fctzen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5af4aa83-243f-4dae-9fad-9f6b42e8cdb5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung./"}, "hash": "113fda979f541e23705e529e0af5cc78249575e43ea10748239cdc0698f8498c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung.\n### Wir wollen queere Lebensentw\u00fcrfe noch besser vor Diskriminierung sch\u00fctzen.\nWir wollen den Schutz vor Diskriminierung im Grundgesetz (GG) explizit auf sexuelle Orientierung und geschlechtliche Identit\u00e4t erweitern. Artikel 3 Abs. 3 GG werden wir daher entsprechend erweitern.\nWir wollen daf\u00fcr sorgen, dass alle Diskriminierungen queerer Familien (\u201eRegenbogenfamilien\u201c) im Familien- und Abstammungsrecht aufgehoben werden: Queere Familien sollen im Familien- und Abstammungsrecht vollst\u00e4ndig gleichgestellt werden.\nDen Aktionsplan \u201equeer Leben\u201c der Bundesregierung werden wir unter Beteiligung der Zivilgesellschaft weiterentwickeln: Der Aktionsplan wird in Zusammenarbeit mit der Zivilgesellschaft fortgeschrieben, um die Lebensrealit\u00e4t queerer Menschen besser zu ber\u00fccksichtigen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 782, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "67ea4113-6042-4a76-b5a8-14734fb64da5": {"__data__": {"id_": "67ea4113-6042-4a76-b5a8-14734fb64da5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/", "header": "18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "00a8edb8-b3a2-41b4-8bfc-af091da63e39", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/17. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Gleichstellung, f\u00fcr eine Gesellschaft frei von Rassismus und Diskriminierung./"}, "hash": "eb1843e7f746a60625f53601e0e5b76907a119fb09e0e61df1d13a02648bcc48", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport.\nKreativit\u00e4t gilt im Zeitalter der stetigen Ver\u00e4nderungen als die Kompetenz schlechthin. Dazu kommt, dass wir auch in der \u00c4ra der K\u00fcnstlichen Intelligenz immer noch das Land der Dichter und Denker, der Dichterinnen und Denkerinnen bleiben wollen. Kunst inspiriert, irritiert und er\u00f6ffnet neue Perspektiven. Ohne freie und kraftvolle Kunst verk\u00fcmmert, was jedem Fortschritt zugrunde liegt: die F\u00e4higkeit, unser gegenw\u00e4rtiges Leben zu reflektieren und uns ein besseres vorzustellen. F\u00fcr uns ist die uneingeschr\u00e4nkte Freiheit der K\u00fcnste deshalb nicht nur kultureller Wert, sondern politischer Auftrag.\nSport begeistert Millionen, ob im Ehrenamt, als Amateur oder Profi. Er f\u00f6rdert Integration und leistet einen wichtigen Beitrag zur Gesundheit \u2013 von der Kindheit bis ins hohe Alter. Deshalb unterst\u00fctzen wir den Sport umfassend. Auch weil wir wissen: Nirgendwo sonst lassen sich Werte-Themen wie Respekt, Vielfalt, Inklusion und Zusammenhalt sch\u00f6ner erz\u00e4hlen und belegen als mit Sport.\nFreie und unabh\u00e4ngige Medien sind unverzichtbar f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Diskurs. Wir wollen, dass man sich auf Fakten in den Nachrichten verlassen kann. Deshalb st\u00e4rken wir die Medienvielfalt als Fundament der Demokratie.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1301, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fa9aa607-5987-4308-a5a7-75180e740b13": {"__data__": {"id_": "fa9aa607-5987-4308-a5a7-75180e740b13", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport./", "header": "Wir wollen die Medienvielfalt als wichtige Grundlage der Demokratie f\u00f6rdern."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "67ea4113-6042-4a76-b5a8-14734fb64da5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/"}, "hash": "8509bbc09f63c3caf19d1525a650edab342089220bb9b68bf292ce76d07b9965", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport.\n### Wir wollen die Medienvielfalt als wichtige Grundlage der Demokratie f\u00f6rdern.\nDer \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk bleibt eine zentrale S\u00e4ule des dualen Mediensystems und muss durch eine auftragsgerechte, rechtssichere Finanzierung gest\u00e4rkt werden. Er soll alle Generationen mit hochwertigen, unabh\u00e4ngigen Angeboten erreichen. Private Medienunternehmen sind eine wichtige zweite S\u00e4ule und sollen durch gute regulatorische und ordnungspolitische Rahmenbedingungen unterst\u00fctzt werden, um auch im digitalen Zeitalter ihre wirtschaftliche Stabilit\u00e4t und gesellschaftliche Relevanz zu sichern. Wir wollen lokale und regionale Medien f\u00f6rdern und innovative Medienformate unterst\u00fctzen, um die Teilhabe und Vielfalt im Mediensystem zu sichern.\nDer Kampf gegen Desinformation ist angesichts des schon heute immensen Ausma\u00dfes eine herausragende gesellschaftliche Aufgabe. Medienkompetenz ist eine Grundkompetenz im digitalen Zeitalter. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, Programme zur F\u00f6rderung der Medien-und Nachrichtenkompetenz f\u00fcr alle Altersgruppen auszubauen, um Manipulation und Desinformation entgegenzuwirken.\nPlattformen sollen verpflichtet werden, ihre Algorithmen und Entscheidungsprozesse zur Inhaltsdarstellung offenzulegen und auf diskriminierende oder manipulative Praktiken zu pr\u00fcfen. Transparenz und Verantwortlichkeit der Plattformanbieter sind zentral, um die demokratische Meinungsbildung zu sch\u00fctzen. Im Kampf gegen Desinformation muss staatliche Aufsicht sich zur\u00fcckhalten, um kein Gef\u00fchl von staatlicher Zensur aufkommen zu lassen. Aber der Staat kann wirksame Moderation von Plattformen einfordern, unabh\u00e4ngige Medien f\u00f6rdern, die unter anderem auch Faktenchecks durchf\u00fchren, die Zusammenarbeit und den Ausbau mit Berufsverb\u00e4nden und Gremien der Selbstregulierung, beispielsweise dem Presserat, st\u00e4rken.\nWir wollen au\u00dferdem eine strikte Durchsetzung der Bot-Kennzeichnungspflicht aus der KI-Verordnung, sowie verpflichtende Tools zum Faktencheck auf gro\u00dfen Plattformen. Es gilt die europ\u00e4ischen Regelungen (DMA, DSA, KI-Verordnung) durchzusetzen und die Plattformen zu zwingen, gegen illegale Inhalte vorzugehen und wirksame Vorkehrungen gegen systemische Risiken wie Desinformation und Fake News zu treffen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2215, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7a456324-c96e-42f7-99a9-3f3dc7484f5b": {"__data__": {"id_": "7a456324-c96e-42f7-99a9-3f3dc7484f5b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport./", "header": "Wir f\u00f6rdern kulturelle Teilhabe, geben K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern soziale Sicherheit und st\u00e4rken die Kreativwirtschaft."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fa9aa607-5987-4308-a5a7-75180e740b13", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport./"}, "hash": "95bf5f0e540c5c3d68cae7a4083ce21bf68fbef95a49c95ace586f6a3a6f76cf", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport.\n### Wir f\u00f6rdern kulturelle Teilhabe, geben K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern soziale Sicherheit und st\u00e4rken die Kreativwirtschaft.\n\u201eKultur f\u00fcr alle\u201c ist unser Kernversprechen, f\u00fcr das wir unerm\u00fcdlich weiterarbeiten werden. Wir wollen, dass die Tr\u00e4gerinnen und Tr\u00e4ger kultureller Infrastruktur finanziell und organisatorisch st\u00e4rker unterst\u00fctzt werden, dass bezahlbare kulturelle Angebote f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zug\u00e4nglich gemacht werden und dass kulturelle Bildung und inklusive Strategien gef\u00f6rdert werden. Kultur soll als Staatsziel in der Verfassung verankert werden. Damit geben wir der Bedeutung von Kunst und Kultur in unserer Gesellschaft einen festen Platz.\nWir bekennen uns dazu, dass der Staat auf allen seinen Ebenen die Verantwortung tr\u00e4gt, die Kultur zu f\u00f6rdern und die Freir\u00e4ume f\u00fcr k\u00fcnstlerisches Schaffen zu sichern. Wir gew\u00e4hrleisten die zukunftsgerechte Organisation und Finanzierung der Kultur. Das gilt insbesondere f\u00fcr die Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz, die Kulturstiftung des Bundes, die F\u00f6rderfonds und kulturelle Angebote von nationaler Reichweite. Wir werden den Denkmalschutz st\u00e4rken, das kulturelle und bauliche Erbe erhalten und die nachhaltige Transformation der Kultur f\u00f6rdern.\nZum Schutze unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung muss die Kulturpolitik des Bundes mehr sein als blo\u00df eine Erg\u00e4nzung der vielen Aufgaben, die in der Kulturhoheit der L\u00e4nder geleistet werden. Wir verstehen sie als Gesellschaftspolitik und als Arbeit an den kulturellen und diskursiven Formationen der Bundesrepublik.\nWir lernen aus der Geschichte f\u00fcr die Gegenwart. Deshalb ist erinnerungskulturelle Arbeit in einer Demokratie unabdingbar. Wir werden gerade jetzt die Erinnerung an die NS-Verbrechen und die Shoah wachhalten und k\u00fcnftigen Generation vermitteln. Auch die weitere Aufarbeitung der Verbrechen der SED-Zeit und des Kolonialismus muss weitergehen. Wir werden die Opfer der Diktaturen in Deutschland nicht vergessen.\nIm Jahr 2025 feiern wir 35 Jahre Deutsche Einheit. Wir wollen positive Ereignisse in der deutschen Demokratiegeschichte noch st\u00e4rker ins Blickfeld der \u00d6ffentlichkeit r\u00fccken und damit einen Beitrag zur St\u00e4rkung der Demokratie leisten.\nWir stehen f\u00fcr ein breites Kulturverst\u00e4ndnis, das Hoch-, Pop-, Sozio- und Subkultur gleicherma\u00dfen anerkennt. Wir werden uns um kulturelle und kreative T\u00e4tigkeiten in ihrer ganzen Vielfalt k\u00fcmmern.\nWir sorgen f\u00fcr die Absicherung und faire Bezahlung von K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern. Die K\u00fcnstlersozialkasse werden wir ausbauen und die soziale Absicherung grunds\u00e4tzlich besser auf die besonderen Arbeits- und Lebensbedingungen in der Kunstbranche abstimmen.\nWir gew\u00e4hrleisten auch k\u00fcnftig Urheber- und Leistungsschutzrechte. Daf\u00fcr sch\u00fctzen wir kreative Produkte und sorgen f\u00fcr eine angemessene Verg\u00fctung. Wir werden insbesondere im digitalen Musikmarkt mithelfen, faire und transparente Verg\u00fctungsmodelle zu entwickeln. Zudem sorgen wir daf\u00fcr, dass KI-generierte Inhalte klar erkennbar sind.\nWir sorgen bei der Regulierung von digitalen Plattformen und K\u00fcnstlicher Intelligenz f\u00fcr Augenh\u00f6he zwischen Kreation und Technologie und f\u00fcr faire Verg\u00fctungsregeln. F\u00fcr mehr Unabh\u00e4ngigkeit von chinesischen und amerikanischen Plattformen pr\u00fcfen wir, inwieweit Alternativen f\u00fcr europ\u00e4ische Kulturproduzenten entstehen und gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3321, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9bfa8087-cc31-4143-97b5-36498a238c7a": {"__data__": {"id_": "9bfa8087-cc31-4143-97b5-36498a238c7a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport./", "header": "Wir f\u00f6rdern kulturelle Teilhabe, geben K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern soziale Sicherheit und st\u00e4rken die Kreativwirtschaft."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7a456324-c96e-42f7-99a9-3f3dc7484f5b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport./"}, "hash": "b36abb8c513938eb278fcbff8662b6fd9d7925e9d47cc0f84fd41747258f4a14", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport.\n### Wir f\u00f6rdern kulturelle Teilhabe, geben K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern soziale Sicherheit und st\u00e4rken die Kreativwirtschaft.\nWir st\u00e4rken die Kultur- und Kreativwirtschaft. Die Kultur- und Kreativwirtschaft ist ein wichtiger Innovations- und Besch\u00e4ftigungsfaktor. Wir wollen ihre F\u00f6rderung durch klare Rahmenbedingungen und Steueranreize st\u00e4rken. Ein zentraler Koordinator in der Bundesregierung soll ihr Potenzial besser nutzen und technologische Entwicklungen wie K\u00fcnstliche Intelligenz gezielt unterst\u00fctzen\nDen deutschen Film wollen wir st\u00e4rken. Die SPD steht f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und den heimischen Filmstandort ein. Wir setzen uns daher f\u00fcr eine umfassende Reform der Filmf\u00f6rderung, bestehend aus einem steuerlichen Anreizsystem sowie einer Investitionsverpflichtung f\u00fcr internationale Streaming-Plattformen, ein. So sichern wir die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Filmwirtschaft. Kinos im l\u00e4ndlichen Raum sind wichtige kulturelle Treffpunkte. Wir wollen sie durch langfristige F\u00f6rderprogramme erhalten und st\u00e4rken.\nDie F\u00f6rderung von Popkultur wollen wir ausbauen, um insbesondere f\u00fcr j\u00fcngere Zielgruppen vielf\u00e4ltige kulturelle Angebote zu schaffen. Mit \u201eKulturschutzgebieten\u201c im Baurecht sch\u00fctzen wir kulturelle Einrichtungen wie Clubs vor Verdr\u00e4ngung und sichern ihnen eine langfristige Perspektive.\nGames wollen wir als gemeinn\u00fctziges Kulturgut und Innovationstreiber gezielt f\u00f6rdern. Sie verbinden Kultur, Technik und Wirtschaft und tragen zur kreativen Vielfalt bei.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3322, "end_char_idx": 4662, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c7ca629e-167f-44aa-9035-7194163c5b8c": {"__data__": {"id_": "c7ca629e-167f-44aa-9035-7194163c5b8c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport./", "header": "Wir wollen den Sport in seiner ganzen Bandbreite f\u00f6rdern."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9bfa8087-cc31-4143-97b5-36498a238c7a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport./"}, "hash": "e815854095a64e2858fa8e27938588d8e1646cc19742e3f6a74b5921e8efc2bb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport.\n### Wir wollen den Sport in seiner ganzen Bandbreite f\u00f6rdern.\nSowohl im Spitzen- als auch im Breitensport wollen wir Deutschland voranbringen. Dazu werden wir das professionelle Umfeld f\u00fcr Trainerinnen, Trainer sowie Athletinnen und Athleten gezielt st\u00e4rken, indem wir die Reform des Spitzensports konsequent fortsetzen und das Sportf\u00f6rdergesetz entsprechend weiterentwickeln. So schaffen wir die Grundlage f\u00fcr langfristigen Erfolg, f\u00f6rdern Talente und unterst\u00fctzen die sportliche Vielfalt in Deutschland.\nWir wollen Sport als Staatsziel im Grundgesetz verankern, um mit der Kraft des Sports Gesundheit, soziale Teilhabe und Integration zu st\u00e4rken. Wir helfen L\u00e4ndern, Kommunen und Vereinen bei der Sanierung von Sportst\u00e4tten und erh\u00f6hen die Attraktivit\u00e4t und Zug\u00e4nglichkeit des Ehrenamtes im Breitensport.\nWir schreiben Schutz vor Gewalt im Sport gro\u00df: Deshalb stehen wir weiter an der Seite des Zentrums f\u00fcr Safe Sport zur Bek\u00e4mpfung physischer, psychischer und sexualisierter Gewalt.\nWir sagen Ja zu Sportgro\u00dfveranstaltungen in Deutschland und unterst\u00fctzen den Deutschen Olympischen Sportbund bei der Bewerbung f\u00fcr Olympische Spiele und Paralympics in Deutschland.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1167, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ae8e71c1-27ce-414c-b913-c3e100178425": {"__data__": {"id_": "ae8e71c1-27ce-414c-b913-c3e100178425", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/", "header": "19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c7ca629e-167f-44aa-9035-7194163c5b8c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/18. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Medienvielfalt, f\u00fcr Vielfalt in Kunst und Kultur und f\u00fcr einen starken Sport./"}, "hash": "bb3007be10d18f6caef7d95b926ff5bc96e42095ff25ccc519695a7b9105710c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt.\nWir wollen, dass Menschen frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie in der Stadt oder auf dem Land leben \u2013 mit gleichen Chancen \u00fcberall. Wir st\u00e4rken den l\u00e4ndlichen Raum und sichern die Daseinsvorsorge vor Ort. Klimagerechte St\u00e4dte, lebendige D\u00f6rfer und moderne Infrastruktur sind der Schl\u00fcssel f\u00fcr ein gutes Leben \u00fcberall in Deutschland.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 400, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d7378f26-bc76-4077-ba1f-e7970e1d08cf": {"__data__": {"id_": "d7378f26-bc76-4077-ba1f-e7970e1d08cf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt./", "header": "Wir wollen gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse und den l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ae8e71c1-27ce-414c-b913-c3e100178425", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/"}, "hash": "2c10c1e1e32368f613f5fb8f03854cfd43df738dd1db11233cc325b0faeac6e6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt.\n### Wir wollen gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse und den l\u00e4ndlichen Raum st\u00e4rken.\nWir wollen gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland schaffen, indem wir Regionen mit besonderen Herausforderungen gezielt unterst\u00fctzen. Durch Investitionen in Infrastruktur und die St\u00e4rkung lokaler St\u00e4rken f\u00f6rdern wir wirtschaftliche Dynamik und soziale Stabilit\u00e4t. Die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume in Deutschland sind unterschiedlich dynamisch, wohlhabend und zukunftsfest. Diese strukturellen Herausforderungen m\u00fcssen bew\u00e4ltigt werden. Speziell in den Handlungsfeldern Modernisierung, Zusammenleben, Landwirtschaft, Mobilit\u00e4t und Gesundheitsversorgung stehen die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume vor Herausforderungen. Hier m\u00fcssen differenzierte politische Antworten gefunden werden.\nWir werden l\u00e4ndliche R\u00e4ume st\u00e4rken, indem wir Breitbandinternet ausbauen und nachhaltige Mobilit\u00e4tsl\u00f6sungen schaffen und f\u00f6rdern. Kleine St\u00e4dte entwickeln wir als Ankerpunkte f\u00fcr wirtschaftliche, kulturelle und soziale Netzwerke, um regionale Entwicklung zu f\u00f6rdern.\nWir sichern den Zugang zu hochwertigen Dienstleistungen unabh\u00e4ngig vom Wohnort. Mit Telemedizin und medizinischen Versorgungszentren st\u00e4rken wir die Gesundheitsversorgung und investieren in Bildungs- und Betreuungsangebote f\u00fcr Chancengleichheit.\nWir f\u00f6rdern regionale Wirtschaftsstrukturen, st\u00e4rken Wertsch\u00f6pfungsketten und schaffen faire Arbeitsbedingungen. Damit sichern wir Arbeitspl\u00e4tze und st\u00e4rken die Stabilit\u00e4t l\u00e4ndlicher Regionen.\nWir f\u00f6rdern die Beteiligung der Menschen vor Ort durch B\u00fcrgerforen, digitale Plattformen und Partizipationsprojekte, beispielsweise durch das Erm\u00f6glichen von kommunalen Entwicklungsbeir\u00e4ten, in denen Vertreterinnen und Vertreter aus Politik, Wirtschaft und Zivilgesellschaft gemeinsam Empfehlungen f\u00fcr langfristige Entscheidungen erarbeiten.\nMobilit\u00e4t ist eine wichtige Voraussetzung, um gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Daf\u00fcr st\u00e4rken wir (Ruf-)Busse und Bahn im l\u00e4ndlichen Raum und in der Stadt. Dabei wissen wir, dass das Auto f\u00fcr viele vor allen in l\u00e4ndlichen Regionen unverzichtbar ist.\nUm leerstehende Geb\u00e4ude im l\u00e4ndlichen Raum wieder nutzbar zu machen und damit die Attraktivit\u00e4t und Wirtschaftskraft dieser Regionen zu st\u00e4rken, brauchen wir eine umfassende Leerstand-Strategie f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Durch gezielte F\u00f6rderprogramme und Anreize sollen Kommunen und private Eigent\u00fcmer motiviert werden, leerstehende Immobilien in Wohn- oder Gewerberaum umzuwandeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2455, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c828dbaf-7371-4829-9b5d-96165f7738a3": {"__data__": {"id_": "c828dbaf-7371-4829-9b5d-96165f7738a3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt./", "header": "Wir wollen Natur und \u00d6kosysteme sch\u00fctzen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d7378f26-bc76-4077-ba1f-e7970e1d08cf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt./"}, "hash": "0da3a8c24635e2b713c296ef77d3dc2a1b3f7abb7a670f883422dbdf4c42f573", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt.\n### Wir wollen Natur und \u00d6kosysteme sch\u00fctzen.\nUm Natur und \u00d6kosysteme im Einklang mit europ\u00e4ischen und internationalen Verpflichtungen zu sch\u00fctzen, braucht es effektive Ma\u00dfnahmen in bestehenden Schutzgebieten und die Vernetzung \u00f6kologisch wertvoller Fl\u00e4chen. Wir wollen eine Fl\u00e4chenplanung, die Wildnis- und Kulturlandschaften und heimische Arten sch\u00fctzt und ein konfliktfreies Miteinander von Land- und Energiewirtschaft, Tourismus, Industrie, Wohnen und Naturschutz erm\u00f6glicht. Mittel aus dem Aktionsprogramm Nat\u00fcrlicher Klimaschutz und dem Naturschutzfonds sollen fl\u00e4chendeckend eingesetzt werden, um W\u00e4lder, Moore, Flussauen oder Stadtgr\u00fcn zu sch\u00fctzen. Wir wollen Meeresschutzgebiete, die echte R\u00fcckzugs- und Erholungsr\u00e4ume f\u00fcr Arten sind.\nZiele unserer Klimaschutzpolitik sind die Vermeidung von Treibhausgasemissionen durch den beschleunigten Ausbau Erneuerbarer Energien, effizientes Energiemanagement, Dekarbonisierung der Industrie und eine umfassendere Kreislaufwirtschaft. Wir folgen deshalb dem Grundsatz \u201eCO2-Vermeidung vor CO2-Abscheidung\u201c.\nDie Atomkraft in Deutschland ist stillgelegt und das ist gut so. Jetzt braucht es die sichere Endlagerung der radioaktiven Stoffe. Wir werden das Endlager-Suchverfahren konstruktiv begleiten und beschleunigen, ohne die Sicherheit zu gef\u00e4hrden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1298, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "952c69d6-85f1-4124-81ca-edf52b2958b9": {"__data__": {"id_": "952c69d6-85f1-4124-81ca-edf52b2958b9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt./", "header": "Wir wollen eine moderne Land- und Forstwirtschaft sowie \u00f6kologische Vielfalt st\u00e4rken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c828dbaf-7371-4829-9b5d-96165f7738a3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt./"}, "hash": "1a147f5ff7d8b71f5ffc31519c7f8304d7011db3627f89219a471585656228b7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt.\n### Wir wollen eine moderne Land- und Forstwirtschaft sowie \u00f6kologische Vielfalt st\u00e4rken.\nLandwirtschaftliche Betriebe geh\u00f6ren in Deutschland zum Kernbereich der mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gten Wirtschaft. Von der Landwirtschaft h\u00e4ngt direkt oder indirekt etwa jeder zehnte Arbeitsplatz ab. Die Produktion von Lebensmitteln ist aber mehr als nur ein Wirtschaftszweig. Landwirtschaft hat jahrhundertelang die Identit\u00e4t der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume gepr\u00e4gt und die Arbeit der Landwirtinnen und Landwirte verdient unseren Respekt.\nF\u00fcr uns ist die Zukunft der Landwirtschaft digital und b\u00fcrokratiearm. Auch deshalb wollen wir Landwirtinnen und Landwirte dabei st\u00e4rken, die Herausforderungen der Zukunft zu meistern. Landwirtschaftliche T\u00e4tigkeiten brauchen regionale und nachhaltige Perspektiven, um langfristig und verantwortungsvoll zu wirken.\nWir wollen den Landwirtinnen und Landwirte durch die Reform der Agrarf\u00f6rderung R\u00fcckendeckung geben, denn sie stehen am Anfang der landwirtschaftlichen Wertsch\u00f6pfungskette. Ziel ist eine st\u00e4rkere Honorierung und Verg\u00fctung von Leistungen, die den Arbeitskr\u00e4ften in der Landwirtschaft, den l\u00e4ndlichen Regionen sowie dem Tierschutz zugutekommen.\nMit der neuen GAP-F\u00f6rderperiode ab 2028 wollen wir all jene st\u00e4rker unterst\u00fctzen, die die Ressourcen Wasser, Boden und Luft schonen, zum Erhalt der Artenvielfalt beitragen und Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz und Klimaanpassung durchf\u00fchren. Den \u00dcbergang wollen wir schrittweise vollziehen. Die Regularien der GAP sind grundlegend zu vereinfachen.\nWir sind sicher, dass man auch im konventionellen Bereich mit kluger Landwirtschaft gut und nachhaltig arbeiten kann: bodenschonend, tierwohlgerecht, klimaangepasst. Wir wollen es leichter machen, das zu tun.\nAngesichts der Klima- und Biodiversit\u00e4tskrise ist es unerl\u00e4sslich, die gesetzlichen Rahmenbedingungen anzupassen, um die vielf\u00e4ltigen \u00d6kosystemleistungen unserer W\u00e4lder auch f\u00fcr kommende Generationen zu sichern.\nWir wollen die Fischerinnen und Fischer dabei unterst\u00fctzen, sich durch eine st\u00e4rkere Kombination ihrer Eink\u00fcnfte zukunftsf\u00e4hig aufzustellen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2071, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5efe73e8-61aa-496f-95eb-c9e8967821c2": {"__data__": {"id_": "5efe73e8-61aa-496f-95eb-c9e8967821c2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/", "header": "20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "952c69d6-85f1-4124-81ca-edf52b2958b9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/19. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr starke Kommunen und gleiche Chancen in Land und Stadt./"}, "hash": "0a3c2b6b1ab9a514122130c43851741f960ec28caee16b226e8035a79e27f732", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft.\nDie SPD sorgt daf\u00fcr, dass Deutschland als Einwanderungsland seine St\u00e4rken voll aussch\u00f6pfen kann. Als alternde Gesellschaft sind wir auf Zuwanderung angewiesen. Vielfalt ist eine Bereicherung, und wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Integration besser und schneller gelingt. Deshalb war es so wichtig, dass wir das\nStaatsangeh\u00f6rigkeitsrecht endlich modernisiert haben. Mit der erleichterten M\u00f6glichkeit, die deutsche Staatsangeh\u00f6rigkeit zu erwerben, haben wir vielen Menschen die Identifikation mit Deutschland erleichtert und ein starkes Zeichen f\u00fcr Teilhabe und Zugeh\u00f6rigkeit gesetzt. So st\u00e4rken wir den sozialen Zusammenhalt und schaffen die Basis f\u00fcr ein modernes, weltoffenes Deutschland. Die CDU/CSU hingegen hat dieses zentrale Vorhaben aus ideologisch gepr\u00e4gter Abwehrhaltung heraus blockiert. Sie macht deutlich, dass sie f\u00fcr eine Politik der Ausgrenzung steht. Mit ihrem Festhalten an veralteten Vorstellungen gef\u00e4hrdet die Union so den sozialen Frieden und stellt sich gegen eine moderne Gesellschaft, die auf Zusammenhalt, Vielfalt und Chancengerechtigkeit basiert. Dagegen \u00fcberpr\u00fcfen wir kontinuierlich bestehende Strukturen, um aus der Geschichte der Integration weiter eine Erfolgsgeschichte zu machen.\nDie Zuwanderung nach Deutschland aus Asyl- und Fluchtgr\u00fcnden stellt uns weiter vor gro\u00dfe Herausforderungen. Wir begegnen ihr auf allen Ebenen verantwortungsvoll mit Humanit\u00e4t und Ordnung. Klar ist: Wer sich nicht an die Regeln h\u00e4lt, muss wieder gehen. Doch wer auf Schutz angewiesen ist, dem gew\u00e4hren wir Schutz. Wer als Gefl\u00fcchteter keinen Schutzstatus erhalten hat und dennoch Integration in Arbeitsmarkt und Gesellschaft bew\u00e4ltigt und straffrei ist, dem soll der Spurwechsel in die Fachkr\u00e4fteeinwanderung erm\u00f6glicht werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1801, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "32c971b7-50c6-4a50-9c0d-8460bc6d9a07": {"__data__": {"id_": "32c971b7-50c6-4a50-9c0d-8460bc6d9a07", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft./", "header": "Wir wollen die Integration verbessern und Fachkr\u00e4fteeinwanderung vereinfachen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5efe73e8-61aa-496f-95eb-c9e8967821c2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/"}, "hash": "d1fa188f24a4d2010d1d776feff6bfb7b88f6def028b5e81fb268eda9bf8708c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft.\n### Wir wollen die Integration verbessern und Fachkr\u00e4fteeinwanderung vereinfachen.\nWir werden die Integrationskurse ausbauen und sicherstellen, dass sie mit angemessenen Haushaltsmitteln finanziert werden, damit sie ihre zentrale Rolle bei der Erstintegration weiterhin erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nWir wollen ein Partizipationsgesetz auf den Weg bringen: Durch verbindliche Regelungen soll gleichberechtigte Teilhabe in allen relevanten Bereichen \u2013 von Bildung und Arbeit bis hin zu politischer Mitbestimmung \u2013 erreicht werden. Ziel ist es, Teilhabeh\u00fcrden abzubauen, Chancengleichheit zu schaffen und so Integration sowie den gesellschaftlichen Zusammenhalt zu st\u00e4rken.\nWir wollen das Fachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz unb\u00fcrokratisch umsetzen und best\u00e4ndig weiterentwickeln, damit qualifizierte Arbeitskr\u00e4fte einfacher und schneller nach Deutschland kommen k\u00f6nnen. Mit klaren Regeln, einer vereinfachten und schnelleren Anerkennung von Qualifikationen und Abschl\u00fcssen und fairen Anwerbeabkommen schaffen wir daf\u00fcr die Grundlage, um gleichzeitig Integration und Teilhabe zu f\u00f6rdern.\nWir wollen den Schutz vor Diskriminierung, Rassismus und Ausgrenzung weiter st\u00e4rken. Dazu werden wir das Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz ausweiten und die Stelle der Anti-Rassismus-Beauftragten dauerhaft verankern. Wir nehmen nicht hin, dass Millionen von Menschen in Deutschland, die zu uns geh\u00f6ren und jeden Tag mit ihrer Arbeit dazu beitragen, dass unser Land erfolgreich ist, angefeindet und ausgegrenzt werden. Es schmerzt uns, dass viele von ihnen sich Gedanken machen, ob es in Deutschland noch sicher f\u00fcr sie ist und ob es f\u00fcr sie und ihre Kinder eine gute Zukunft gibt.\nWir werden durch mehr Zentralisierung, Digitalisierung und Entb\u00fcrokratisierung die Ankunftsstrukturen optimieren, um Verfahren zu beschleunigen und klare Perspektiven zu schaffen. Dazu st\u00e4rken wir die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, verbessern den Datenaustausch und etablieren One-Stop-Government-Verfahren. Bei der Identit\u00e4tskl\u00e4rung werden wir unter Beachtung des Sicherheitsinteresses des Staates f\u00fcr klare Regelungen sorgen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2064, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d7595545-19b6-4ae5-b926-c6a2a8659f57": {"__data__": {"id_": "d7595545-19b6-4ae5-b926-c6a2a8659f57", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft./", "header": "Wir wollen mit humanit\u00e4rer Verantwortung Migration steuern."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "32c971b7-50c6-4a50-9c0d-8460bc6d9a07", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft./"}, "hash": "ca04a3e54cbb96f59c09c07cb3bc30093a6e36ea104eabd8c4e79357032eeb71", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft.\n### Wir wollen mit humanit\u00e4rer Verantwortung Migration steuern.\nWir haben f\u00fcr neue Klarheit in der Migrationspolitik gesorgt \u2013 f\u00fcr einen Paradigmenwechsel hin zu einer geordneten Migration auf den Arbeitsmarkt und eine deutlich bessere Kontrolle der irregul\u00e4ren Migration. So ist es nach jahrelangem Stillstand gelungen, die EU-Migrationspolitik zu reformieren: Das Gemeinsame Europ\u00e4ische Asylsystem (GEAS) ist der Schl\u00fcssel, um Migration insgesamt zu steuern und zu ordnen, humanit\u00e4re Standards f\u00fcr Gefl\u00fcchtete zu garantieren und Migration insgesamt besser zu managen. Auch bei k\u00fcnftigen Grenzverfahren m\u00fcssen alle rechtsstaatlichen und humanit\u00e4ren Standards erf\u00fcllt sein. Diese europ\u00e4ische Antwort auf die Herausforderungen der Migration werden wir konsequent umsetzen.\nWir setzen auf eine deutliche Beschleunigung der Asylverfahren \u2013 sowohl beim Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge wie auch bei den verwaltungsgerichtlichen Verfahren. Mit umfassender Digitalisierung und Verwaltungsmodernisierung wollen wir sicherstellen, dass Asylentscheidungen innerhalb von sechs Monaten getroffen werden k\u00f6nnen.\nWir werden die Familienzusammenf\u00fchrung f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftige weiterhin erm\u00f6glichen, da sie eine entscheidende Voraussetzung f\u00fcr eine gelungene Integration darstellt.\nWir wollen, dass die Au\u00dfengrenzen der EU st\u00e4rker gesch\u00fctzt und kontrolliert werden. Dabei sind zu jeder Zeit alle rechtsstaatlichen und humanen Bedingungen zu gew\u00e4hrleisten. Durch ein unabh\u00e4ngiges Monitoring und eine St\u00e4rkung der Kontrollrechte des Europ\u00e4ischen Parlaments wollen wir Arbeit der EU-Grenzschutzagentur Frontex \u00fcberwachen und rechtsstaatlich st\u00e4rken. Pushbacks darf es nicht geben.\nR\u00fcckf\u00fchrungen sollen human und konsequent erfolgen. Freiwillige Ausreisen bevorzugen wir, da sie humaner sind. Wird dies verweigert, setzen wir auf rasche wie konsequente Abschiebungen, insbesondere bei Straft\u00e4tern. Die Externalisierung von Asylverfahren lehnen wir ab. Schutzsuchende m\u00fcssen Zugang zu fairen und rechtsstaatlichen Verfahren in der EU erhalten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2038, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3ec54c86-5881-407d-9915-72db9da5d2a4": {"__data__": {"id_": "3ec54c86-5881-407d-9915-72db9da5d2a4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft./", "header": "Wir wollen Fluchtursachen und Schleuserkriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d7595545-19b6-4ae5-b926-c6a2a8659f57", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft./"}, "hash": "129724647e6c0950ae6880d5423745a54d530606f33a512ad21f824a644359c5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen\n## 20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft.\n### Wir wollen Fluchtursachen und Schleuserkriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen.\nWir stellen klar: Seenotrettung ist ein humanit\u00e4res Anliegen. Zivile Seenotrettungsorganisationen d\u00fcrfen nicht kriminalisiert werden. Zudem wollen wir, dass die EU ihrer Verantwortung nachkommt und Strukturen zur Rettung von Menschen in Seenot aufbaut. Gleichzeitig setzen wir uns f\u00fcr sichere und legale Fluchtrouten ein, um gef\u00e4hrliche \u00dcberfahrten zu vermeiden.\nWir engagieren uns f\u00fcr umfassende Migrationsabkommen, die Zuwanderungswege in Ausbildung und Arbeit er\u00f6ffnen. Diese Abkommen sollen klare und faire Regelungen f\u00fcr die Einreise nach Deutschland und Europa schaffen und gleichzeitig die Interessen der Herkunfts- und Aufnahmel\u00e4nder ber\u00fccksichtigen. Dabei wollen wir immer auch daf\u00fcr sorgen, dass feste Vereinbarungen getroffen werden, wie vollziehbar ausreisepflichtige Staatsangeh\u00f6rige aus Deutschland in ihre Herkunftsl\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nEng abgestimmt mit unseren Nachbarn gehen wir gegen Schleuserkriminalit\u00e4t vor. Wir wollen daf\u00fcr sorgen, dass Schlepper hart bestraft und konsequent ausgewiesen werden.\nMit einer verst\u00e4rkten Entwicklungszusammenarbeit wollen wir Fluchtursachen wirksam bek\u00e4mpfen. Wir wollen, dass Deutschland dabei unterst\u00fctzt, die politische und wirtschaftliche Stabilit\u00e4t in Krisenregionen zu f\u00f6rdern, zerst\u00f6rte Strukturen nach Konflikten wiederaufzubauen und bessere Bildungs- sowie Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten vor Ort zu schaffen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1449, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "03c54304-328c-4703-a85a-25f1a42836ff": {"__data__": {"id_": "03c54304-328c-4703-a85a-25f1a42836ff", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/", "header": "Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3ec54c86-5881-407d-9915-72db9da5d2a4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Sich in Deutschland sicher und zu Hause f\u00fchlen/20. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine moderne Einwanderungsgesellschaft./"}, "hash": "7a81b1e989d73d6b1e715efebb079042ea5195ad7fd15f7d17213d415abae942", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\nDie SPD steht f\u00fcr einen verantwortungsbewussten und klaren Kurs in herausfordernden Zeiten. Einfache Antworten wie die R\u00fcckbesinnung aufs Nationale oder die r\u00fccksichtslose Verfolgung kurzfristiger eigener Interessen werden unsere Sicherheit und unseren Wohlstand nicht sch\u00fctzen. Unser Ziel ist es, in einem starken Europa f\u00fcr ein verl\u00e4ssliches, stabiles und sicheres internationales Umfeld zu sorgen und die internationale regelgebundene Ordnung mit ihren multilateralen Institutionen zu sch\u00fctzen, zu reformieren und damit zu st\u00e4rken. Wir setzen dabei auf einen Dreiklang aus Au\u00dfen-, Entwicklungs- und Verteidigungspolitik. Internationale Solidarit\u00e4t und die universelle Geltung der Menschenrechte geh\u00f6ren zu den Grundpfeilern der Sozialdemokratie. Wir werden Frieden und Freiheit verteidigen. Diplomatie, die Suche nach gemeinsamen Interessen und darauf aufbauend Zusammenarbeit bleiben dabei f\u00fcr uns zentral, um internationale Konflikte und Krisen zu l\u00f6sen, langfristig Frieden und Freiheit zu sichern und f\u00fcr mehr Gerechtigkeit zu sorgen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1098, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a8923565-330f-4193-a5b5-073e6a8f3bb6": {"__data__": {"id_": "a8923565-330f-4193-a5b5-073e6a8f3bb6", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/", "header": "21. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit und Sicherheit."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "03c54304-328c-4703-a85a-25f1a42836ff", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/"}, "hash": "4aa8880de1c233a146a0010294701b6dac8a383ffd38374ccd19e08eed44002c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 21. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit und Sicherheit.\nFrieden und Freiheit sind nicht selbstverst\u00e4ndlich. Sie m\u00fcssen erarbeitet, gesichert und verteidigt werden. Das hat uns der Krieg gegen die Ukraine auf schreckliche Weise gezeigt. Bereits unter Willy Brandt als Kanzler galt: Nur aus einer Position der St\u00e4rke heraus ist die Wahrung von Frieden m\u00f6glich. Deshalb sind f\u00fcr uns milit\u00e4rische St\u00e4rke und Diplomatie zwei Seiten der gleichen Medaille. Unsere Antwort auf eine Welt im Umbruch ist eine Verteidigungs- und Sicherheitspolitik, die mehr Verantwortung beim Schutz Europas \u00fcbernimmt. Die Sicherheit auf unserem Kontinent m\u00fcssen wir vor Russland organisieren.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 658, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3c69ec2b-5752-4eae-9573-3a7b9c62ef0e": {"__data__": {"id_": "3c69ec2b-5752-4eae-9573-3a7b9c62ef0e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/21. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit und Sicherheit./", "header": "Wir wollen mehr Investitionen in Sicherheit."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a8923565-330f-4193-a5b5-073e6a8f3bb6", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/"}, "hash": "ac61d450100c5966804dd27d82b7a3b5b11cdb519a8907bc5ec4ca33b186d36b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 21. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit und Sicherheit.\n### Wir wollen mehr Investitionen in Sicherheit.\nWir werden mehr Geld f\u00fcr unsere Sicherheit ausgeben. Das Sonderverm\u00f6gen f\u00fcr die Bundeswehr war ein erster wichtiger Schritt. Unsere Verteidigungsausgaben haben wir nach Jahren des Abbaus auf mehr als zwei Prozent des BIP gesteigert. Wir setzen uns daher auch zuk\u00fcnftig f\u00fcr eine nachhaltige Verteidigungsfinanzierung von mindestens zwei Prozent des Bruttoinlandsproduktes ein. Die Mittel werden wir f\u00fcr die nachhaltige Modernisierung der Bundeswehr einsetzen, damit die Soldatinnen und Soldaten ihre Aufgaben bei Auslandseins\u00e4tzen und in der B\u00fcndnis- und Landesverteidigung dauerhaft und voll umf\u00e4nglich erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Dies gebietet der Respekt vor den Soldatinnen und Soldaten. Es ist unser Ziel, die Bundeswehr als Arbeitgeber attraktiv zu machen. Dazu z\u00e4hlt die Vereinbarkeit von Familien und Dienst ebenso wie die weitere berufliche Perspektive im \u00f6ffentlichen Dienst. Als SPD stehen wir f\u00fcr das Konzept des \u201eStaatsb\u00fcrgers in Uniform\u201c.\nDie NATO ist ein tragender Pfeiler der transatlantischen Partnerschaft und f\u00fcr die europ\u00e4ische Sicherheit unverzichtbar. Gleichzeitig m\u00fcssen wir damit rechnen, dass Washington nicht mehr die Hauptlast f\u00fcr den Schutz Europas tragen wird. Die Entscheidungen, das neue Ostseekommando in Rostock durch die Deutsche Marine einzurichten, neue europ\u00e4ische Abstandswaffen (European Long-Range Strike Approach, ELSA) zusammen mit unseren europ\u00e4ischen Verb\u00fcndeten zu entwickeln und die europ\u00e4ische Luftverteidigungsinitiative Sky Shield (European SkyShieldInitiative, ESSI) zu starten, zeigen, dass wir bereit sind, mehr Verantwortung bei der B\u00fcndnisverteidigung zu \u00fcbernehmen. Die Stationierung von US-Mittelstreckenwaffen im Westen Deutschlands bietet uns in der gegenw\u00e4rtigen Sicherheitslage mehr Schutz. Wegen seiner geografisch zentralen Lage in Europa soll Deutschland als zentrale Drehscheibe f\u00fcr die Logistik weiter ausgebaut werden, um schnelle und koordinierte Reaktionen der NATO auf sicherheitspolitische Herausforderungen in Europa zu erm\u00f6glichen. Mit der Brigade Litauen werden wir erstmals deutsche Truppen dauerhaft im Ausland stationieren. Damit zeigen wir unseren Alliierten an der Ostflanke der NATO, dass sie sich auf uns verlassen k\u00f6nnen. Ihren Aufbau und ihre Aufstellung werden wir in Bezug auf Ausstattung, Finanzierung und Personalbedarf vorrangig unterst\u00fctzen.\nAngesichts der ver\u00e4nderten sicherheitspolitischen Lage plant die SPD die Einf\u00fchrung eines neuen, flexiblen Wehrdienstes. Der neue Wehrdienst soll auf Freiwilligkeit basieren und sich dabei am Bedarf der Bundeswehr orientieren. Es m\u00fcssen z\u00fcgig die Grundlagen f\u00fcr eine Wehrerfassung geschaffen werden. Der neue Wehrdienst dient zentral dem Aufbau einer durchhaltef\u00e4higen Reserve.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2744, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d239ec70-fda7-4352-b021-be64e0b5d33f": {"__data__": {"id_": "d239ec70-fda7-4352-b021-be64e0b5d33f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/21. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit und Sicherheit./", "header": "Wir unterst\u00fctzen die Ukraine."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3c69ec2b-5752-4eae-9573-3a7b9c62ef0e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/21. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit und Sicherheit./"}, "hash": "89a704e8afa26f07b3bf0b7eaca4cc204400a6a7311ee058bb20a72279f1a9fd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 21. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit und Sicherheit.\n### Wir unterst\u00fctzen die Ukraine.\nDie SPD bekennt sich klar zur diplomatischen, milit\u00e4rischen, finanziellen und humanit\u00e4ren Unterst\u00fctzung der Ukrainerinnen und Ukrainer in ihrem Kampf gegen die v\u00f6lkerrechtswidrige russische Aggression \u2013 so lange wie n\u00f6tig. Wir unterst\u00fctzen die bilaterale Sicherheitsvereinbarung Deutschlands mit der Ukraine ausdr\u00fccklich. Die Ukraine muss m\u00f6gliche Verhandlungen auf Augenh\u00f6he mit Russland f\u00fchren k\u00f6nnen. Einen russischen Diktatfrieden zulasten der Ukraine werden wir nicht akzeptieren.\nVerhandlungen \u00fcber die K\u00f6pfe der Ukrainerinnen und Ukrainer hinweg darf es nicht geben. Die Souver\u00e4nit\u00e4t und die territoriale Integrit\u00e4t der Ukraine m\u00fcssen gewahrt bleiben. Zur Verteidigung der Ukraine und zur Sicherung des Friedens in Europa unterst\u00fctzt die SPD die Ausbildung der ukrainischen Streitkr\u00e4fte und die Lieferung von Waffen und Ausr\u00fcstung mit Besonnenheit und Augenma\u00df. Denn f\u00fcr uns gilt, dass Deutschland und die NATO nicht selbst zur Kriegspartei werden. Darum stehen wir zur Entscheidung von Bundeskanzler Olaf Scholz, den Marschflugk\u00f6rper Taurus aus den Best\u00e4nden der Bundeswehr nicht zu liefern.\nDie zivile Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine ist unverzichtbar. Denn die Frage, ob sich die Ukraine im russischen Angriffskrieg behaupten kann, h\u00e4ngt auch davon ab, wie widerstandsf\u00e4hig ihre Zivilbev\u00f6lkerung ist. Eine starke Gesellschaft braucht eine funktionierende Stromversorgung und funktionierende Krankenh\u00e4user. Das wei\u00df auch Putin, wenn er bewusst die zivile Infrastruktur beschie\u00dfen l\u00e4sst. Hier wollen wir also weiterhin unterst\u00fctzend vorgehen und den Menschen in der Ukraine helfen, durch diese harte Zeit zu kommen.\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich Friedensinitiativen, wie sie vom ukrainischen Pr\u00e4sidenten Selenskyj angesto\u00dfen wurden. Auch die Bem\u00fchungen aus den L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens zu Beendigung des Kriegs bewerten wir im Kern positiv. Diplomatie und Dialog bleiben f\u00fcr uns zentrale Instrumente, um internationale Konflikte zu l\u00f6sen. Diese Initiativen erh\u00f6hen den Druck auf Putin und halten das V\u00f6lkerrecht hoch. Es m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen gerechten und dauerhaften Frieden ausgelotet werden. Die Souver\u00e4nit\u00e4t der Ukraine und ihr legitimes Sicherheitsinteresse m\u00fcssen in Verhandlungen dauerhaft garantiert werden. Deutschland muss bereit sein, eine konstruktive Rolle bei der Vermittlung und Umsetzung einzunehmen. Unser langfristiges Ziel ist eine funktionierende Sicherheits- und Friedensordnung f\u00fcr Europa. F\u00fcr uns bietet die Organisation f\u00fcr Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa (OSZE) weiterhin eine wichtige Plattform, um integrierte Sicherheit in Europa weiterzuentwickeln.\nEin imperialer Krieg in Europa durch die Atommacht Russland macht deutlich, wie wichtig es ist, dass wir uns auch in Zukunft intensiv f\u00fcr neue Ans\u00e4tze glaubw\u00fcrdiger R\u00fcstungskontrolle und Abr\u00fcstungsinitiativen einsetzen. Eine Welt ohne Atomwaffen bleibt unser Ziel. Darum unterst\u00fctzen wir Initiativen zum weltweiten Verzicht auf den Ersteinsatz von Atomwaffen (\u201eNo first use\u201c). Deswegen setzen wir uns f\u00fcr die Beibehaltung, Erf\u00fcllung und Verl\u00e4ngerung des New START-Vertrages zur Begrenzung von strategischen Nuklearwaffen ein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3165, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0ba22f9f-468d-4d5c-ad5b-eaa7258703a0": {"__data__": {"id_": "0ba22f9f-468d-4d5c-ad5b-eaa7258703a0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/", "header": "22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d239ec70-fda7-4352-b021-be64e0b5d33f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/21. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Freiheit und Sicherheit./"}, "hash": "3ea81826beca19a13591cb0fa051ff18f7bd2e09af84eb804510a5b086ef2631", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa.\nEin starkes Europa in der Welt ist unsere Antwort auf die globalen Herausforderungen, die sicherheits- und wirtschaftspolitischen Ver\u00e4nderungen, und den Druck, dem sich die Demokratien dieser Welt durch Populisten und Autokraten gegen\u00fcbersehen. Wenn wir mit einer Stimme sprechen, sind wir stark genug, um unseren Werten und Interessen in der Welt Geh\u00f6r zu verschaffen. Doch die EU und ihre Grundwerte werden von au\u00dfen wie innen bedroht. Der russische Angriff auf die Ukraine hat den Krieg zur\u00fcck auf den europ\u00e4ischen Kontinent gebracht. Zugleich schr\u00e4nkt der Rechtspopulismus in der EU ihre Handlungsf\u00e4higkeit ein und stellt die Werte des europ\u00e4ischen Friedensprojekts in Frage. Wir m\u00fcssen daher daf\u00fcr sorgen, dass diese gemeinsamen Werte auch nach innen, in allen Mitgliedstaaten der Union, gelebt werden. Zudem m\u00fcssen wir Europa in die Lage versetzen, mehr Verantwortung f\u00fcr die eigene Sicherheit zu \u00fcbernehmen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 978, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d3dffb83-2f65-4740-a727-0fe22b269cc7": {"__data__": {"id_": "d3dffb83-2f65-4740-a727-0fe22b269cc7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa./", "header": "Wir wollen eine europ\u00e4ische Verteidigungsunion."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0ba22f9f-468d-4d5c-ad5b-eaa7258703a0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/"}, "hash": "b0e1ebf91a4a96d8887f0857431c6806a2c2424f7e0e0fc72cfb6ed0a5e47174", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa.\n### Wir wollen eine europ\u00e4ische Verteidigungsunion.\nWir werden den europ\u00e4ischen Pfeiler in der NATO st\u00e4rken, indem wir Investitionen abgestimmt t\u00e4tigen und unsere Streitkr\u00e4fte partnerschaftlich organisieren. Dadurch schaffen wir wichtige Synergieeffekte, indem wir die langfristige Integration europ\u00e4ischer Streitkr\u00e4fte f\u00f6rdern. Daf\u00fcr setzen wir auf verst\u00e4rkte Kooperation der EU-Mitgliedstaaten, etwa bei gemeinsamer Beschaffung von Ausr\u00fcstung und Ger\u00e4t, bei gemeinsamen Man\u00f6vern, standardisierten Ausbildungskonzepten sowie der schrittweisen Integration nationaler Einheiten in multinationale Strukturen.\nEin sicheres Europa braucht eine gut aufgestellte europ\u00e4ische Verteidigungsindustrie, mit wettbewerbsf\u00e4higen europ\u00e4ischen Unternehmen, sodass wir die Beschaffung k\u00fcnftig deutlich st\u00e4rker \u00fcber den europ\u00e4ischen Markt abdecken k\u00f6nnen. Aufbauend auf die deutsch-franz\u00f6sische Kooperation f\u00fcr Panzer und Kampflugzeuge der Zukunft wollen wir europ\u00e4ische Innovationen in der Verteidigungsindustrie weiter f\u00f6rdern. Daf\u00fcr setzen wir noch st\u00e4rker als bislang auf europ\u00e4ische Instrumente wie die Europ\u00e4ische Verteidigungsagentur und gemeinsame R\u00fcstungsprojekte im Rahmen der St\u00e4ndigen Strukturierten Zusammenarbeit (Permanent Structured Cooperation, PESCO).\nWir setzen uns f\u00fcr eine gemeinsame und koordinierte europ\u00e4ische R\u00fcstungsexportpolitik ein. Dabei ist uns wichtig, dass sich eine solche Politik an gemeinsamen Werten und strategischen Priorit\u00e4ten orientiert. Europ\u00e4ische R\u00fcstungsg\u00fcter d\u00fcrfen nicht in falsche H\u00e4nde geraten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1525, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ca51038b-dc95-44c1-a9db-89307db79a14": {"__data__": {"id_": "ca51038b-dc95-44c1-a9db-89307db79a14", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa./", "header": "Wir werden unserer Verantwortung f\u00fcr Europa gerecht."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d3dffb83-2f65-4740-a727-0fe22b269cc7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa./"}, "hash": "aceaa7cd77617fbb3945a5c9896083258d5f2bc1d72c8e1fdbb668d2eed20a44", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa.\n### Wir werden unserer Verantwortung f\u00fcr Europa gerecht.\nDeutschland kommt als gr\u00f6\u00dftem und wirtschaftlich st\u00e4rkstem Mitgliedstaat innerhalb der EU eine besondere Verantwortung zu. Daf\u00fcr ist es wichtig, dass die Partner in der Bundesregierung auf EU-Ebene mit einer Stimme sprechen. Wir erwarten von allen demokratischen Parteien, dass sie die Brandmauer gegen Rechtspopulismus und -extremismus, auch im Europ\u00e4ischen Parlament aufrechterhalten.\nZusammen mit Frankreich und Polen haben wir das Weimarer Dreieck neu belebt. In den kommenden Jahren werden wir diesen wichtigen Motor nutzen, um neue Wege in der EU schneller und geeinter zu beschreiten und die EU zu einer starken und solidarischen Gemeinschaft weiterzuentwickeln.\nDie Erweiterungspolitik der EU ist ein Instrument von hoher transformativer Kraft und eine geopolitische Notwendigkeit. Wir haben sie neu belebt. Sie war und ist ein Motor f\u00fcr Frieden, Demokratie, Rechtsstaatlichkeit und Wohlstand in Europa. Wir wollen diese Erfolgsgeschichte fortschreiben und die Gelegenheit wahrnehmen, unsere europ\u00e4ischen Nachbarn bei einer dauerhaften demokratischen Transformation zu begleiten. Auch damit nicht andere Akteure an die Stelle der EU treten. Wir setzen uns f\u00fcr eine z\u00fcgige Aufnahme der westlichen Balkanstaaten ein. Durch sp\u00fcrbare Fortschritte im Erweiterungsprozess, wie etwa dem Zugang zum gemeinsamen Binnenmarkt, sollen die Menschen sp\u00fcren, dass sich der Weg in die EU lohnt.\nAuch die Ukraine und Moldau sollen ein Teil der EU werden. Beide L\u00e4nder lassen keinen Zweifel daran, dass sie sich schon heute an den gemeinsamen Werten der EU orientieren und sich nach dem Schutz der Gemeinschaft, in Frieden und Freiheit leben zu k\u00f6nnen, sehnen. Mit der Erweiterung nach Osteuropa setzen wir ein klares Zeichen gegen den Versuch der einseitigen Grenzverschiebungen durch Russland, bekennen uns zum gemeinsamen Wiederaufbau der Ukraine und erm\u00f6glichen den Menschen den Zugang zu unserer Wertegemeinschaft. Auch die Kr\u00e4fte in Georgien, die f\u00fcr Freiheit, Demokratie und Wohlstand eintreten und eine Zukunft in Europa fordern, unterst\u00fctzen wir. Klar ist, dass Demokratie, Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit f\u00fcr uns unverhandelbar sind. Die Kopenhagener Kriterien m\u00fcssen immer erf\u00fcllt sein.\nDar\u00fcber hinaus sind wir f\u00fcr einen Beitritt der EU zur Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention. Wir werden den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte st\u00e4rken sowie die konsequente Umsetzung seiner Gerichtsurteile einfordern. Wir sch\u00fctzen mit dem Europarat und seiner Parlamentarischen Versammlung die Grundwerte der Demokratie, Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit auf unserem Kontinent.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2643, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "424a6d17-2329-4d74-a1b9-f9b58fa52ed0": {"__data__": {"id_": "424a6d17-2329-4d74-a1b9-f9b58fa52ed0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa./", "header": "Wir stehen f\u00fcr eine handlungsf\u00e4hige und wertebasierte EU."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ca51038b-dc95-44c1-a9db-89307db79a14", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa./"}, "hash": "41ed2a34a001517dde4d42d0d206c2be82ebd50de413f26948b5f005b7991d9d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa.\n### Wir stehen f\u00fcr eine handlungsf\u00e4hige und wertebasierte EU.\nWenn grundlegende Prinzipien der EU missachtet werden, muss die EU ihren Wertekanon nachdr\u00fccklich auch gegen\u00fcber Mitgliedstaaten sch\u00fctzen. Wir wollen k\u00fcnftig noch konsequenter gegen all jene vorgehen, die unsere gemeinsamen Werte innerhalb der EU verletzen. Daf\u00fcr m\u00fcssen bestehende Schutzinstrumente bei Rechtsstaatsverst\u00f6\u00dfen, von Vertragsverletzungsverfahren bis hin zur Entziehung der Stimmrechte, deutlich konsequenter als bisher eingesetzt und fortentwickelt werden. Dar\u00fcber hinaus setzen wir uns f\u00fcr versch\u00e4rfte finanzielle Sanktionsm\u00f6glichkeiten und ein unabh\u00e4ngiges Kontrollgremium zur \u00dcberwachung des konsequenten Einsatzes bestehender Instrumente ein.\nEin wachsendes Europa muss auch ein besseres Europa sein. Schon heute kommt die EU an die Grenzen ihrer Handlungsf\u00e4higkeit. Sp\u00e4testens mit der EU-Erweiterung m\u00fcssen Europ\u00e4ische Vertragsreformen erfolgen. Hierf\u00fcr setzen wir uns f\u00fcr eine ergebnisorientierte Einsetzung eines Europ\u00e4ischen Konvents ein. Ein wesentlicher Bestandteil institutioneller Reformen ist f\u00fcr uns, das Einstimmigkeitsprinzip im Europ\u00e4ischen Rat und Ministerrat durch die Einf\u00fchrung von Mehrheitsentscheidungen abzul\u00f6sen. Vetorechte einzelner Mitgliedstaaten sind nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df, da sie schon heute sachfremd als Druckmittel eingesetzt werden. Deswegen wollen wir alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, um die Entscheidungsverfahren schon kurzfristig so effizient wie m\u00f6glich zu machen. Das macht die EU schlagfertiger, handlungsschneller und demokratischer. Wenn ein souver\u00e4nes Europa unser Anspruch ist, dann sind Mehrheitsentscheidungen ein Gewinn und kein Verlust an Souver\u00e4nit\u00e4t.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1675, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "afef581b-fb6b-4a48-800f-bee5dd64a9b8": {"__data__": {"id_": "afef581b-fb6b-4a48-800f-bee5dd64a9b8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/", "header": "23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "424a6d17-2329-4d74-a1b9-f9b58fa52ed0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/22. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr ein starkes und handlungsf\u00e4higes Europa./"}, "hash": "0755c3f9f56fafaf33d7293f3c837e045ab9e0d22ca697c3a1d0b8312576e848", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt.\nEine Europ\u00e4ische Union, die mit einer Stimme spricht, kann ihr Gewicht in der Welt besser zur Geltung bringen. Die Europ\u00e4ischen Partner d\u00fcrfen sich nicht auseinanderdividieren lassen. Wir m\u00fcssen gemeinsame Positionen und Interessen formulieren und f\u00fcr diese gemeinsam eintreten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 333, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cb78de26-f42d-4729-80f3-f601d5565f39": {"__data__": {"id_": "cb78de26-f42d-4729-80f3-f601d5565f39", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt./", "header": "Wir wollen unsere Allianzen st\u00e4rken."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "afef581b-fb6b-4a48-800f-bee5dd64a9b8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/"}, "hash": "bd4e474bc111a73d8d1074d591ba7e7b5be7a5d67ec238fd87d802ee81056c06", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt.\n### Wir wollen unsere Allianzen st\u00e4rken.\nWir werden unsere traditionellen Allianzen und Kooperationen vertiefen. F\u00fcr uns bleiben die Beziehungen zu Frankreich zentral. Sie bilden den Kern des europ\u00e4ischen Einigungsprozesses. Bei der Entwicklung eines starken Europas hat die deutsch-franz\u00f6sische Partnerschaft eine zentrale Rolle gespielt. Unsere besondere Aufmerksamkeit gilt auch den deutsch-polnischen Beziehungen und dem demokratischen Ostseeraum mit seinen vielf\u00e4ltigen traditionellen Partnern Deutschlands. Es liegt im europ\u00e4ischen Interesse, die Zusammenarbeit mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich zu verbessern. Basierend auf der deutsch-britischen Vereinbarung \u00fcber Verteidigungspolitik (Trinity-House-Vereinbarung) werden wir die Verhandlungen zu einem umfassenden bilateralen Abkommen mit der britischen Regierung unterst\u00fctzen, welches unsere Beziehungen mit London breiter aufstellt und intensiviert \u2013 von Bildung \u00fcber Wirtschaft bis zu Sicherheitsfragen.\nDie USA sind unser engster au\u00dfereurop\u00e4ischer Partner. Das transatlantische Verh\u00e4ltnis ist zentral f\u00fcr die europ\u00e4ischen und deutschen Au\u00dfenbeziehungen. Wir stehen bereit, diese enge transatlantische Kooperation fortzusetzen. Die Zeitenwende durch den russischen Angriffskrieg hat zuletzt den Wert des transatlantischen B\u00fcndnisses noch mal verdeutlicht, es zeigt sich aber gleichzeitig die Notwendigkeit, Europa auch sicherheitspolitisch selbstst\u00e4ndiger aufzustellen. Die Gefahr protektionistischer Ma\u00dfnahmen der USA ist weiter gestiegen. Wir setzen alles daran, Handelshemmnisse abzubauen und einen Subventionswettlauf mit den USA zu vermeiden. Daf\u00fcr ist es wichtig, dass Europa mithilfe einer Investitions- und Innovationsoffensive in Zukunftstechnologien an wirtschaftlicher Kraft gewinnt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1752, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1fdd9ad2-b3e9-44e1-a94a-84a7cc8adac6": {"__data__": {"id_": "1fdd9ad2-b3e9-44e1-a94a-84a7cc8adac6", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt./", "header": "Wir setzen auf Dialog und Kooperation."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cb78de26-f42d-4729-80f3-f601d5565f39", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt./"}, "hash": "6c6ae05ca5fe3a6ae27bea4a58739b796ae8250ab8e57c5e2d80ca14fd21173a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt.\n### Wir setzen auf Dialog und Kooperation.\nPeking ist kein einfacher Partner. Die SPD unterst\u00fctzt die Umsetzung der ersten deutschen China-Strategie und setzt sich f\u00fcr eine europ\u00e4isch abgestimmte China-Politik ein. In der EUdefinieren wir China als Partner, Wettbewerber und Systemrivalen. Die Volksrepublik ist zu einer f\u00fchrenden globalen Gestaltungsmacht aufgestiegen, ohne deren Mitwirkung globale Herausforderungen wie der Klimawandel, Fragen der R\u00fcstungskontrolle und der Nichtverbreitung von Atomwaffen sowie die Verschuldungskrise in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens nicht zu l\u00f6sen sind. Nach au\u00dfen tritt China immer selbstbewusster und auch aggressiver auf. Etwa indem es seine Machtanspr\u00fcche in seiner Nachbarschaft immer wieder deutlich macht. Auch distanziert sich China nicht ausreichend von Russlands v\u00f6lkerrechtswidrigem Krieg gegen die Ukraine. Vielmehr hat China seine Unterst\u00fctzung f\u00fcr Russland ausgebaut. Das betrifft die europ\u00e4ische Sicherheit. Wir sehen das kritisch. Der Aufstieg Chinas bedarf einer besonnenen und gemeinsamen europ\u00e4ischen Chinapolitik. Europa muss seine geopolitische Macht nutzen und mit einer europ\u00e4ischen Stimme f\u00fcr seine Interessen und Werte sprechen. Gleichzeitig m\u00fcssen wir in kritischen Bereichen wirtschaftlich unabh\u00e4ngiger werden (De-Risking). Wir bekennen uns weiterhin zur Ein-China-Politik und sind der \u00dcberzeugung, dass die Taiwan-Frage nur einvernehmlich in einem friedlichen Verfahren gekl\u00e4rt werden kann. Ob Menschenrechte, wettbewerbsverzerrende Industriepolitik oder Russlandpolitik: Wir bleiben mit Peking in einem robusten Dialog, in dem wir auch kontroverse Themen offen diskutieren.\nGemeinsam mit L\u00e4ndern wie Indien, Indonesien, S\u00fcdafrika und Brasilien engagieren wir uns f\u00fcr Multilateralismus, f\u00fcr eine auf Regeln basierende internationale Ordnung und f\u00fcr die Verteidigung der Demokratie \u2013 auch wenn sie zusammen mit Russland Mitglieder der BRICS-Staatengruppe sind. Den Dialog mit diesen L\u00e4ndern gilt es mit dem Ziel einer neuen Nord-S\u00fcd-Politik zu vertiefen. Wir werden strategische Partnerschaften mit L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens ausbauen. Wir wollen koloniale Kontinuit\u00e4ten \u00fcberwinden, uns in Partnerschaft auf Augenh\u00f6he begegnen. Die Auss\u00f6hnung mit Namibia bleibt f\u00fcr uns eine unverzichtbare Aufgabe, die aus unserer historischen und moralischen Verantwortung erw\u00e4chst.\nWir setzen auf die ausw\u00e4rtige Kultur- und Bildungspolitik als eine wichtige S\u00e4ule unserer Au\u00dfenpolitik. Durch Verbindungen in Kultur und Wissenschaft vertiefen wir die Beziehungen zwischen den Zivilgesellschaften in der Welt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2557, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3c306442-6c8d-4ac4-9797-cb30192f6cb3": {"__data__": {"id_": "3c306442-6c8d-4ac4-9797-cb30192f6cb3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt./", "header": "Wir wollen Frieden im Nahen Osten."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1fdd9ad2-b3e9-44e1-a94a-84a7cc8adac6", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt./"}, "hash": "4f13c1dbf22d10cd985968e27ca7276db1e870e38a09bc47deb0f7d0d08e7cf3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt.\n### Wir wollen Frieden im Nahen Osten.\nWir verurteilen den brutalen Terrorangriff der Hamas auf Israel vom 7. Oktober 2023 aufs Sch\u00e4rfste. Es war das gr\u00f6\u00dfte Massaker an J\u00fcdinnen und Juden seit der Shoa. Das Existenzrecht und die Sicherheit Israels sind unverhandelbar. Wir fordern die unverz\u00fcgliche Freilassung aller noch festgehaltenen Geiseln. Israel hat das Recht auf Selbstverteidigung. Gleichzeitig ist es durch das humanit\u00e4re V\u00f6lkerrecht verpflichtet, auf die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit seiner Reaktion zu achten und Zivilisten zu sch\u00fctzen. Angesichts der hohen zivilen Opferzahlen in Gaza, darunter mehrheitlich Frauen und Kinder, und des Ausma\u00dfes der Zerst\u00f6rung der zivilen Infrastruktur fordern wir einen sofortigen Waffenstillstand. Dazu rufen wir alle beteiligten Staaten auf und begr\u00fc\u00dfen internationale Bem\u00fchungen, darauf hinzuwirken. Die katastrophale humanit\u00e4re Lage im Gaza-Streifen muss umfassend adressiert werden. Die Bev\u00f6lkerung muss mit Medizin und Nahrungsmitteln versorgt werden. Die Eskalationen in der Region zeigen, dass es dringend einen neuen Anlauf f\u00fcr Fortschritte in der Zweistaatenl\u00f6sung braucht. Dazu geh\u00f6rt eine reformierte Pal\u00e4stinensische Autonomiebeh\u00f6rde, die auch die zivile Verwaltung in Gaza \u00fcbernimmt. Von Gaza darf keine Gefahr f\u00fcr Israel mehr ausgehen.\nEs muss es zu einem Stopp des v\u00f6lkerrechtswidrigen Siedlungsbaus durch Israel in den pal\u00e4stinensischen Gebieten kommen. Pl\u00e4ne zur Annektierung von Gebieten im Westjordanland und Gaza-Streifen lehnen wir ab. Unser Ziel bleibt die friedliche Koexistenz zweier souver\u00e4ner und lebensf\u00e4higer Staaten im Rahmen einer Verhandlungsl\u00f6sung. Nur eine politische Perspektive kann die Sicherheit Israels dauerhaft sicherstellen. Unsere Solidarit\u00e4t mit Israel und die Einhaltung des V\u00f6lkerrechts sind f\u00fcr uns historische Verpflichtung. Daf\u00fcr setzt sich die SPD ein. Ebenso m\u00fcssen die Waffen im Libanon schweigen. Die Resolution 1701 des UN-Sicherheitsrats aus dem Jahr 2006 muss von allen Konfliktparteien befolgt werden.\nDas Regime im Iran tr\u00e4gt zu einer weiteren Eskalation der Sicherheitslage im Nahen Osten bei. Mit seiner Ablehnung der internationalen regelgebundenen Ordnung tr\u00e4gt der Iran eine Mitverantwortung f\u00fcr viele aktuelle Konflikte und Krisen in der Welt. Das Regime unterst\u00fctzt den russischen Angriff auf die Ukraine mit Raketen und Drohnen. Es hat Israel direkt angegriffen und versucht, den Nahen Osten \u00fcber die sogenannte Achse des Widerstands zu destabilisieren. Es verweigert die Kontrolle seiner Atomanlagen.\nZugleich nimmt die Repression gegen Andersdenkende und vor allem gegen Frauen, die f\u00fcr ihre Rechte und Freiheit k\u00e4mpfen, im Land zu. Sie werden dabei erbarmungslos verfolgt. Wir unterst\u00fctzen daher die internationalen Sanktionen gegen das Regime und fordern, die Revolutionsgarden auf die EU-Terrorliste zu setzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2818, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4e60c57a-2fcc-4f20-84dc-d2ad1c592fff": {"__data__": {"id_": "4e60c57a-2fcc-4f20-84dc-d2ad1c592fff", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/", "header": "24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3c306442-6c8d-4ac4-9797-cb30192f6cb3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/23. Wir st\u00e4rken europ\u00e4ische Interessen in der Welt./"}, "hash": "85a91e9fa8ec191b6d45190c8a85a57b88221705b26ff022ce277f3746b712ee", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt.\nEin attraktives und starkes Europa kann entscheidend dazu beitragen, auf globale Herausforderungen globale Antworten zu geben. Eine regelbasierte internationale Ordnung ist daf\u00fcr die beste Grundlage. Sozialdemokratische internationale Politik hat das Ziel einer friedlichen, gerechten und nachhaltigen Welt. Autorit\u00e4re Regime dr\u00e4ngen allerdings darauf, die regelbasierte Ordnung zu ihren ganz eigenen Gunsten zu verschieben, w\u00e4hrend viele Staaten im Globalen S\u00fcden sich von den liberalen Demokratien abwenden. Sie sehen ihre Erwartungen auf Wachstum und Wohlstand nicht erf\u00fcllt. Wir haben es in der Hand, das zu \u00e4ndern, indem wir strategisch in Partnerschaften mit L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens investieren. Dabei geht es nicht zuletzt um unsere eigene Zukunft, um Sicherheit in Europa, um den Erhalt von Arbeitspl\u00e4tzen in Deutschland, um den Wohlstand unserer Gesellschaft. Eine vertrauensvolle Zusammenarbeit, als Win-win-Modell f\u00fcr alle Beteiligten, ist im europ\u00e4ischen Interesse.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1024, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f61768be-caed-4c30-896f-b1ea07ba21dd": {"__data__": {"id_": "f61768be-caed-4c30-896f-b1ea07ba21dd", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt./", "header": "Wir wollen Partnerschaften f\u00fcr Entwicklung."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4e60c57a-2fcc-4f20-84dc-d2ad1c592fff", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/"}, "hash": "0f4ff763251819a4698709bda05eb36d7a2b1dd6efa02e45bdd8d49d88ca52cd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt.\n### Wir wollen Partnerschaften f\u00fcr Entwicklung.\nUnsere Entwicklungspolitik leistet einen wichtigen Beitrag, Menschen in L\u00e4ndern des Globalen S\u00fcdens wirtschaftliche, soziale und gesellschaftliche Perspektiven zu schaffen. Neben der Zusammenarbeit mit Regierungen setzen wir insbesondere auf die St\u00e4rkung der Zivilgesellschaft und die Verbesserung privatwirtschaftlichen Handelns.\nWir werden eine feministische Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik fortf\u00fchren, die der \u00dcberzeugung folgt, dass alle Menschen die gleichen Rechte, Freiheiten und M\u00f6glichkeiten unabh\u00e4ngig vom Geschlecht und sexueller Orientierung besitzen. Wir brauchen Dialog und Zusammenarbeit in den Vereinten Nationen und in multilateralen Foren wie den G20. Ziel ist die \u00dcberwindung von Armut, Hunger und Ungleichheit. Wir m\u00fcssen auf akute Hungerkrisen reagieren k\u00f6nnen und langfristig eine Umstellung der Agrarsysteme auf Nachhaltigkeit und Widerstandsf\u00e4higkeit unterst\u00fctzen.\nSoziale Sicherungssysteme sehen wir dabei als eine notwendige Investition in die Zukunft. Nur wo ein soziales Netz aufgespannt ist, kommen Gesellschaften besser durch Krisen. Im Rahmen einer globalen Gesundheitspolitik ist es wichtig, k\u00fcnftig schnellere, grenz\u00fcbergreifende Hilfe und unb\u00fcrokratische internationale Kooperationen zu erm\u00f6glichen. Schaltzentrale sollte eine breit unterst\u00fctzte Weltgesundheitsorganisation sein.\nRichtschnur f\u00fcr die Zusammenarbeit mit globalen Partnern sind die 17 Nachhaltigkeitsziele der Agenda 2030 der Vereinten Nationen(Sustainable Development Goals, SDGs) und deren Weiterentwicklung, die wir aktiv mitgestalten. Wir sind davon \u00fcberzeugt, dass Multilateralismus ein Grundpfeiler f\u00fcr Frieden und Wohlstand ist. Um die Erfolgsspur zu halten, braucht es Reformen der multilateralen Organisationen \u2013\nauch des UN-Sicherheitsrates und seiner blockierenden Veto-Regelung. L\u00e4nder Afrikas, Lateinamerikas und Asiens m\u00fcssen auf allen Ebenen besser vertreten sein. Mit Brasilien, Indien und Japan treiben wir im Bem\u00fchen um einen st\u00e4ndigen Sitz im Sicherheitsrat unsere gemeinsame G4-Initiative voran.\nDurch Humanit\u00e4re Hilfe und Krisenpr\u00e4vention tr\u00e4gt Deutschland dazu bei, menschliche Not zu lindern und Krisen einzuhegen, aber auch seinen diplomatischen Einfluss zu festigen. Wir brauchen ein starkes und eigenst\u00e4ndiges Entwicklungsministerium, das zusammen mit politischen Stiftungen, mit NGOs und kirchlichen sowie zivilgesellschaftlichen Partnern wichtige Arbeit bei der Bew\u00e4ltigung globaler Krisen und bei der Pr\u00e4vention von Konflikten leistet. Wir wollen, dass mindestens 0,7 Prozent des Bruttonationaleinkommens (BNE) f\u00fcr \u00f6ffentliche Entwicklungsleistungen (ODA-Quote). Diesen Anspruch haben wir nicht nur an uns, sondern auch an unsere Partner insbesondere im G7-Kreis.\nWeltweit geht die Schere zwischen Arm und Reich weiter auseinander. Diese Abw\u00e4rtsspirale gilt es zu durchbrechen: Wir werden in einer Globalen Allianz f\u00fcr Steuergerechtigkeit gemeinsam mit anderen L\u00e4ndern die Einf\u00fchrung einer Milliard\u00e4rssteuer vorantreiben. Superreiche sollen st\u00e4rker f\u00fcr die Finanzierung des Gemeinwohls, insbesondere zur Erreichung der UN-Nachhaltigkeitsziele sowie zur Klimafinanzierung, herangezogen werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3166, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "35e461ee-c19b-4e48-b6ee-5ba3e211c556": {"__data__": {"id_": "35e461ee-c19b-4e48-b6ee-5ba3e211c556", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt./", "header": "Wir wollen Partnerschaften f\u00fcr Entwicklung."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f61768be-caed-4c30-896f-b1ea07ba21dd", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt./"}, "hash": "829e491ba42e3102425340b2c4cef494a125d08bdf6267066427ff37c7ba8710", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt.\n### Wir wollen Partnerschaften f\u00fcr Entwicklung.\nGemeinsam mit zentralen Akteuren wie der Weltbank und dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds k\u00f6nnen wir die internationale Finanzarchitektur gerechter machen. Investitionen in \u00f6ffentliche G\u00fcter wie Bildung, Gesundheit und Klimaschutz m\u00fcssen in den Mittelpunkt der internationalen Finanzarchitektur und zentraler Akteure wie dem IWF, der Weltbank und der regionalen Entwicklungsbanken r\u00fccken. F\u00fcr hochverschuldete L\u00e4nder setzen wir zudem st\u00e4rker auf eine Schuldenumwandlung: Tausch ihrer Verpflichtungen gegen Investitionen, in die soziale und \u00f6kologische Transformation.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3167, "end_char_idx": 3732, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "43ba2452-89da-4a4f-a4f8-c4de3ca02d15": {"__data__": {"id_": "43ba2452-89da-4a4f-a4f8-c4de3ca02d15", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt./", "header": "Wir wollen strategische Partnerschaften."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "35e461ee-c19b-4e48-b6ee-5ba3e211c556", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt./"}, "hash": "6b96f7f48864d9ca5fd2796b43631dc2f9bc96fea7e2805fc1eaa36830905fcc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende\n## 24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt.\n### Wir wollen strategische Partnerschaften.\nViele Bereiche unseres Alltags und unserer Wirtschaft h\u00e4ngen unmittelbar an robusten Lieferketten und dem Zugang zu besonders wertvollen Rohstoffen. Als innovativer Industriestandort wollen wir Allianzen bilden und mit strategischen Partnerschaften Br\u00fccken bauen \u2013 beispielsweise beim Ausbau von gr\u00fcnem Wasserstoff. Nachhaltige und verantwortungsvolle Wertsch\u00f6pfungsketten gilt es mit Produktionsst\u00e4tten vor Ort zu schaffen und damit Arbeitspl\u00e4tze zu sichern \u2013 auch bei uns zu Hause.\nWir wollen konkrete Vereinbarungen zu internationalen Standards, die gute Arbeit mit existenzsichernden L\u00f6hnen sicherstellt. Mit der EU-Lieferkettenrichtlinie haben wir klare Regelungen und gleiche Voraussetzungen f\u00fcr alle Unternehmen in Europa geschaffen.\nVon klaren Regelungen und gleichen Voraussetzungen f\u00fcr alle in Europa profitieren insbesondere deutsche Unternehmen, die schon jetzt auf starke Standards setzen. Auf weltweit verbindliche Regeln pochen wir auch bei den Verhandlungen zum UN-Vertrag f\u00fcr Wirtschaft und Menschenrechte. Wir stehen f\u00fcr die internationale Solidarit\u00e4t und f\u00fcr die universelle Geltung der Menschenrechte. Daf\u00fcr braucht es starke Institutionen wie den Europ\u00e4ischen Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte und den internationalen Strafgerichtshof.\nEuropas Wohlstand und auch die Entwicklungsperspektiven vieler Staaten des Globalen S\u00fcdens h\u00e4ngen stark von einem regelbasierten, diskriminierungsfreien globalen Handelsregime ab. Der Abschluss von weitreichenden Handels- und Investitionsabkommen (beispielsweise das EU-Mercosur-Abkommen oder die Freihandelsvertr\u00e4ge der EU mit Indien und Australien) sind wichtige Meilensteine, um robuste Allianzen und Partnerschaften zu etablieren. Solche Abkommen m\u00fcssen soziale Rechte wie auch Menschenrechte st\u00e4rken, Umwelt und Klima sch\u00fctzen sowie langfristige Perspektiven f\u00fcr Wachstum und Wohlstand f\u00fcr alle Vertragsparteien schaffen. Wir wollen, dass solche Abkommen k\u00fcnftig einfacher gestaltet und schneller zum Abschluss gebracht werden k\u00f6nnen. Zu oft werden Verhandlungen von einzelnen EU-Mitgliedstaaten ausgebremst.\nHandelsabkommen sollen daher durch eine qualifizierte Mehrheit im Europ\u00e4ischen Rat entschieden werden. Damit tragen wir auf europ\u00e4ischer Ebene zu einem erfolgreichen und zeitlich angemessenen Abschluss von Freihandelsabkommen bei.\nDer Klimawandel macht nicht an nationalen Grenzen halt. Wir brauchen weltweit solidarische Initiativen f\u00fcr Klimaanpassung, denn es sind die \u00e4rmsten Staaten, die h\u00e4ufig am heftigsten betroffen und am wenigsten vorbereitet sind. Sozialdemokratische Politik schafft eine nachhaltige Entwicklungsperspektive, die Wohlstand und Schutz miteinander verbindet.\nWir wollen das Pariser Klimaabkommen umsetzen und unseren fairen Anteil an der internationalen Klimafinanzierung bereitstellen. F\u00fcr die finanziellen Herausforderungen der globalen Klima-Transformation setzen wir auch verst\u00e4rkt auf die Mobilisierung von privaten Mitteln. Es gilt, die sozial-\u00f6kologische Transformation umzusetzen und dabei die Bed\u00fcrfnisse unserer Partner nach verl\u00e4sslichen Kooperationen f\u00fcr ihre wirtschaftliche Entwicklung zu ber\u00fccksichtigen. Dazu dienen beispielsweise die Just Energy Transition Partnerships (JETPs) sowie die Klima- und Entwicklungspartnerschaften mit L\u00e4ndern in Afrika, Asien und Lateinamerika. Es geht um ganzheitliche Ans\u00e4tze, bei denen die betroffenen Menschen und Regionen im Zentrum stehen. Daf\u00fcr werden wir noch st\u00e4rker Gewerkschaften und Zivilgesellschaft mit einbeziehen. F\u00fcr ein Vorangehen bei den Transformationsaufgaben sind wir aber auf internationale Vertrauensnetzwerke wie den internationalen Klimaclub angewiesen, der bereits wichtige Impulse f\u00fcr die Zusammenarbeit gesetzt hat. Wir wollen weitere Formate initiieren und unterst\u00fctzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3785, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6878fed9-d3e3-4f3f-a530-0fdc806352e6": {"__data__": {"id_": "6878fed9-d3e3-4f3f-a530-0fdc806352e6", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/", "header": "Unser Versprechen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "43ba2452-89da-4a4f-a4f8-c4de3ca02d15", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unsere internationale Verantwortung in der Zeitenwende/24. Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr eine gerechte Welt./"}, "hash": "21ce8068fcb42e2db21d8b7486ea855593ece50c562c97ed54a3de2ebf0d34cd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unser Versprechen\n", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 19, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3566d156-fcdc-44ab-8522-1a0deb5f7329": {"__data__": {"id_": "3566d156-fcdc-44ab-8522-1a0deb5f7329", "embedding": null, "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unser Versprechen/", "header": "25. Politik hei\u00dft f\u00fcr uns: Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Dich."}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd"}, "hash": "1fba83b625a9374979ae2383e5c24795082c754a64f5958821df9fc733f7a990", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6878fed9-d3e3-4f3f-a530-0fdc806352e6", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/"}, "hash": "802a0c033062b26d398946de629108535d251f9f2611f9b3268376a1469cdd4c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Unser Versprechen\n## 25. Politik hei\u00dft f\u00fcr uns: Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Dich.\nFast 26.000 W\u00f6rter. 4 gro\u00dfe Kapitel. 24 Wahlkampf-Themen. Danke f\u00fcrs Zeit nehmen und lesen.\nEs ist ein umfassendes Programm. Aber f\u00fcr uns ist es viel mehr. Es ist ein Versprechen an alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Ein Versprechen an Dich. Ein Versprechen an unser aller Zukunft. Ein Versprechen an Deutschland.\nDie Renten f\u00fcr alle Generationen stabil halten und Familien sp\u00fcrbar entlasten. Das Wachstum vorantreiben und die Wirtschaft st\u00e4rken. Arbeitspl\u00e4tze sichern und sch\u00fctzen. Sich f\u00fcr gerechte L\u00f6hne einsetzen und die Kaufkraft der Menschen st\u00e4rken.\nWas unser Programm starkmacht und wo wir uns jetzt unterscheiden im Meer der Wahlkampf-Floskeln: Bei der SPD steckt hinter jedem einzelnen Programmpunkt ein konkreter Vorschlag zur Umsetzung.\n15 Euro Mindestlohn. Senkung der Mehrwertsteuer f\u00fcr Lebensmittel auf f\u00fcnf Prozent. 95 Prozent der Steuerzahlenden sollen mehr Netto vom Brutto haben. Eine stabile Rente f\u00fcr alle Generationen. Made in Germany Bonus, Einrichtung eines Deutschlandfonds, um die Wirtschaft zu st\u00e4rken \u2013 nur um einige wichtige zu nennen.\nAls SPD sind wir fest davon \u00fcberzeugt: Soll es Deutschland besser gehen, dann muss es jedem Einzelnen im Land besser gehen. Das ist das Ziel unserer Politik. Das treibt uns jeden Tag an. Und genau das macht dieses Programm.\nIn diesem Sinne: Wir freuen uns auf einen spannenden Wahlkampf, auf den Austausch \u00fcberall in Deutschland.\nDeine SPD", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1450, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/metadata": {"233537ff-f2b8-4352-bc10-86fa3e027e4d": {"doc_hash": "94269d5179f95637b03898528287ddec65f63dfb28ef2dcd9e1ef3b3a4135f68", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b55c52c1-5be3-4ed3-affe-21d87723a366": {"doc_hash": "8cd9e48f2f0acd8174ce9148c938191ed05bb85523aa48c0c9ff76b93fa7bcfe", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "6e959f13-289a-46b7-ade7-5f8017eb2374": {"doc_hash": "cf1adec9752361fdce28c82fd69d8bd275387e41828402f10a677266794edbba", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "30e8ee86-c767-4e76-8849-157b6f5f15ce": {"doc_hash": "61d67d4448d4fd4c43d59505b64a98207ed15776784c4a95d5d22fca0b0515ba", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "9e63ccb8-365e-4571-9562-5cc37e67f2d5": {"doc_hash": "40926812f2e9e8b44402233ee8cf052d87e546d58ef16331c590364356459a68", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "572ede70-9dd0-4303-af4d-8579de7a2e04": {"doc_hash": "e5bf576d5724004f684e4a3d8b25cfaf07cc0879b6e6d6337c80d3c74ff0be23", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "d7c02e6a-6e0f-4ebe-8fb8-730d37ef8836": {"doc_hash": "7e460e4d50d387f567c75741f8ca6ba5dbbbd27c19d3e4b703d129d68aabd0a5", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "56365ef9-b8d9-4b0a-962e-13e673710db6": {"doc_hash": "67ab38d363b357ec12a5bff89e3c3a8768d399556b3c44c317534a420a8b5250", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "6a54487e-a837-4d6c-94a2-ad2e3767f837": {"doc_hash": "7544f4fdeafcdeffd257325e48470acf836c9c34908699fb0477e76b27f5485b", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "6df31b9f-982f-42c0-be29-8d9c6c60ffb4": {"doc_hash": "bd50a97f1eff8c19e7b598c93a0d0181976d860b1d05ef35c6f19fa7ebfe0edb", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "cab3663d-5c9b-4bf7-b9e1-c7826f02e1c4": {"doc_hash": "f23f3cbd39f78f663285b38408ca3fda6326ca213bcf58485621d6914c33ee0e", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "eebce878-086f-4cfc-84f3-049e6429bd71": {"doc_hash": "eaebbf34748bc271e968284872731f2a818c57c4e90e006230b2667522c06aea", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "5ad66012-44ba-41c8-8c92-7e43595183ba": {"doc_hash": "a31b26c442fb65359b8be08107473b0e27c539d764c8d3e8caad8aaac3ef0242", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "efeb5605-f961-459d-aca3-241921fee1d4": {"doc_hash": "c65c0192e450e8248f7d40b86e36f59ce9c41a83b9b0cd434cd1214e69c7be16", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "36641a5d-84de-4485-b26e-bb1ca84e0777": {"doc_hash": "746b1d270cf78d2549df4eef2491b021711a47c0f0aa709f5f554686d8da8f5a", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "111bac99-f509-46f5-92c2-2f30a0e29bd9": {"doc_hash": "6071782cd27dbeaeb524c89f773d3588101861ab97861dcea1a795fd428d2e7f", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "ac1e7bbb-bb45-41dc-8e70-6254451a74d7": {"doc_hash": "e20cf14214466a6361fb0e906e4e0437ad50d121e93d5ffe31a5f222ee32030e", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b5f6ae40-cba7-4f8e-ac5e-034a083d1b54": {"doc_hash": "289f0845c1c9745e240fa92e653a5639d5dd6cb19d625390abb8b56dcedcd02c", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "befb9941-9f40-4932-b1ed-3c9d11885ccc": {"doc_hash": "52d2eb40122d5ae50bd988ed0c40a864f243b8582a91d941df4d2aead43a7f98", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "51dc9540-8a10-4022-b840-454306f9e1ae": {"doc_hash": "811fe32e30b037da9dc8421525078145f658f108c224d53115c56541949456ec", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "7626ad38-d252-4bfc-80b3-d282a71f13ce": {"doc_hash": "86bf776044534f7237e35566d32729dca335dc7d33ad9791266bbf1e7c7a55aa", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "4028060b-5482-4259-ba61-b001b958d57b": {"doc_hash": "6d736b1a7a18feef457387c5277304f721ade996dd04ec7e970e4e63c8d4b5a0", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "4ffa8d6b-47e2-4595-b2c5-a7e63c7a205d": {"doc_hash": "881d1a8b862c9313898556afd4f075038dd85b980d8fed927acb970b45618de2", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "e25f36d9-105a-4d15-8b7e-01ba14332c2e": {"doc_hash": "14f1124f5d8c370e92c0df30b8cad9b8e7f9b2afd640f38bb340bbe7a55fffc9", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "5e9b6115-c639-4e03-8e57-45d757ff941c": {"doc_hash": "6ebd7313acf24cd37ea7cd8702e1919a545d2f054aae78aed6c870a2c215f73e", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b7c4447f-1b13-4945-a26b-520e2134578d": {"doc_hash": "1128c8ba1cd3507c0dfdaa29a5eb6121558ad8519bbe44ef272b4e94e8b995a0", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "00df679b-9a63-47f6-af02-7dc4b7883b31": {"doc_hash": "88d8d0801512416752d575773b679ec94b8bc795cd55e035eb9900712d036ad8", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "8a4c8f71-aac4-4a80-9c7a-2a6562ff9c2b": {"doc_hash": "9ae8b6c9d59e562a1ee1c0e2f22afaf3726465f325318c53e862f4d5d4dd20be", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "f821e885-ff46-4bd0-8ac2-77ffd1cd8b7a": {"doc_hash": "189b3422f75eefd4c6bc0cb099e0c3e79f64e165638732d302a5bba9c1447705", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "d299eafc-ca12-4303-9e6e-7922270f3886": {"doc_hash": "580ddfe33cdccb7bdcc445dce14cd65f2bfac974887781303b3b99d972ecd0dc", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "0518fa81-eb7f-491b-b28d-779b964604e5": {"doc_hash": "59d7b6fc01f0c2c92f00dc42200a74981e4a61be8c366b57f8ca964dbf51217d", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "2f8d9178-432e-49eb-a090-56b68de09432": {"doc_hash": "939f3f93bc5968028d6167573cbb062576cbc63e264df0baf774b18c26bcbcd4", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "0a030340-4345-47ac-a0fb-1cc8a784e689": {"doc_hash": "07849e2686b50f3f9edb2fa58756a4193ff2e2c5f6a3dfe8e0a165afa9295a65", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "42601572-f0f4-4f94-b930-9d6bc79bcde0": {"doc_hash": "c4fe1cdca93d152a8ebc33e3087321ceea8c3417c82a2cac208c35dbd8c8a2a7", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "3204128c-3e76-441b-bac7-1fccd08c597c": {"doc_hash": "a2e54767d3e34c0648b95834a29da833d637e25448f856d74596feceb470f8e5", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "38c7a157-0024-41ad-8ef5-5080a47937fa": {"doc_hash": "b167eabde55c6fdac26d1ce4c5ade836e5719ba092d9f698d5f2399687555366", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "d7e25923-24dd-486a-80da-b7825c31157c": {"doc_hash": "53b1d6bd08b25b9b2ed88dc0364b06d7e47faaa4dc90ce42f1fd2cf46b0903f1", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "5d4c77e0-614f-4d59-a70c-17045e99d9b5": {"doc_hash": "ef5afbe34745ac27c1cd4d80d365f5e74fee68f78dc573e68a0b32b5a993f0fc", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "6b1d711f-fb3a-4fcd-a875-a98a10c2dad5": {"doc_hash": "b05c848a779bcf9cc93444e21c834e52bbeed9ab31aafeb0d70d9670707950ba", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "5713ad5d-6840-47fa-ad0b-f7c2c9a477a9": {"doc_hash": "edc3de479df8fa8663c261dd3e24d28417ba0b758784a76804809d5ba113c8b3", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "c3fe4870-0d54-4e77-ab36-8f78aeb27446": {"doc_hash": "663157848c506a47537660766fae11fc007694ea1c7ffabdf922a1a6c6bb8096", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "c2b55724-3538-46ab-9ef5-52764c6aac45": {"doc_hash": "cc80e0d88a9a77b992c164eddede668b65b96fc669b1eef11af1d953f5ca8ee0", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "24956ae8-5ec7-4755-871b-745108d62a35": {"doc_hash": "2bee5453fd8b8bd8ef6bb8a2511fcfaa97b19072add100f9ecad0f5c7705994b", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "8ce794eb-59ff-4d0c-8171-9bbb1625363b": {"doc_hash": "c8003e5528f6e1c15e36b50ec47b07a1ffcdbea0d7ffed1e8932a3f81828df95", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "6cdc5e58-1abe-4d92-950d-ac7f9586c79d": {"doc_hash": "33d3dab4fd5e2574f093aaf98115539a17752c21db6a2e9b07b0c039d77bfcb8", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "9695464b-0b17-405f-9383-bff133411a0b": {"doc_hash": "0e1b00bd42fff82594d73f7c9d02ba8ca21b6b19b4e84ee2d005fa54710faba9", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "a33fa1f2-6b75-4b0c-85fd-5514e6167156": {"doc_hash": "5326fb0e7df6a2043de204845a4e9fc5aebf0d6d9646154c7590e07a8ac18e60", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b6a004a2-0fe2-4b44-bee7-9ea3514264aa": {"doc_hash": "88f624a89e8f77262cb5a3138c00609a2e1bcf012f16f283481d6f77711273a2", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b38f94eb-90ca-4d2b-83d9-855f73e88d44": {"doc_hash": "11a2a331a0cddb1729e5c104e18380793e4fffce8a2584ba5769d67274224012", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "d7898989-cb1a-4adf-861e-5fe1c28a4920": {"doc_hash": "3ea9f31905b551cb4513de16ca7771d9daaf1099969909d2f2ca4779d6445e61", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "5ed2bc22-cf27-45e7-8e8a-4a4522709dd7": {"doc_hash": "b0fae3c694c671a49024b408d709bde03555a7c67f55023e6af6e3994eab5eab", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "63b760a5-1c8a-4fa1-9ca5-f5ffa62a4d68": {"doc_hash": "693a51f5e6adcc5e658a6fdc5e3b76f1d8cc5d5bbf7c15d9d78690b1df274841", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "807dea6a-8a04-4548-b25b-e3bd87be1f56": {"doc_hash": "eb0d6d3f03b687caa6283ba8fbe5274ed9ca1c6e3a705e88b314adbe70dc9c1a", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b6e9ae61-50e4-41b9-93f4-4bb8273b24ff": {"doc_hash": "c7711650b6790ac7f5ea760a3bae611b93434ba49d3bdc977b51f1abc7e44769", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b0d425ba-870b-4512-8e51-2e277006bf0a": {"doc_hash": "473c97386221797837e5aaa7c6cb88b4e37ae2c88a66680608e85908b9478333", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "7ce423f9-496f-4076-8e0b-82ae761e1dc1": {"doc_hash": "c1af14059ed0ec9eac1fe8f114b11508b40aa6aa7515263d60a53bee48a7348d", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b8aba34c-2c82-4a1d-bb6f-c006ba40ac43": {"doc_hash": "79319c31381e57d6bab2e8f7498eab212a37312b0c49f4e6e670df097d6374a8", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "bb511c9a-3e44-4088-a151-42478b29577c": {"doc_hash": "c10b697e21c0dddf62b295d77b9f654b212d6289ee15256672a6722328109a56", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "f59ba78c-1e26-40e8-8b0a-10fc0d7e1216": {"doc_hash": "2bd269829d21a335fe107d29e8d46c05587f068f82d5e21b47d330bd4ec1600f", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "7ea72afd-5a75-4d5d-8af6-ee0751186b91": {"doc_hash": "6ce3abd8d9ec4258612282ed4332a854d37be867ef50fb7539fbb2cfc08b3e4f", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "6fc79c65-991f-415c-9c0c-ab59a09105bd": {"doc_hash": "8cc136043dae24e47c6d1e51ef4998d48e293918dfb6beeea2e5d11899b65253", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "ee8fadbe-d6ba-49e7-9ca5-58b53f63d28e": {"doc_hash": "e550fc9fc2b3a43c9cf96e62aaa1fabb127865a8eb976fa5f6fb1f707d17c817", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "5b5c85e1-d996-45c2-8c07-ef6d84619cf3": {"doc_hash": "5d3fa38b14632b6cae5fba5af5f44011b403c79ff36359a139bd22dba12db2b0", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "29c155b3-f28b-41c5-887e-9fe3fc16deeb": {"doc_hash": "558b0abc42be3348a130250b8f1ef69148052f8b90528e3ef2ce71c4fee45f74", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "76aa93bc-fe6a-4eec-be1f-1f844ccf6f82": {"doc_hash": "7b6f43e2a82897a3bead506ab49c1a6ab5e2773847b76f6c7270399cd15d96bc", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "b5a3f257-4b1c-4ad7-a246-31169f2036dc": {"doc_hash": "931dc3aefd2c502eb0700b1868dccf9f624611b6f81c1cc0958f18b523f658d2", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "daaeb39e-c692-462e-b3c9-22f817c4aba2": {"doc_hash": "4fd492f06b4b1366a8b83511547141004dd36b2ea64717d41fea2780ded0aa7a", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "010d6471-fb3c-4dfd-b391-b8cdabfc73d3": {"doc_hash": "83385dbcb48ac478534fffaf89f5a2e57fa323053e521e3d3678a9c9ab331bb5", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "e25c3f24-35b3-4a96-a931-0ae292e8d809": {"doc_hash": "1e43b26c19fc0f56f5db99939c43b19e4b22a386a0180f6f83c41d80fb7f98d9", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "16c7ced5-9146-4be4-8138-4bd0d61412ba": {"doc_hash": "c22b473750fc5ea2638d5f76fc3f625a02fafa497e3c0a1bb8423ec881ed13d3", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "fa54e55e-07ae-4255-ae82-73f523acca98": {"doc_hash": "be85b6d73c7b2615cc00ee90f6f8b22a07ce1fcd227f1ca19f8aebc56188b0e2", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "1070f915-e87f-49bc-846b-dd9893d21edb": {"doc_hash": "ba76535e73d23318d7726650b4ad07b11ab1d1faad2d69c087d128e26bbbf171", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "92e3fbba-1cae-4547-891d-7fdba3b6e88e": {"doc_hash": "7e0b3c1c6fbf4be7e332fe8f958d9d36871fed556b4fc0321b851a368101c180", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "527a77a3-c184-4cec-883b-b0e756033279": {"doc_hash": "10298b78288dd28bca01ff16a9b17d5b3640c6603e6d4a58ca6336fd8999ada0", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "7001d096-90f9-4754-8e0c-4192d22cc413": {"doc_hash": "b4e8dfe5dbc633dd4480c6642807024bf6bacf4d567fa732d36c3caa996ba255", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "7391f7cd-8749-4edb-8ce3-e39a489c182e": {"doc_hash": "529d31a687547800edcd6909cb1bae26f8e03a690ee1466d1fe451ce7dd59535", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "ce00a325-01ff-49df-a01d-1883995d7153": {"doc_hash": "de48dca1057ea38fe319ba381fd30a0e95f5f2b5cd98ed3a2a01a735c20154b9", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "50ecf2c3-3330-43f5-8da4-d45339302c34": {"doc_hash": "a2782efbed6239dab20f17ee69038517c8303e3c386891e11acd4e16bc4fcbfc", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "20ca3a7e-c8cd-432c-8971-44229af07480": {"doc_hash": "e25cd8a6ee28518141da5dea6d74a6ab60eb1996b26372a3899d989789b1fe47", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "fd08c7cb-4510-4e11-ad5a-c9d2b3bbda90": {"doc_hash": "c25dd5b9229c8ddb1d00e382562aaf336c9ea8c1c04a6ccad8aaa9999b0036b5", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "91367908-c2e1-4dcd-b411-21403f2edf8e": {"doc_hash": "a75a15a32739b149d88f450b3bdb09994b34f7523fff1f49cd212b421cd82a17", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "5af4aa83-243f-4dae-9fad-9f6b42e8cdb5": {"doc_hash": "0017e0c9b1a6a538209b6a53363b21bbc5148497cb701570fc1ef5f57216458e", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "00a8edb8-b3a2-41b4-8bfc-af091da63e39": {"doc_hash": "84cb0ad21a56c973dee37aa35398fa7fef7f600aedea4d9aabba39aff138896a", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "67ea4113-6042-4a76-b5a8-14734fb64da5": {"doc_hash": "88c9f53bbc48b7dec1d1d5dbc4a3a7d50a6f89d29140560dd5ab222f61185679", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "fa9aa607-5987-4308-a5a7-75180e740b13": {"doc_hash": "9bcdb285b3d7eb9e965f97136c66ab06549918303f6106f80e1f89e6919d4e5a", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "7a456324-c96e-42f7-99a9-3f3dc7484f5b": {"doc_hash": "75d869220ae91408ec2028e185e825dfce3424bde225d4d2e02cc21a2dc7e1a9", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "9bfa8087-cc31-4143-97b5-36498a238c7a": {"doc_hash": "70f50d91f3f1a3fb14fc20b18d8a58c74859adcf1ee0e849692fd24cfd5f2127", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "c7ca629e-167f-44aa-9035-7194163c5b8c": {"doc_hash": "bb4a06e7aa04b59bab70fdce6e07d5115bf9a881b5f65d9a13ae702924770621", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "ae8e71c1-27ce-414c-b913-c3e100178425": {"doc_hash": "2f0a512f7809edcce4c0548911026d9a0f8c3cd31ee5733f790f17375f0fc818", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "d7378f26-bc76-4077-ba1f-e7970e1d08cf": {"doc_hash": "cf69163fe072a4cc2a5cf0a377d9bf8e294696b3d2fe6deff25af5b5cb27885c", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "c828dbaf-7371-4829-9b5d-96165f7738a3": {"doc_hash": "6dbe2dab68c03ae906cdb51edde8a4dfba99409d47b6f537b9f0f3a78dd411e6", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "952c69d6-85f1-4124-81ca-edf52b2958b9": {"doc_hash": "0888b1d1e66906076018cd90c9519558391bd7ab8a51b7ea364cce4b69480ebd", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "5efe73e8-61aa-496f-95eb-c9e8967821c2": {"doc_hash": "9105b7e756729e2e862d466b8e65965f3dec436a7e5ede2472e8a0be87d374a6", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "32c971b7-50c6-4a50-9c0d-8460bc6d9a07": {"doc_hash": "600ea30344f38344c65e0cec1c8a02f5df662d45e1bf0763be282dc66c268ea3", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "d7595545-19b6-4ae5-b926-c6a2a8659f57": {"doc_hash": "b7e2c12ac6aceec0563174a5f800d0b285fa72c4ffd71c279ee0ae3a23350d5e", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "3ec54c86-5881-407d-9915-72db9da5d2a4": {"doc_hash": "0fdbcb7c617eac233acfa5d0b39819390e63573d5c7b1ff574c49572a2675cbb", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "03c54304-328c-4703-a85a-25f1a42836ff": {"doc_hash": "de15d4de80c5d4c8af81b9f8ed00d3f6319b4c5794fb652ad262f22a34099d60", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "a8923565-330f-4193-a5b5-073e6a8f3bb6": {"doc_hash": "cc1dafd10990897b538ea8531fbf3c7ad1754e99b52bc0257912c46948f1f3c5", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "3c69ec2b-5752-4eae-9573-3a7b9c62ef0e": {"doc_hash": "9f3e7cfa906b7133ab8e88d2ad1b8c4cf7f87ac5ba3241bc7778b0d475a318cd", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "d239ec70-fda7-4352-b021-be64e0b5d33f": {"doc_hash": "8bb0c9934206b2be2ccd5a15f1ae1f416edc86472eaf06b4ab047d1814658489", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "0ba22f9f-468d-4d5c-ad5b-eaa7258703a0": {"doc_hash": "2ef898f72d020bfeee2dc7dc02898fa3a775f7d6cdfa6515919f26a7e6313b2a", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "d3dffb83-2f65-4740-a727-0fe22b269cc7": {"doc_hash": "841ea9c8d63dfc8e17a16103648e582ea5805750a16228cbcf35b2ccef04d461", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "ca51038b-dc95-44c1-a9db-89307db79a14": {"doc_hash": "cf8a16a9aca51df0bbc2b847406053727417c47119258383e8617f8c4f0ad078", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "424a6d17-2329-4d74-a1b9-f9b58fa52ed0": {"doc_hash": "5f538178a5d86826e95e565809f515e33ffefdcc5172581886507e1aa9831429", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "afef581b-fb6b-4a48-800f-bee5dd64a9b8": {"doc_hash": "91d1844f5574266b55765da8b4b22c31c1bf7f32f8c2099f0a1da50476b98b32", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "cb78de26-f42d-4729-80f3-f601d5565f39": {"doc_hash": "d9a203714aecfd387634854db5b8ff8bcdf06f46bbecfa6d6849960c4274a3f4", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "1fdd9ad2-b3e9-44e1-a94a-84a7cc8adac6": {"doc_hash": "3d748ab1d9269afd395e63ce88fcb7a0df50ae97620ca2fccbce3c5d81005488", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "3c306442-6c8d-4ac4-9797-cb30192f6cb3": {"doc_hash": "a7438d1578ec9afa0acc0d278d3d9748818b909ebb83e2061f37a18b95c45b46", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "4e60c57a-2fcc-4f20-84dc-d2ad1c592fff": {"doc_hash": "6e40a8a9db782e0ec2349641429b349fc002e3439bf244cf50cb5086d3d9abc3", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "f61768be-caed-4c30-896f-b1ea07ba21dd": {"doc_hash": "aa34e4b15beaf803d2abf50eb4beb596bd33b582809c356899e7b754413c3f9a", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "35e461ee-c19b-4e48-b6ee-5ba3e211c556": {"doc_hash": "a6274107903d52e1e0b9a567d13879f3194565580451175afe5588b7bccfe142", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "43ba2452-89da-4a4f-a4f8-c4de3ca02d15": {"doc_hash": "42bb010acc70f320a3d689be99a8e371dc984ecbdf995e367ba0567052399a3d", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "6878fed9-d3e3-4f3f-a530-0fdc806352e6": {"doc_hash": "f53a8f77519ef7cf96c4472533711b152d1ffbac13ae1fbb1ad68628398bda24", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}, "3566d156-fcdc-44ab-8522-1a0deb5f7329": {"doc_hash": "7be2d7039947c9421a658b9e38274a9e06fc98304b0ac76f5608c9c4cdc14430", "ref_doc_id": "f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76"}}, "docstore/ref_doc_info": {"f8af41ba-aed9-413d-ad5d-9412ba4e4c76": {"node_ids": ["233537ff-f2b8-4352-bc10-86fa3e027e4d", "b55c52c1-5be3-4ed3-affe-21d87723a366", "6e959f13-289a-46b7-ade7-5f8017eb2374", "30e8ee86-c767-4e76-8849-157b6f5f15ce", "9e63ccb8-365e-4571-9562-5cc37e67f2d5", "572ede70-9dd0-4303-af4d-8579de7a2e04", "d7c02e6a-6e0f-4ebe-8fb8-730d37ef8836", "56365ef9-b8d9-4b0a-962e-13e673710db6", "6a54487e-a837-4d6c-94a2-ad2e3767f837", "6df31b9f-982f-42c0-be29-8d9c6c60ffb4", "cab3663d-5c9b-4bf7-b9e1-c7826f02e1c4", "eebce878-086f-4cfc-84f3-049e6429bd71", "5ad66012-44ba-41c8-8c92-7e43595183ba", "efeb5605-f961-459d-aca3-241921fee1d4", "36641a5d-84de-4485-b26e-bb1ca84e0777", "111bac99-f509-46f5-92c2-2f30a0e29bd9", "ac1e7bbb-bb45-41dc-8e70-6254451a74d7", "b5f6ae40-cba7-4f8e-ac5e-034a083d1b54", "befb9941-9f40-4932-b1ed-3c9d11885ccc", "51dc9540-8a10-4022-b840-454306f9e1ae", "7626ad38-d252-4bfc-80b3-d282a71f13ce", "4028060b-5482-4259-ba61-b001b958d57b", "4ffa8d6b-47e2-4595-b2c5-a7e63c7a205d", "e25f36d9-105a-4d15-8b7e-01ba14332c2e", "5e9b6115-c639-4e03-8e57-45d757ff941c", "b7c4447f-1b13-4945-a26b-520e2134578d", "00df679b-9a63-47f6-af02-7dc4b7883b31", "8a4c8f71-aac4-4a80-9c7a-2a6562ff9c2b", "f821e885-ff46-4bd0-8ac2-77ffd1cd8b7a", "d299eafc-ca12-4303-9e6e-7922270f3886", "0518fa81-eb7f-491b-b28d-779b964604e5", "2f8d9178-432e-49eb-a090-56b68de09432", "0a030340-4345-47ac-a0fb-1cc8a784e689", "42601572-f0f4-4f94-b930-9d6bc79bcde0", "3204128c-3e76-441b-bac7-1fccd08c597c", "38c7a157-0024-41ad-8ef5-5080a47937fa", "d7e25923-24dd-486a-80da-b7825c31157c", "5d4c77e0-614f-4d59-a70c-17045e99d9b5", "6b1d711f-fb3a-4fcd-a875-a98a10c2dad5", "5713ad5d-6840-47fa-ad0b-f7c2c9a477a9", "c3fe4870-0d54-4e77-ab36-8f78aeb27446", "c2b55724-3538-46ab-9ef5-52764c6aac45", "24956ae8-5ec7-4755-871b-745108d62a35", "8ce794eb-59ff-4d0c-8171-9bbb1625363b", "6cdc5e58-1abe-4d92-950d-ac7f9586c79d", "9695464b-0b17-405f-9383-bff133411a0b", "a33fa1f2-6b75-4b0c-85fd-5514e6167156", "b6a004a2-0fe2-4b44-bee7-9ea3514264aa", "b38f94eb-90ca-4d2b-83d9-855f73e88d44", "d7898989-cb1a-4adf-861e-5fe1c28a4920", "5ed2bc22-cf27-45e7-8e8a-4a4522709dd7", "63b760a5-1c8a-4fa1-9ca5-f5ffa62a4d68", "807dea6a-8a04-4548-b25b-e3bd87be1f56", "b6e9ae61-50e4-41b9-93f4-4bb8273b24ff", "b0d425ba-870b-4512-8e51-2e277006bf0a", "7ce423f9-496f-4076-8e0b-82ae761e1dc1", "b8aba34c-2c82-4a1d-bb6f-c006ba40ac43", "bb511c9a-3e44-4088-a151-42478b29577c", "f59ba78c-1e26-40e8-8b0a-10fc0d7e1216", "7ea72afd-5a75-4d5d-8af6-ee0751186b91", "6fc79c65-991f-415c-9c0c-ab59a09105bd", "ee8fadbe-d6ba-49e7-9ca5-58b53f63d28e", "5b5c85e1-d996-45c2-8c07-ef6d84619cf3", "29c155b3-f28b-41c5-887e-9fe3fc16deeb", "76aa93bc-fe6a-4eec-be1f-1f844ccf6f82", "b5a3f257-4b1c-4ad7-a246-31169f2036dc", "daaeb39e-c692-462e-b3c9-22f817c4aba2", "010d6471-fb3c-4dfd-b391-b8cdabfc73d3", "e25c3f24-35b3-4a96-a931-0ae292e8d809", "16c7ced5-9146-4be4-8138-4bd0d61412ba", "fa54e55e-07ae-4255-ae82-73f523acca98", "1070f915-e87f-49bc-846b-dd9893d21edb", "92e3fbba-1cae-4547-891d-7fdba3b6e88e", "527a77a3-c184-4cec-883b-b0e756033279", "7001d096-90f9-4754-8e0c-4192d22cc413", "7391f7cd-8749-4edb-8ce3-e39a489c182e", "ce00a325-01ff-49df-a01d-1883995d7153", "50ecf2c3-3330-43f5-8da4-d45339302c34", "20ca3a7e-c8cd-432c-8971-44229af07480", "fd08c7cb-4510-4e11-ad5a-c9d2b3bbda90", "91367908-c2e1-4dcd-b411-21403f2edf8e", "5af4aa83-243f-4dae-9fad-9f6b42e8cdb5", "00a8edb8-b3a2-41b4-8bfc-af091da63e39", "67ea4113-6042-4a76-b5a8-14734fb64da5", "fa9aa607-5987-4308-a5a7-75180e740b13", "7a456324-c96e-42f7-99a9-3f3dc7484f5b", "9bfa8087-cc31-4143-97b5-36498a238c7a", "c7ca629e-167f-44aa-9035-7194163c5b8c", "ae8e71c1-27ce-414c-b913-c3e100178425", "d7378f26-bc76-4077-ba1f-e7970e1d08cf", "c828dbaf-7371-4829-9b5d-96165f7738a3", "952c69d6-85f1-4124-81ca-edf52b2958b9", "5efe73e8-61aa-496f-95eb-c9e8967821c2", "32c971b7-50c6-4a50-9c0d-8460bc6d9a07", "d7595545-19b6-4ae5-b926-c6a2a8659f57", "3ec54c86-5881-407d-9915-72db9da5d2a4", "03c54304-328c-4703-a85a-25f1a42836ff", "a8923565-330f-4193-a5b5-073e6a8f3bb6", "3c69ec2b-5752-4eae-9573-3a7b9c62ef0e", "d239ec70-fda7-4352-b021-be64e0b5d33f", "0ba22f9f-468d-4d5c-ad5b-eaa7258703a0", "d3dffb83-2f65-4740-a727-0fe22b269cc7", "ca51038b-dc95-44c1-a9db-89307db79a14", "424a6d17-2329-4d74-a1b9-f9b58fa52ed0", "afef581b-fb6b-4a48-800f-bee5dd64a9b8", "cb78de26-f42d-4729-80f3-f601d5565f39", "1fdd9ad2-b3e9-44e1-a94a-84a7cc8adac6", "3c306442-6c8d-4ac4-9797-cb30192f6cb3", "4e60c57a-2fcc-4f20-84dc-d2ad1c592fff", "f61768be-caed-4c30-896f-b1ea07ba21dd", "35e461ee-c19b-4e48-b6ee-5ba3e211c556", "43ba2452-89da-4a4f-a4f8-c4de3ca02d15", "6878fed9-d3e3-4f3f-a530-0fdc806352e6", "3566d156-fcdc-44ab-8522-1a0deb5f7329"], "metadata": {"filename": "spd.md", "extension": ".md", "party": "spd", "header_path": "/Unser Versprechen/", "header": "25. Politik hei\u00dft f\u00fcr uns: Wir k\u00e4mpfen f\u00fcr Dich."}}}}