{"docstore/data": {"3a0aa8c5-95cb-4bd6-a2ee-764ab9f12815": {"__data__": {"id_": "3a0aa8c5-95cb-4bd6-a2ee-764ab9f12815", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern\nDas Wahlprogramm der FDP zur Bundestagswahl 2025\nDas Programm der Freien Demokraten zur Bundestagswahl (vorbehaltlich abschlie\u00dfender redaktioneller Bearbeitung)", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 187, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "97598c7d-708d-4a11-8d8f-ccfe5c1ee520": {"__data__": {"id_": "97598c7d-708d-4a11-8d8f-ccfe5c1ee520", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "I. Pr\u00e4ambel: Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3a0aa8c5-95cb-4bd6-a2ee-764ab9f12815", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "1afb9cc563b348fc39ffe876fd261333371beb239026b7cf57e01641bbd3a810", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# I. Pr\u00e4ambel: Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern\nWir alle sp\u00fcren es: Wie es ist, kann es nicht bleiben. Denn wir k\u00f6nnen uns nicht damit zufriedengeben, dass Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in Gefahr sind. Dass sich Eltern und Gro\u00dfeltern darum sorgen, ob die Bildungs- und Aufstiegschancen ihrer Kinder und Enkelkinder noch so gut sind wie ihre eigenen. Dass innere und \u00e4u\u00dfere Sicherheit herausgefordert sind wie seit langem nicht mehr. Dass die irregul\u00e4re Migration immer noch nicht ausreichend unter Kontrolle gebracht ist. Dass wichtige Wertentscheidungen wie Demokratie, Grundrechte und Soziale Marktwirtschaft nicht mehr selbstverst\u00e4ndlicher Konsens sind. Dass eine zunehmende Polarisierung die Offenheit und Toleranz unserer Gesellschaft gef\u00e4hrdet. Dass sich immer mehr Menschen ins Privatleben zur\u00fcckziehen, statt sich als selbstbewusste Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrger mit ihrer eigenen Meinung an den Debatten um die Zukunft unseres Landes zu beteiligen. Dass sich im Land des Holocaust wieder Antisemitismus und Menschenfeindlichkeit in unertr\u00e4glicher Art und Weise ausbreiten. Damit wollen und damit d\u00fcrfen wir uns nicht abfinden. Die gute Nachricht ist: Das alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern.\nDenn: Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern.\nWir Freie Demokraten wollen ein Deutschland, das wieder an seine St\u00e4rken ankn\u00fcpft. Denn wir wissen, welche Energie in unserem Land steckt. Daf\u00fcr gibt es heute 84 Millionen gute Gr\u00fcnde. Denn immer wieder haben die Menschen in unserem Land erstaunliche Kraft bewiesen. Diese Kraft erw\u00e4chst aus Tatendrang, Optimismus und lohnenden Zielen. Wir m\u00fcssen sie freisetzen. Weil wir ein Leben in Freiheit und Wohlstand wollen. Weil wir in Frieden und Sicherheit leben wollen. Weil wir wollen, dass sich Leistung und Anstrengung lohnen. Weil wir einen Staat wollen, der dort funktioniert, wo er wirklich gebraucht wird, aber nicht in alle Details des t\u00e4glichen Lebens hineinregiert.\nDer beste Weg, um diese Kraft der Menschen freizusetzen, ist mehr Freiheit f\u00fcr mehr Menschen. Das hat die Geschichte unseres Landes immer wieder gezeigt: Die Wirtschaftsordnung der Sozialen Marktwirtschaft hat dem westlichen Teil unseres Landes nach dem Zweiten Weltkrieg einen beispiellosen wirtschaftlichen Wiederaufstieg erm\u00f6glicht. Die 1970er-Jahre waren ein Jahrzehnt der wirtschaftlichen Stagnation, der Energiekrisen und steigender Schulden. Die marktwirtschaftlichen Reformen nach der politischen Wende von 1982, die die FDP herbeigef\u00fchrt hat, haben unserem Land wieder zu Wachstum und Wohlstand verholfen. Die mutigen Menschen in Ostdeutschland haben sich 1989 Demokratie und Marktwirtschaft erstritten und den Unterdr\u00fcckungsapparat der DDR gest\u00fcrzt. Und im Jahr 2003 hat es eine Bundesregierung mit der Agenda 2010 vermocht, eine Entwicklung anzusto\u00dfen, die Deutschland vom kranken Mann Europas wieder zum Wachstumsmotor unseres Kontinents gemacht hat. Das zeigt: Wir k\u00f6nnen die Dinge zum Besseren wenden. Denn: Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern.\nEine solche Ver\u00e4nderung zum Besseren ist heute dringend n\u00f6tig. F\u00fcr eine Politik des kleinsten gemeinsamen Nenners haben wir keine Zeit mehr. Denn sonst sehen wir nur weiter zu, wie Wohlstand und Lebenschancen auf der Welt zu unseren Lasten neu verteilt werden. Seit der Gro\u00dfen Koalition von 2013 haben sich Regierungen und Mehrheiten nur in Trippelschritten den gro\u00dfen Herausforderungen der Zeit gen\u00e4hert - ohne den Mut f\u00fcr eine strukturelle St\u00e4rkung unserer Wettbewerbsf\u00e4higkeit und unserer Innovationskraft. Stattdessen gab es die Bereitschaft, einen immer gr\u00f6\u00dferen Sozialstaat, immer mehr Subventionen, immer mehr Verschuldung und immer h\u00f6here Staatsausgaben in Kauf zu nehmen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3613, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bfa9aafe-3700-4674-a5e3-168e67642acf": {"__data__": {"id_": "bfa9aafe-3700-4674-a5e3-168e67642acf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "I. Pr\u00e4ambel: Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "97598c7d-708d-4a11-8d8f-ccfe5c1ee520", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "6aec470fb4412f69e97ebd3481f6606a2249cf124f208238d6d7fe312661ae7f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# I. Pr\u00e4ambel: Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern\nAls wir Freie Demokraten klargemacht haben, dass es endg\u00fcltig so nicht mehr weitergehen kann, ist die Ampel-Koalition zerbrochen. Jetzt haben die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler am 23. Februar 2025 die Chance auf eine echte Richtungsentscheidung, um die Phase der Trippelschritte und des kleinsten gemeinsamen Nenners zu beenden. Wir Freie Demokraten bewerben uns f\u00fcr ein Mandat der Ver\u00e4nderung zum Besseren. Um genauer zu beschreiben, wie wir uns diese Ver\u00e4nderung vorstellen, legen wir dieses Programm vor. Denn wir sind \u00fcberzeugt: Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3614, "end_char_idx": 4163, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3e63bbcc-cff4-485e-abec-35c9a14faefe": {"__data__": {"id_": "3e63bbcc-cff4-485e-abec-35c9a14faefe", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bfa9aafe-3700-4674-a5e3-168e67642acf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "431cd084d36c59075611f2319e77cecb716d5f447efab218287c2bc7e9ee020d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\nDeutschlands Zukunft liegt in seinen Menschen \u2013 ihren Ideen, ihrem Potenzial und ihrer Freiheit. Bildung und Forschung sind die wertvollsten Ressourcen unseres Landes. In den letzten Jahren hat es einen Negativtrend im Bildungssystem gegeben. Den wollen wir umkehren. Denn: Alles l\u00e4sst sich \u00e4ndern. Bildung muss wieder der Schl\u00fcssel f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Aufstieg und ein selbstbestimmtes Leben sein \u2013 unabh\u00e4ngig von sozialer Herkunft, Alter, Geschlecht, Religion, Bildungshintergrund der Eltern und Wohnort. Neue globale Herausforderungen und der rasante gesellschaftliche Wandel verlangen einen echten Paradigmenwechsel in unserem Bildungssystem. Wir m\u00fcssen Bildung ganzheitlich denken \u2013 von der Krippe zum Kindergarten, \u00fcber Schulen, Berufsschulen und Hochschulen bis zu Angeboten f\u00fcr ein lebenslanges Lernen. Exzellenz ist f\u00fcr uns Freie Demokraten ein klares Ziel. Talent, Leidenschaft und Hingabe bedingen Innovationen und wissenschaftlichen Fortschritt. Der Forschungsstandort Deutschland braucht mehr Qualit\u00e4t, Vernetzung, Chancengerechtigkeit und Exzellenz. Mit mehr Wissenschaftsfreiheit und optimalen Rahmenbedingungen ist alles m\u00f6glich.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1196, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c5bc10e9-48ea-46fd-ae65-c3ccb06738a2": {"__data__": {"id_": "c5bc10e9-48ea-46fd-ae65-c3ccb06738a2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/", "header": "a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3e63bbcc-cff4-485e-abec-35c9a14faefe", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "11526fcb545c90e31a99c542b2a1ef582fe8e3d0e5fbf550d376c5906be02dd3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken\nWir Freie Demokraten sehen fr\u00fchkindliche Bildung als den Grundstein einer Gesellschaft, die ihr volles Potenzial entfalten kann. Hier wollen wir gezielter und effektiver ansetzen. Lebenslanges Lernen beginnt bereits im Sandkasten, nicht erst in der Schule.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 325, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a031b451-78cd-4d2a-9ba7-59194a38d335": {"__data__": {"id_": "a031b451-78cd-4d2a-9ba7-59194a38d335", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken/", "header": "Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung verbessern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c5bc10e9-48ea-46fd-ae65-c3ccb06738a2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/"}, "hash": "99ce060a2725d121da3c0bd74d91e0d9a5a661efea48e1cafdd6100ed051bdf8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken\n### Qualit\u00e4t der fr\u00fchkindlichen Bildung verbessern\nWir Freie Demokraten wollen die fr\u00fchkindliche Bildung durch bundeseinheitliche Kita-Qualit\u00e4tsstandards f\u00f6rdern. Diese umfassen insbesondere einen bedarfsgerechten Betreuungsschl\u00fcssel, der p\u00e4dagogische Arbeit, administrative Aufgaben und Ausfallzeiten einberechnet, den Abbau \u00fcberfl\u00fcssiger B\u00fcrokratie und den Einsatz von multiprofessionellen Teams zur Entlastung des Erziehungspersonals. So stellen wir verl\u00e4ssliche Betreuungszeiten und eine hohe Betreuungsqualit\u00e4t sicher. Au\u00dferdem wollen wir die Kindertagespflege als eine weitere S\u00e4ule der Kindertagesbetreuung st\u00e4rken. Die Verantwortung f\u00fcr die Kitas \u00fcberf\u00fchren wir vom Familien- in das Bundesbildungsministerium, um eine ganzheitliche Verantwortung f\u00fcr den Bildungsweg von der Kita bis zum Bildungsabschluss in einer Hand zu gew\u00e4hrleisten. Durch ein Startchancen-Programm f\u00fcr Kitas soll zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzt werden, wo ein hoher Anteil sozial benachteiligter Kinder oder ein akuter Kita-Platzmangel vorhanden ist. Auch der MINT-F\u00f6rderung wollen wir mehr Raum in der fr\u00fchkindlichen Bildung geben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1102, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3f97f675-9cac-4cce-bfad-d1a64fa10cd6": {"__data__": {"id_": "3f97f675-9cac-4cce-bfad-d1a64fa10cd6", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken/", "header": "Sprache er\u00f6ffnet Chancen: Fr\u00fch f\u00f6rdern, lebenslang profitieren"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a031b451-78cd-4d2a-9ba7-59194a38d335", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken/"}, "hash": "4a98b3a645ab2e877c229bafe6f1d57609e24fd76c164bae36fdaa64b7c80e21", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken\n### Sprache er\u00f6ffnet Chancen: Fr\u00fch f\u00f6rdern, lebenslang profitieren\nUm die Sprachkompetenzen optimal zu f\u00f6rdern, wollen wir bundesweit verpflichtende und altersgerechte Sprachtests f\u00fcr alle Kinder im Vorschulalter. Die Einschulung soll erst dann erfolgen, wenn Deutschkenntnisse ausreichen, um dem Unterricht ordnungsgem\u00e4\u00df folgen zu k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen in vorgelagerten Schuleingangsuntersuchungen Sprachstandserhebungen erfolgen. Bei F\u00f6rderbedarf soll eine verpflichtende Sprachf\u00f6rderung f\u00fcr mindestens zwei Jahre vor Beginn der Schulpflicht folgen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 549, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f6a990fd-8b2b-4e5d-8a3d-cd4fdcd52107": {"__data__": {"id_": "f6a990fd-8b2b-4e5d-8a3d-cd4fdcd52107", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken/", "header": "Qualifizierte Ausbildung f\u00fcr starke Kita-Teams"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3f97f675-9cac-4cce-bfad-d1a64fa10cd6", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken/"}, "hash": "8d83e714969eaf55532dd9c585e5b8ca387d60aabf48c5366fcb26d24c81522b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken\n### Qualifizierte Ausbildung f\u00fcr starke Kita-Teams\nDer Erfolg fr\u00fchkindlicher Bildung h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von dem p\u00e4dagogischen Personal ab. Zur Bek\u00e4mpfung des Fachkr\u00e4ftemangels wollen wir die p\u00e4dagogischen Aus-, Fort- und Weiterbildung grundlegend modernisieren. Indem wir die Erzieheraus- und Weiterbildung generell schulgeldfrei stellen und angemessen verg\u00fcten sowie die Ausbildungskapazit\u00e4ten der L\u00e4nder erh\u00f6hen, erm\u00f6glichen wir mehr Menschen den Zugang zur Ausbildung. Wir modularisieren die Ausbildung, um die Ausbildungsqualit\u00e4t bundesweit auf ein hohes einheitliches Niveau anzuheben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 588, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bc1ae9aa-09ac-48ef-9199-dd8be63a2645": {"__data__": {"id_": "bc1ae9aa-09ac-48ef-9199-dd8be63a2645", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/", "header": "b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f6a990fd-8b2b-4e5d-8a3d-cd4fdcd52107", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/a. Gro\u00dfe Chancen f\u00fcr die Kleinsten: Fr\u00fchkindliche Bildung st\u00e4rken/"}, "hash": "6e8cf4359852d4d22a16372d768f3c1fdfe214aa7da4224a1c0ce0db81034ba3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle\nNicht erst die schlechten PISA-Ergebnisse zeigen: In Zeiten rasanten gesellschaftlichen Wandels braucht es einen echten Paradigmenwechsel im Bildungssystem. Mit dem Startchancen-Programm haben wir erste gro\u00dfe Schritte gemacht. Darauf m\u00fcssen wir aufbauen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 330, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "98351406-d639-4d9b-92a4-2bb707fb07e2": {"__data__": {"id_": "98351406-d639-4d9b-92a4-2bb707fb07e2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle/", "header": "Ein Bildungsf\u00f6deralismus auf der H\u00f6he der Zeit"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bc1ae9aa-09ac-48ef-9199-dd8be63a2645", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/"}, "hash": "91b3ab09e70edde3c77426395e55232f41a0cb54e42f86757b29d05f23352c16", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle\n### Ein Bildungsf\u00f6deralismus auf der H\u00f6he der Zeit\nWir k\u00f6nnen uns den Kompetenzkampf zwischen Bund und L\u00e4ndern nicht l\u00e4nger erlauben. Dadurch verpassen wir, das Bildungssystem zu schaffen, das unsere Kinder verdienen. Wir Freie Demokraten fordern daher eine grundlegende Reform des Bildungsf\u00f6deralismus, die einheitliche Standards und eine st\u00e4rkere Rolle des Bundes in der Bildung m\u00f6glich macht und in deren Rahmen die Finanzverteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern so ge\u00e4ndert wird, dass der Bund die n\u00f6tigen Finanzierungsverpflichtungen \u00fcbernehmen kann. Bis zur entsprechenden Umsetzung unterst\u00fctzt der Bund Vorhaben ausnahmsweise im Rahmen der Kompetenzzuweisung des Grundgesetzes, der L\u00e4nderanteil muss dem strikten Grundsatz der Zus\u00e4tzlichkeit (also neue Mittel) folgen. Dar\u00fcber hinaus sollen Kooperationen zwischen dem Bund auch nur mit einem Teil der L\u00e4nder erm\u00f6glicht werden. Wir wollen die Kultusministerkonferenz (KMK) als Entscheidungsgremium abschaffen und durch einen Bundesbildungsrat aus Wissenschaftlern, Praktikern, Eltern- und Wirtschaftsvertretern ersetzen. Sch\u00fclerleistungen sind besser, wenn Schulen mehr Freir\u00e4ume haben und sie nicht durch B\u00fcrokratie gel\u00e4hmt werden. Wir setzen uns f\u00fcr Schulfreiheitsgesetze ein. Wir wollen unter Wahrung der bestehenden Finanzierungsverantwortung f\u00fcr Bildung einheitliche bundesweite Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr Bildung von Kindern ab der Kita bis zum Schulabschluss schaffen. Durch einheitliche Abschlusspr\u00fcfungen (Deutschland-Abitur) stellen wir die bundesweite Vergleichbarkeit von Schulabschl\u00fcssen sicher. Wir sprechen uns f\u00fcr eine Notenpflicht sp\u00e4testens ab der dritten Klasse aus. Wir setzen uns f\u00fcr moderne au\u00dferschulische Lernorte ein \u2013 beispielsweise sogenannte Sch\u00fclerlabore, Maker-Spaces und TUMO-Zentren. Wir wollen KI-gest\u00fctzte und adaptive Lernmethoden in den Schulalltag integrieren, indem wir analog zum GovTech-Campus einen Campus f\u00fcr Bildungsinnovationen schaffen. Dieser vernetzt Bundesl\u00e4nder und Kommunen mit innovativen Akteuren der Tech-Szene und der angewandten Forschung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2042, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2b8abbc9-bb08-4ae5-be8d-5f6d74b6c8a0": {"__data__": {"id_": "2b8abbc9-bb08-4ae5-be8d-5f6d74b6c8a0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle/", "header": "Sanierungsoffensive und mehr Autonomie f\u00fcr die Schulen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "98351406-d639-4d9b-92a4-2bb707fb07e2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle/"}, "hash": "18f5f74122a2a208d5a2395626c9778a6fe2846efc3f61331f204c17c0c143ef", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle\n### Sanierungsoffensive und mehr Autonomie f\u00fcr die Schulen\nNicht nur unser Bildungssystem braucht ein Update, auch viele unserer Schulen sind Sanierungsf\u00e4lle. Wir Freie Demokraten fordern daher die Sanierung der Schulgeb\u00e4ude in Deutschland. Durch einen Digitalpakt 2.0 von Bund und L\u00e4ndern wollen wir die technische Modernisierung der Schulen vorantreiben und digitale Lehre in der Aus- und Weiterbildung der Lehrkr\u00e4fte verankern. Die vorliegende Einigung zwischen Bund und L\u00e4ndern ist eine vertane Chance, weil die L\u00e4nder kaum zus\u00e4tzliche Mittel beisteuern. Wir wollen den Schulen mehr p\u00e4dagogische, personelle und finanzielle Kompetenzen einr\u00e4umen. Dazu sollen alle ein frei einsetzbares Chancenbudget erhalten. Damit k\u00f6nnen Schulen eigenst\u00e4ndig \u00fcber die Organisation der Bildungselemente, ihr Schulprofil, den Einsatz multiprofessioneller Teams, aber auch \u00fcber Personalentscheidungen und die L\u00e4nge der gymnasialen Laufbahn (G8/G9) entscheiden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 946, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "64d20dda-72b7-45eb-8c54-77bf5a869e66": {"__data__": {"id_": "64d20dda-72b7-45eb-8c54-77bf5a869e66", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle/", "header": "Moderne Lehrpl\u00e4ne und exzellente Lehrkr\u00e4fte"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2b8abbc9-bb08-4ae5-be8d-5f6d74b6c8a0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle/"}, "hash": "df498aa8e28aca3b890ecfd73004238a06b15a548a8503b4fe4dfdcb533d9deb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle\n### Moderne Lehrpl\u00e4ne und exzellente Lehrkr\u00e4fte\nSchulen brauchen exzellente Lehrkr\u00e4fte. Mit attraktiveren Arbeitsbedingungen, einer praxisnahen Aus- und Fortbildung, einer leistungsorientierten Bezahlung und attraktiven Aufstiegsm\u00f6glichkeiten wollen wir mehr Freir\u00e4ume im Lehrberuf schaffen. Die Lehrausbildung wollen wir bundesweit zu einem dualen Lehramtsstudium weiterentwickeln, das Theorie und Praxis eng miteinander verzahnt und einen st\u00e4rkeren Fokus auf digitale und KI-Kompetenzen legt. Eine bundesweite Mobilit\u00e4tsgarantie soll es Lehrkr\u00e4ften vereinfachen, das Bundesland zu wechseln.\nZugleich wollen wir die Lehrpl\u00e4ne modernisieren: Wir Freie Demokraten fordern mehr Raum f\u00fcr wirtschaftliche und finanzielle Bildung, MINT-Themen, Demokratie und Politik sowie Medienkompetenz. Wir setzen uns insbesondere f\u00fcr die bundesweite Einf\u00fchrung der Schulf\u00e4cher Wirtschaft und Informatik ein. In der Schule muss au\u00dferdem auch die Auseinandersetzung mit den verschiedenen Formen von Menschenfeindlichkeit wie dem Antisemitismus intensiviert werden. Dazu geh\u00f6rt der verpflichtende Besuch einer Holocaust-Gedenkst\u00e4tte und einer Synagoge als Ort aktuellen j\u00fcdischen Lebens in Deutschland, die Auseinandersetzung mit der Geschichte Israels sowie die Thematisierung aller Formen des Antisemitismus. Wir wollen das Deutsch-Israelische Jugendwerk weiter vorantreiben, um den Jugendaustausch zu st\u00e4rken. Zudem soll die Auseinandersetzung mit der Deutschen Teilung und dem DDR-Unrechtsregime durch den Besuch einer entsprechenden Gedenkst\u00e4tte verpflichtend sein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1550, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b53927d3-4fd6-4d06-8515-56a0eeafc7b9": {"__data__": {"id_": "b53927d3-4fd6-4d06-8515-56a0eeafc7b9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/", "header": "c. Berufliche Bildung und lebenslanges Lernen st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "64d20dda-72b7-45eb-8c54-77bf5a869e66", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/b. Moderne und selbstst\u00e4ndige Schulen \u2013 bessere Bildungschancen f\u00fcr alle/"}, "hash": "417cab606f5abb847d57415187b700bac273d9efde5dfa4225bc554a39deca3c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## c. Berufliche Bildung und lebenslanges Lernen st\u00e4rken\nWir Freie Demokraten wollen mehr junge Menschen f\u00fcr die berufliche Bildung gewinnen. Dazu wollen wir die Exzellenzinitiative Berufliche Bildung weiterentwickeln. Wir wollen das Potenzial der beruflichen Bildungszentren besser nutzen und diese zu regionalen Innovations- und Gr\u00fcnderzentren ausbauen. Die Angebote zur Berufsorientierung, wie z. B. Azubi-Botschafter, Frauen in MINT-Berufen, und Jugendberufsagenturen wollen wir st\u00e4rken. Zudem wollen wir analog zum Freiwilligen Sozialen Jahr (FSJ) ein berufliches Orientierungsjahr schaffen und SBB-Stipendien sowie Azubi-Stipendien ausbauen. Zur St\u00e4rkung der internationalen Berufsbildungsmobilit\u00e4t etablieren wir einen Deutschen Beruflichen Austauschdienst (DBAD). Wir Freie Demokraten wollen in der sich stark ver\u00e4ndernden Arbeitswelt mehr selbstbestimmte Bildungsmobilit\u00e4t erm\u00f6glichen. Das Aufstiegs-BAf\u00f6G bauen wir zielgerichtet aus und erm\u00f6glichen die F\u00f6rderung einer zweiten Fortbildung auf derselben Stufe. Im \u00f6ffentlichen Dienst soll die Anerkennung beruflicher Ausbildungen und praktischer Erfahrungen verbessert werden. Die Anerkennung im Ausland erworbener Abschl\u00fcsse wollen wir beschleunigen und durchgehend digitalisieren.\nF\u00fcr uns Freie Demokraten endet Lernen nicht mit dem Schul-, Hochschul- oder Berufsabschluss. Wir sehen Lernen als den lebenslangen Prozess an und wollen diesen f\u00f6rdern. Daf\u00fcr m\u00f6chten wir den Zugang zu kleineren, flexiblen Bildungszertifikaten erleichtern. Zur Finanzierung von Kursgeb\u00fchren, bildungsbedingten Auszeiten und Kinderbetreuung wollen wir ein neues \u201eLebenschancen-BAf\u00f6G\u201c einf\u00fchren. Ein pers\u00f6nliches Freiraumkonto soll das steuer- und abgabenfreie Ansparen f\u00fcr Weiterbildungsangebote und Bildungsauszeiten erm\u00f6glichen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1770, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a5b2b417-6a96-44eb-9348-479ccb457451": {"__data__": {"id_": "a5b2b417-6a96-44eb-9348-479ccb457451", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/", "header": "d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b53927d3-4fd6-4d06-8515-56a0eeafc7b9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/"}, "hash": "f22eb01cff6b4a7ef5aeec02a04e7ada1f8142755bf8f18e8ef7b9ec623881fb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen\nDeutschland muss einer der Top-Standorte f\u00fcr Forschung, Studium und Innovation sein. Um uns im internationalen Wettbewerb zu verbessern, brauchen wir mehr Wissenschaftsfreiheit und eine Hochschulbildung unabh\u00e4ngig vom Elternhaus. Dual-Use-Forschung und die enge Zusammenarbeit mit der Wirtschaft sind f\u00fcr einen starken Wissenschafts- und Wirtschaftsstandort unverzichtbar.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 447, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "29f1ab0e-864f-4111-a6af-c8b21993a4ec": {"__data__": {"id_": "29f1ab0e-864f-4111-a6af-c8b21993a4ec", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen/", "header": "Studium und interkulturellen Austausch elternunabh\u00e4ngig erm\u00f6glichen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a5b2b417-6a96-44eb-9348-479ccb457451", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/"}, "hash": "20afcfe02d9115df4c71c1be80a917a2f2d662ea966cefc0c22371e1a690015d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen\n### Studium und interkulturellen Austausch elternunabh\u00e4ngig erm\u00f6glichen\nDie Wahl des Studiums darf nicht von den Voraussetzungen des Elternhauses abh\u00e4ngig sein. Daher wollen wir das BAf\u00f6G zu einem elternunabh\u00e4ngigen Baukasten-System weiterentwickeln. Das Bildungskreditprogramm wollen wir bereits kurzfristig st\u00e4rken und ausbauen. Zus\u00e4tzlich wollen wir das Bildungssparen attraktiv machen. Wenn Eltern und Gro\u00dfeltern f\u00fcr die Bildung ihrer Kinder und Enkelkinder vorsorgen wollen, soll dies steuerfrei m\u00f6glich sein \u2013 \u00e4hnlich wie beim Altersvorsorgedepot.\nWir verbinden Chancengerechtigkeit im Bildungssystem mit globaler Vernetzung und lebenslangem Lernen. Interkultureller Austausch ist die beste Voraussetzung f\u00fcr Weltoffenheit und Dialog. Das Erasmus-Programm bef\u00fcrworten wir daher sehr. Auch Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sollen k\u00fcnftig von \u201eErasmus+\u201c profitieren und unabh\u00e4ngig vom Einkommen der Eltern sechs Monate der Schulzeit im europ\u00e4ischen Ausland absolvieren k\u00f6nnen. Auch die Programme \u201eErasmus+\u201c und \u201eAusbildung Weltweit\u201c f\u00fcr Auszubildende wollen wir ausbauen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1067, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ff091af7-1c97-46c6-9f97-9b1d6799820f": {"__data__": {"id_": "ff091af7-1c97-46c6-9f97-9b1d6799820f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen/", "header": "Neue Ideen, neue Chancen: Wissenschaft als Schl\u00fcssel zur Zukunft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "29f1ab0e-864f-4111-a6af-c8b21993a4ec", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen/"}, "hash": "42d0c0dfb28b1dda65599144c1d0998325cf35ba17da54f95e68acd689a2b0c7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen\n### Neue Ideen, neue Chancen: Wissenschaft als Schl\u00fcssel zur Zukunft\nExzellente \u00f6ffentliche und private Forschung sind f\u00fcr uns Freie Demokraten ein klares Ziel. Nur wenn wir die besten Ideen und Innovationen entwickeln, k\u00f6nnen wir Wohlstand steigern. Um im internationalen Wettbewerb mitzuhalten, brauchen wir Wissenschaftsfreiheit und optimale Rahmenbedingungen. Deshalb m\u00f6chten wir den gesamten Forschungsprozess st\u00e4rken \u2013 von der Grundlagenforschung \u00fcber die angewandte Forschung bis hin zum Transfer in die Privatwirtschaft. Wir wollen Kr\u00e4fte durch Public Private Partnerships b\u00fcndeln und die steuerliche Forschungsf\u00f6rderung weiter st\u00e4rken. Deutschland muss wieder ein attraktiver Standort f\u00fcr Spitzenforscher werden. Die Deutsche Agentur f\u00fcr Transfer und Innovation muss z\u00fcgig gegr\u00fcndet werden. Denn wir befinden uns auch in der Wissenschaft in einem neuen Systemwettbewerb. Die Zukunftsstrategie Forschung und Innovation muss konsequent vorangetrieben und weiterentwickelt werden. Wir wollen ein technologieoffenes Forschungsfreiheitsgesetz und damit in Deutschland durch exzellente Fusionsforschung die Voraussetzungen f\u00fcr den Bau von Fusionskraftwerken schaffen, den hinderlichen Rechtsrahmen f\u00fcr Gentechnologie reformieren und die Stammzellenforschung st\u00e4rken. Im Gesundheitsbereich wollen wir einen verst\u00e4rkten Fokus auf neurodegenerative Erkrankungen wie Alzheimer und Parkinson sowie auf frauenspezifische Gesundheitsbereiche legen. Wegen der demographischen Entwicklung wollen wir auch die gerontologische Forschung besonders f\u00f6rdern. Deutschlands Spitzenposition in der physikalischen Grundlagenforschung und Quantenphysik wollen wir sichern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1656, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0a90ec9b-8fbf-4cce-937d-ebf313c3380b": {"__data__": {"id_": "0a90ec9b-8fbf-4cce-937d-ebf313c3380b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen/", "header": "Zeitenwende in der Wissenschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ff091af7-1c97-46c6-9f97-9b1d6799820f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen/"}, "hash": "449d0d6dbd6a22625f914807ac32c134be1aff2e73a6cc6f8af8818740141149", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen\n### Zeitenwende in der Wissenschaft\nRusslands Krieg in der Ukraine hat uns deutlich gemacht, dass wir auch eine Zeitenwende in der Forschung und Lehre ben\u00f6tigen, um technologisch gegen Aggressoren bestehen zu k\u00f6nnen. Zivilklauseln lehnen wir als unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriff in die Forschungsfreiheit einzelner Forscherinnen und Forscher ab. Deshalb fordern wir die Streichung der Zivilklauseln aus den Landeshochschulgesetzen und fordern den Abbau dieser im Rahmen der Wissenschaftsfreiheit. Wir wollen eine europ\u00e4ische DARPA (Defense Advanced Research Projects Agency) entwickeln, eine agile Verteidigungsforschungsanstalt nach amerikanischem Vorbild, die sich auf den Technologietransfer zwischen Milit\u00e4r und Wissenschaft sowie auf die F\u00f6rderung von Forschungsprojekten mit milit\u00e4rischen oder Dual-Use-Anwendungen konzentriert. Wir wollen Deutschland zu einem der st\u00e4rksten Standorte f\u00fcr k\u00fcnstliche Intelligenz in der Welt machen. Der wichtigste Standortfaktor ist dabei die Verf\u00fcgbarkeit von Trainingsdaten. Den europ\u00e4ischen AI-Act wollen wir in der Umsetzung deutlich innovationsfreundlicher gestalten. Einen vereinfachten Zugang zu Forschungsdaten wollen wir \u00fcber ein Forschungsdatengesetz rechtssicher erm\u00f6glichen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1221, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3e8c3d3c-6418-4cc5-9350-d9d59ca2f9a0": {"__data__": {"id_": "3e8c3d3c-6418-4cc5-9350-d9d59ca2f9a0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/", "header": "e. Vielf\u00e4ltige Kunst und Kultur"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0a90ec9b-8fbf-4cce-937d-ebf313c3380b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/d. Exzellente Rahmenbedingungen f\u00fcr Studium, Forschung und Innovationen/"}, "hash": "1e53fcdd77ba860c66cee93a2654e6b45ec2f6f2f8ace05917f276de26e84557", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger\n## e. Vielf\u00e4ltige Kunst und Kultur\nKultur inspiriert liberale Debattenkultur und ist Ausdruck gelebter Individualit\u00e4t. Kultur soll allen Menschen offenstehen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, Kultur als Staatsziel im Grundgesetz zu verankern. Die Kultur- und Kreativwirtschaft als eine der wichtigsten Wirtschaftszweige Deutschlands wollen wir durch hervorragende Rahmenbedingungen weiter unterst\u00fctzen. Wir wollen die Vielfalt der Kultur in der Kulturpolitik leben. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr die Aufhebung der Unterscheidung von E- und U-Kultur ein. Die Popkultur ist mehr als Unterhaltung. Das kreative Potential der Popkultur ist Mainstream und Innovation in einem. Daher setzen wir uns f\u00fcr einen zeitgem\u00e4\u00dfen Kulturbegriff ein, der u.a. das Design, Comics und Games einschlie\u00dft. Um K\u00fcnstler und Kreative zu st\u00e4rken, wollen wir das bestehende Schutzniveau beim Urheberrecht erhalten.\nWir Freie Demokraten sehen in der ausw\u00e4rtigen Kultur- und Gesellschaftspolitik (AKGP) die Aufgabe und Chance, \u00fcber starke Partnerschaften deutsche und europ\u00e4ische Werte in andere L\u00e4nder zu tragen. Dazu wollen wir die Goethe-Institute weiter f\u00f6rdern und ihre digitalen Angebote ausbauen. Wir wollen die Menschen durch Vermittlung von Bildung und Kultur selbst dazu bef\u00e4higen, Demokratie, Freiheit und Wohlstand zu st\u00e4rken. Ebenso ist die AKGP ein wichtiger Bestandteil beim Aufbau belastbarer Beziehungen. Wir wollen zudem die Gr\u00fcndung eines EU-weiten Kulturfonds f\u00fcr den Denkmalschutz nach dem Vorbild des \u201eNational Trust\u201c in Gro\u00dfbritannien initiieren. Langfristig soll sich der \u201eEuropean National Trust\u201c zu gro\u00dfen Teilen \u00fcber Mitgliedsbeitr\u00e4ge, Einnahmen aus Eintritten und gewerblichen Betrieb selbst finanzieren.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1694, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a8e9b36d-64c0-44df-ad44-c06633c97fd0": {"__data__": {"id_": "a8e9b36d-64c0-44df-ad44-c06633c97fd0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3e8c3d3c-6418-4cc5-9350-d9d59ca2f9a0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/II. Weltbeste Bildung f\u00fcr selbstbewusste B\u00fcrger/"}, "hash": "1da7230294e8613f8d3ff9137280c99cddc4cd69ec5655efb0bd4f2a44fc6e99", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\nUnser Land hat gro\u00dfe St\u00e4rken: Innovationskraft und geistiges Eigentum, hochqualifizierte Besch\u00e4ftigte, ein kapitalstarker Mittelstand und eine industrielle Basis, die ihre Anpassungsf\u00e4higkeit schon oft bewiesen hat. Doch diese St\u00e4rke liegt in Fesseln: zu viel B\u00fcrokratie und Regulierung, ein leistungsfeindliches Steuersystem, Arbeitskr\u00e4ftemangel und zu hohe Energiepreise schm\u00e4lern unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Das alles kostet uns Wohlstand, verhindert sozialen Aufstieg und st\u00e4rkt die politischen R\u00e4nder. Das wollen und k\u00f6nnen wir \u00e4ndern. Um eine echte Wirtschaftswende einzuleiten, sind tiefgreifende und strukturelle Reformen notwendig. Wir brauchen Wachstum und bessere Angebotsbedingungen, damit das Land nicht in Pessimismus und Verteilungsk\u00e4mpfe abrutscht. Deutschland kann wieder eine f\u00fchrende Wirtschaftsnation werden, wenn wir Mut zu Ver\u00e4nderungen zeigen. Unser Ziel: Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr alle sichern. Damit der Optimismus zur\u00fcckkehrt und Deutschland auch noch in zehn Jahren ein wohlhabendes und starkes Land sein wird.\nWir Freien Demokraten sehen die besonderen wirtschaftlichen Herausforderungen in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern, unter anderem aufgrund einer kleinteiligeren Wirtschaftsstruktur. Seit 1990 ist es noch nicht fl\u00e4chendeckend gelungen, eine mit den westdeutschen Bundesl\u00e4ndern vergleichbare Wirtschaftskraft zu erzeugen. Auch die Verm\u00f6genssituation unterscheidet sich erheblich. Deshalb sind Steuersenkungen, B\u00fcrokratieabbau, die Umsetzung von Reallaboren und eine praxistaugliche Wirtschafts- und Forschungsf\u00f6rderung f\u00fcr die vielen kleinen und mittleren Unternehmen in Ostdeutschland von besonderer Bedeutung. Eine fr\u00fchere Beendigung der Braunkohlef\u00f6rderung vor dem gesetzlich festgelegten Ausstieg bis 2038 lehnen wir ab.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1830, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cc4968d5-0577-4e35-a751-f57b3490b541": {"__data__": {"id_": "cc4968d5-0577-4e35-a751-f57b3490b541", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/", "header": "a. B\u00fcrokratie-Burnout beenden"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a8e9b36d-64c0-44df-ad44-c06633c97fd0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "015bc5e9387934da8da3d9ef36555c00459b718559faef655bcfd7f5bc60fb14", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## a. B\u00fcrokratie-Burnout beenden\nDeutschland steckt im B\u00fcrokratie-Burnout. B\u00fcrger, Betriebe und selbst Beh\u00f6rden sind so ersch\u00f6pft von den vielen Berichtspflichten, Vorschriften und Formularen, dass sie sich kaum mehr um ihre eigentlichen Aufgaben k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Die B\u00fcrokratie ist zudem ein Misstrauensvotum des Staates gegen\u00fcber B\u00fcrgern und Betrieben. Das verleidet vielen die Lust am Machen und schw\u00e4cht die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft. Gerade kleine und mittlere Unternehmen sowie Familienunternehmen leiden unter der B\u00fcrokratie. Auch Startups und Scaleups verlieren durch b\u00fcrokratische H\u00fcrden Zeit und Flexibilit\u00e4t f\u00fcr ihr Wachstum. Deshalb ist B\u00fcrokratieabbau ein Konjunkturprogramm zum Nulltarif.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 713, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3d8fec44-eab4-4b6f-99b3-c55e2ce0ac37": {"__data__": {"id_": "3d8fec44-eab4-4b6f-99b3-c55e2ce0ac37", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/a. B\u00fcrokratie-Burnout beenden/", "header": "B\u00fcrokratieabbau in Deutschland"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cc4968d5-0577-4e35-a751-f57b3490b541", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/"}, "hash": "3b5428eaf236bb96066350e92f633e042ba1dc41cb6d92b061dd555c0e072ca2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## a. B\u00fcrokratie-Burnout beenden\n### B\u00fcrokratieabbau in Deutschland\nWir Freie Demokraten fordern ein sofortiges dreij\u00e4hriges Moratorium f\u00fcr B\u00fcrokratie: In dieser Zeit d\u00fcrfen keine neuen Regularien beschlossen werden, die f\u00fcr Unternehmen zu neuen b\u00fcrokratischen Belastungen f\u00fchren, es sei denn, sie sind vorher in gleichem Umfang abgebaut worden. Wir wollen ein b\u00fcrokratiefreies Jahr f\u00fcr Betriebe, in dem sie keine Berichtspflichten erf\u00fcllen m\u00fcssen. Es muss jedes Jahr ein Jahresb\u00fcrokratieentlastungsgesetz geben, um einen Abbau-Pfad f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssige Regelungen zu schaffen. Mit einer B\u00fcrokratiebremse im Grundgesetz verankern wir den B\u00fcrokratieabbau in unserer Verfassung. Wir wollen sicherstellen, den Erf\u00fcllungsaufwand f\u00fcr Betriebe im Saldo um mindestens sechs Milliarden Euro pro Legislaturperiode zu reduzieren.\nWir wollen eine echte Entr\u00fcmpelung des Bundesrechts. Denn nur durch eine Bereinigung und Konsolidierung schaffen wir eine Grundlage, die B\u00fcrokratie abbaut, Handlungsspielr\u00e4ume erweitert und unsere Wettbewerbsf\u00e4higkeit st\u00e4rkt. Veraltete, widerspr\u00fcchliche und unn\u00f6tig komplexe Gesetze m\u00fcssen abgeschafft werden. Wir wollen Gesetze mit einer Sunset-Klausel h\u00e4ufiger zeitlich befristen. Das bedeutet, dass eine Regelung automatisch au\u00dfer Kraft tritt, wenn sie nicht aktiv verl\u00e4ngert wird. Zudem wollen wir in Deutschland mehr mit Genehmigungsfiktionen und Stichtagsregelungen arbeiten. Es kann nicht sein, dass Unternehmen \u00fcber Monate und Jahre hinweg an beh\u00f6rdlichen Verfahren verzweifeln. Wenn eine Beh\u00f6rde nicht innerhalb eines bestimmten Zeitraums auf einen Antrag reagiert, muss der Regelfall k\u00fcnftig die automatische Genehmigung sein. B\u00fcrokratie-Monster, wie etwa die Bonpflicht, wollen wir ersatzlos streichen. Betrieben d\u00fcrfen sich nicht l\u00e4nger mit Papierkram rumschlagen m\u00fcssen. Deshalb wollen wir, dass die Schriftform zur Ausnahme wird. Die Aufbewahrungsfrist f\u00fcr Buchungsbelege wollen wir auf f\u00fcnf Jahre absenken.\nAuch im Datenschutz ist B\u00fcrokratieabbau dringend notwendig. Wir Freie Demokraten wollen die Datenschutzaufsicht vereinheitlichen und so f\u00fcr eine einheitliche Auslegung und Anwendung des Datenschutzrechts sorgen. In Deutschland sorgen die Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden der L\u00e4nder und des Bundes daf\u00fcr, dass Datenschutzrecht ausgelegt und durchgesetzt wird. Das sind 17 unterschiedliche Stellen, die teilweise zu verschiedenen Ergebnissen kommen. Das schafft f\u00fcr Unternehmen gro\u00dfen b\u00fcrokratischen Aufwand, Rechtsunsicherheit und Wettbewerbsnachteile. Wir wollen das Grundgesetz so \u00e4ndern, dass Bund und L\u00e4nder effektiv zusammenarbeiten und die Datenschutzkonferenz verbindliche Beschl\u00fcsse fassen kann.\nWir Freie Demokraten wollen das Vergaberecht drastisch vereinfachen. Die Komplexit\u00e4t der Vergabeverfahren ist inzwischen eine gro\u00dfe Belastung f\u00fcr Beh\u00f6rden und Betriebe. Gerade kleine und mittlere Unternehmen sowie Familienunternehmen leiden unter den vielen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden. Deshalb braucht es eine Entr\u00fcmpelung des Vergaberechts. Wir fordern, die Wertgrenze f\u00fcr Direktauftr\u00e4ge auf 100.000 Euro anzuheben. Berichts-, Dokumentations- und Nachweispflichten wollen wir drastisch reduzieren. Die Ber\u00fccksichtigung von vergabefremden Kriterien bei der Auftragsvergabe lehnen wir ab.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3186, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f3ffd0e7-980c-4f3a-982b-f8c00ece8705": {"__data__": {"id_": "f3ffd0e7-980c-4f3a-982b-f8c00ece8705", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/a. B\u00fcrokratie-Burnout beenden/", "header": "Weniger B\u00fcrokratie aus Br\u00fcssel \u2013 \u00dcberf\u00e4llige Trendwende einleiten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3d8fec44-eab4-4b6f-99b3-c55e2ce0ac37", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/a. B\u00fcrokratie-Burnout beenden/"}, "hash": "d3fd1bdb005065a4c161551437f6c6b8b04a1e16dba58d842f49c849f48b66cd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## a. B\u00fcrokratie-Burnout beenden\n### Weniger B\u00fcrokratie aus Br\u00fcssel \u2013 \u00dcberf\u00e4llige Trendwende einleiten\nDie EU-Kommission ist mittlerweile Hauptquelle der B\u00fcrokratie. Deshalb muss es ein striktes Gold Plating-Verbot geben, das hei\u00dft: Europ\u00e4ische Richtlinien d\u00fcrfen nur 1:1 in deutsches Recht umgesetzt werden. Noch wichtiger ist, dass b\u00fcrokratische EU-Rechtsakte in Br\u00fcssel abgeschafft werden. Berichtspflichten aus dem \u201eGreen Deal\u201c der EU-Kommission wollen wir abschaffen. Daf\u00fcr setzen wir uns auf europ\u00e4ischer Ebene mit Nachdruck ein. Denn Regelungen wie die EU-Taxonomie, die EU-Richtlinie zur Nachhaltigkeitsberichterstattung (Corporate Sustainability Reporting Directive), die EU-Lieferkettenrichtlinie (Corporate Sustainability Due Diligence Directive) oder der Aktionsplan f\u00fcr Kreislaufwirtschaft sorgen nicht f\u00fcr mehr Klimaschutz und Nachhaltigkeit, sondern in erster Linie f\u00fcr Frust in den Betrieben. Insbesondere der Mittelstand kann den b\u00fcrokratischen Aufwand h\u00e4ufig kaum noch bew\u00e4ltigen. Das wollen wir \u00e4ndern und den B\u00fcrgern und Unternehmen wieder das Vertrauen schenken, das sie verdienen. Wir treten f\u00fcr die vollst\u00e4ndige Abschaffung der oben genannten Regelungen des Green Deal ein. Die Erweiterung der bestehenden Taxonomie um eine Sozial-Taxonomie lehnen wir strikt ab. Auf EU-Ebene braucht es ein System verbindlicher Erfassung von B\u00fcrokratiekosten, um ehrgeizige und messbare Ziele f\u00fcr den B\u00fcrokratieabbau vorzugeben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1402, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "422fe78b-a403-423b-a4ba-50ce7bf5295e": {"__data__": {"id_": "422fe78b-a403-423b-a4ba-50ce7bf5295e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/", "header": "b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f3ffd0e7-980c-4f3a-982b-f8c00ece8705", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/a. B\u00fcrokratie-Burnout beenden/"}, "hash": "9312da14e7e744cdfdec32af7f52419ba45daf03e8fab748002c8480d8213e4d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt\nEin gerechtes, effizientes und einfaches Steuersystem ist zentral, um Leistungsgerechtigkeit und den Standort Deutschland im internationalen Wettbewerb zu st\u00e4rken. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die t\u00e4glich arbeiten gehen, haben mehr Netto vom Brutto verdient. Leben, Arbeiten und Investieren m\u00fcssen sich lohnen in Deutschland. Wir brauchen einen attraktiven und starken Kapitalmarkt, der mehr Investitionen und Innovationen in Deutschland m\u00f6glich macht.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 508, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ed5bb6e7-af24-4cdb-b2ff-f707978af7cd": {"__data__": {"id_": "ed5bb6e7-af24-4cdb-b2ff-f707978af7cd", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/", "header": "F\u00fcr eine faire Besteuerung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "422fe78b-a403-423b-a4ba-50ce7bf5295e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/"}, "hash": "bcac062ef594ad61882dd15abcf85d4f58fd982a52a56680efe49fcc7d0ab229", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt\n### F\u00fcr eine faire Besteuerung\nWer von seiner eigenen H\u00e4nde Arbeit lebt, wird in Deutschland hoch besteuert. Der Anreiz, zus\u00e4tzliche Arbeit aufzunehmen, ist zu gering. Wir k\u00f6nnen unseren Wohlstand langfristig aber nur erhalten, wenn wir auch mehr arbeiten. Wir m\u00fcssen Arbeit deshalb wieder attraktiver machen. Dazu wollen wir stufenweise einen linear-progressiven Chancentarif in der Einkommensteuer einf\u00fchren, der den Mittelstandsbauch vollst\u00e4ndig beseitigt. Den Grundfreibetrag wollen wir im Zuge der B\u00fcrgergeldreform schrittweise um mindestens 1.000 Euro anheben. Damit st\u00e4rken wir das Lohnabstandsgebot, also dass es Menschen mit Erwerbsarbeit deutlich besser gehen muss als mit Transfereinkommen, und stellen sicher, dass sich Arbeit lohnt. Um zus\u00e4tzliche Arbeitsanreize zu schaffen, wollen wir Zuschl\u00e4ge f\u00fcr \u00dcberstunden bei Vollzeitarbeit von der Lohnsteuer befreien. Der Spitzensteuersatz darf k\u00fcnftig nur noch von Menschen gezahlt werden, die auch wirklich spitzenm\u00e4\u00dfig verdienen und nicht schon von der Mitte der Gesellschaft. Konkret fordern wir, dass sich der Spitzensteuersatz k\u00fcnftig an der aktuellen Beitragsbemessungsgrenze der Rentenversicherung orientiert. Damit greift der Spitzensteuersatz nicht mehr schon ab einem Jahreseinkommen von gut 68.000 Euro, sondern erst ab 96.600 Euro. Dar\u00fcber hinaus wollen wir den Solidarit\u00e4tszuschlag vollst\u00e4ndig abschaffen. Denn er hat sich mittlerweile zu einer Strafsteuer f\u00fcr den Mittelstand entwickelt. Damit der Staat nicht zum Profiteur von Inflation und der Steuerzahler nicht Opfer der Kalten Progression wird, wollen wir die Freibetr\u00e4ge und Eckwerte der Einkommensteuer automatisch an die allgemeine Preisentwicklung anpassen (Tarif auf R\u00e4dern).\nAuch die Freibetr\u00e4ge der Erbschaft- und m\u00fcssen Schenkungsteuer m\u00fcssen automatisch um die Inflationsrate erh\u00f6ht werden. Wir lehnen jede Form einer Verm\u00f6gensteuer oder Verm\u00f6gensabgabe ab. Familien sind das R\u00fcckgrat unserer Gesellschaft und geh\u00f6ren gest\u00e4rkt. Um Familien und Alleinerziehende st\u00e4rker zu entlasten, wollen wir die steuerliche Absetzbarkeit von Betreuungskosten und gesetzlichen Unterhaltsleistungen verbessern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2129, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ca2c5c5f-af23-4408-9159-990fbf21619e": {"__data__": {"id_": "ca2c5c5f-af23-4408-9159-990fbf21619e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/", "header": "Kleine und mittlere Unternehmen (KMU) sowie Familienunternehmen entlasten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ed5bb6e7-af24-4cdb-b2ff-f707978af7cd", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/"}, "hash": "de5aeb1a12cf97f9dda1443291d7aac67e6910b4399b841545d2433eeeaae563", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt\n### Kleine und mittlere Unternehmen (KMU) sowie Familienunternehmen entlasten\nWir Freie Demokraten wollen die Besteuerung vor allem f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen sowie Familienunternehmen einfacher machen und sie so entlasten. So sollen mehr Unternehmen als bisher die M\u00f6glichkeit zur Ist-Besteuerung bei der Umsatzsteuer und zur vereinfachten Gewinnermittlung erhalten. Kleinunternehmen erhalten ein Wahlrecht auf Abzug einer prozentualen Betriebsausgabenpauschale. Wir erh\u00f6hen die Sofortabschreibungsgrenze f\u00fcr geringwertige Wirtschaftsg\u00fcter und erweitern die Sammelabschreibung f\u00fcr Wirtschaftsg\u00fcter, deren Wert \u00fcber der Sofortabschreibungsgrenze liegt.\nDie Existenz von Unternehmen darf nicht durch die Erbschaft- und Schenkungsteuer gef\u00e4hrdet sein. Wir fordern, dass die Freibetr\u00e4ge automatisch um die Inflationsrate erh\u00f6ht werden. Nur so bleibt die durchschnittliche Steuerlast auf Schenkungen und Erbschaften bei steigenden Preisen konstant.\nGastronomische Angebote m\u00fcssen bezahlbar bleiben. Ein reduzierter Umsatzsteuer-Satz f\u00fcr Speisen in der Gastronomie gilt in 23 EU-Mitgliedstaaten und sollte auch in Deutschland gelten. Ein einheitlicher Umsatzsteuersatz von 7 Prozent auf Speisen, egal ob vor Ort oder zum Mitnehmen, w\u00fcrde nicht nur den Kunden, sondern auch den Besch\u00e4ftigten in der Gastronomie zu Gute kommen. Wir Freie Demokraten wollen den Katalog der Ums\u00e4tze zum erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz vereinfachen und entb\u00fcrokratisieren.\nDie Tourismuswirtschaft ist ein zentraler Motor f\u00fcr wirtschaftliches Wachstum, schafft Arbeitspl\u00e4tze, f\u00f6rdert den internationalen Austausch und tr\u00e4gt erheblich zur regionalen Entwicklung bei. Eine liberale Tourismuspolitik ist nicht von Verboten gepr\u00e4gt, sondern will gewachsene touristische Strukturen erhalten, Neues erm\u00f6glichen und B\u00fcrokratie nicht zum Standortnachteil werden lassen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1832, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "13d39b5f-75d6-467d-aa27-bdc92dee200d": {"__data__": {"id_": "13d39b5f-75d6-467d-aa27-bdc92dee200d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/", "header": "Wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmenssteuern f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ca2c5c5f-af23-4408-9159-990fbf21619e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/"}, "hash": "b8c04247cee6064a3f7772ca8aac63bc040174a814a7394d7b99b0abd623286b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt\n### Wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmenssteuern f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft\nDie Unternehmen in Deutschland brauchen mehr Freiheit, weniger staatliche Einmischung und eine geringere Steuerlast. Wir brauchen international wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmenssteuern. Nur so kann uns eine echte Wirtschaftswende gelingen. Dazu wollen wir das deutsche Steuerrecht entb\u00fcrokratisieren, die Gewerbesteuer durch eine international systemtaugliche Alternative ersetzen und Eink\u00fcnfte aus Kapitalverm\u00f6gen, aus Vermietung und Verpachtung einfacher besteuern. Wir fordern die Absenkung der Unternehmenssteuerbelastung auf unter 25 Prozent. Dazu schaffen wir den Solidarit\u00e4tszuschlag vollst\u00e4ndig ab und senken die K\u00f6rperschaftsteuer. Doppelbesteuerungen wollen wir konsequent vermeiden. Wir wollen k\u00fcnftig Reingewinne statt Scheingewinne besteuern, indem wir Hinzurechnungstatbest\u00e4nde konsequent abschaffen. Die Ungleichbehandlung von Eigenkapital- zu Fremdkapitalverzinsung wollen wir beenden, indem wir die steuerliche Absetzbarkeit fiktiver Eigenkapitalzinsen einf\u00fchren. Die Unternehmen in Deutschland brauchen einen unbeschr\u00e4nkten Verlustvortrag und eine weitere Ausweitung des Verlustr\u00fccktrags. Liquidationsverluste wollen wir steuerlich ber\u00fccksichtigen. Zudem wollen wir Sonderabschreibungen f\u00fcr bewegliche Wirtschaftsg\u00fcter und Immobilien angelehnt an das fr\u00fchere F\u00f6rdergebietsgesetz in den Blick nehmen. Daraus kann ein echter Investitionsboom entstehen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1445, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9ebf6dee-7a1f-421c-bed3-5def3b802bc8": {"__data__": {"id_": "9ebf6dee-7a1f-421c-bed3-5def3b802bc8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/", "header": "F\u00fcr eine moderne sowie effektive Steuer- und Finanzverwaltung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "13d39b5f-75d6-467d-aa27-bdc92dee200d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/"}, "hash": "4217edc17839d10325fd771a71ed3e8a5455439b50afe21a77c75a6ab55793c2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt\n### F\u00fcr eine moderne sowie effektive Steuer- und Finanzverwaltung\nWir Freie Demokraten setzen uns daf\u00fcr ein, dass Once-Only-Prinzip konsequent in der Steuerverwaltung umgesetzt wird. B\u00fcrger und Unternehmen sollen bestimmte Informationen der Verwaltung nur einmal bereitstellen m\u00fcssen. Die Finanzverwaltung muss digitaler und effizienter werden. Wir wollen unser Konzept einer \u201eEasy Tax\u201c, eine vorausgef\u00fcllte Steuererkl\u00e4rung f\u00fcr viele Steuerzahlerinnen und Steuerzahler, weiterverfolgen hin zu einer vollautomatisierten Einkommensteuerveranlagung. Das spart Zeit, Geld und Nerven. Das gelingt unter anderem durch eine Rentenabzugsteuer. Eine gro\u00dfz\u00fcgige Arbeitstagepauschale ersetzt und vereinfacht die bisherigen Regelungen zum h\u00e4uslichen Arbeitszimmer, zur Homeoffice- und Entfernungskostenpauschale.\nWir Freie Demokraten wollen Steuerbetrug, andere Finanzkriminalit\u00e4t und Schwarzarbeit konsequent bek\u00e4mpfen, u.a. durch den Aufbau schlagkr\u00e4ftiger Strukturen zur Bek\u00e4mpfung von Finanzkriminalit\u00e4t und einer St\u00e4rkung des Zolls, insbesondere der Zoll\u00e4mter vor Ort. Wir setzen uns zudem f\u00fcr wirksame und praktikable Regeln auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene ein, die sicherstellen, dass importierte Waren auf gro\u00dfen Online-Plattformen angemessen verzollt und versteuert werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1276, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f7b9d733-6b7a-4b23-a533-c95798ca534e": {"__data__": {"id_": "f7b9d733-6b7a-4b23-a533-c95798ca534e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/", "header": "Aktien f\u00fcrs Leben \u2013 Venture Capital f\u00fcr die Wirtschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9ebf6dee-7a1f-421c-bed3-5def3b802bc8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/"}, "hash": "d31feca16e74e739bf20418a9f29337d9536b791daad0c0f1aef098fe1a71ff2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt\n### Aktien f\u00fcrs Leben \u2013 Venture Capital f\u00fcr die Wirtschaft\nWir Freie Demokraten wollen Deutschland von einem Land der Sparer zu einem Land der Aktion\u00e4re machen. Dazu bedarf es einer Kultur des langfristigen Investierens. Wir wollen eine nationale Finanzbildungsstrategie, um die finanzielle Bildung in der Breite der Gesellschaft zu verbessern, beispielsweise durch ein bundesweites Pflichtfach an allgemeinbildenden Schulen.\nWir setzen uns f\u00fcr attraktive Anlagebedingungen f\u00fcr Kleinanleger ein. Auch das Nebeneinander von Honorar- und Provisionsberatung wollen wir deshalb bewahren. Wir Freie Demokraten wollen steuerliche Hemmnisse f\u00fcr den privaten Verm\u00f6gensaufbau beseitigen und dadurch insbesondere die private Altersvorsorge unterst\u00fctzen. Deshalb fordern wir die Einf\u00fchrung eines steuerfreien Aufstiegsverm\u00f6gens, indem die Sparer nicht ausgesch\u00f6pfte Sparer-Freibetr\u00e4ge auf die nachfolgenden Jahre \u00fcbertragen k\u00f6nnen, der Freibetrag einmalig deutlich erh\u00f6ht und zudem dynamisiert wird. Durch die Wiedereinf\u00fchrung einer Spekulationsfrist f\u00fcr private Ver\u00e4u\u00dferungsgewinne aus Wertpapieren unterst\u00fctzen wir die langfristige Kapitalanlage zur Altersvorsorge. Zudem wollen wir die Verlustverrechnungsbeschr\u00e4nkung innerhalb der Abgeltungsteuer vollst\u00e4ndig abschaffen. Bei fremdgenutzten Immobilien sollen die Erwerbsnebenkosten steuerlich sofort abzugsf\u00e4hig sein. Eine Finanztransaktionssteuer lehnen wir ab.\nKapitalsammelstellen wie Versicherer und Pensionsfonds sollen st\u00e4rker in Aktien und Venture Capital investieren k\u00f6nnen. Damit erh\u00f6hen wir privates Kapital im immer noch zu kleinen deutschen Venture-Capital-Markt. Wir m\u00fcssen steuerliche Rahmenbedingungen f\u00fcr private Investoren in Deutschland, wie mit der WIN-Initiative vorgeschlagen, verbessern. Um die Abwanderung privater Kapitalgeber und institutioneller Investoren in das Ausland zu verhindern, braucht es konkurrenzf\u00e4hige Rahmenbedingungen f\u00fcr Investitionen in Startups und Wachstumsunternehmen. Zudem fordern wir die Etablierung eines offenen und transparenten Daten\u00f6kosystems im Versicherungsbereich (\u201eOpen Insurance\u201c). Das st\u00e4rkt die Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Innovationskraft der Versicherungsbranche.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2165, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7a12c709-3dcb-4b25-b1ba-d50ed022744f": {"__data__": {"id_": "7a12c709-3dcb-4b25-b1ba-d50ed022744f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/", "header": "Finanzm\u00e4rkte fit f\u00fcr die Zukunft machen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f7b9d733-6b7a-4b23-a533-c95798ca534e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/"}, "hash": "f82f558b93e86a7184365d75a4b9a2905f2da3f016adf3554017a2e8ba1f0d7c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt\n### Finanzm\u00e4rkte fit f\u00fcr die Zukunft machen\nWir Freie Demokraten stehen f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe Finanzmarktregulierung, die zunehmend die Wettbewerbsf\u00e4higkeit in den Blick nimmt, und f\u00fcr eine Aufsicht, die effektiv und effizient private Gl\u00e4ubigerinnen und Gl\u00e4ubiger sch\u00fctzt, systemische Krisen verhindert und den Marktteilnehmern ein \u201eLevel Playing Field\u201c sicherstellt. Wir wollen das Aufgabenspektrum der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienstleistungsaufsicht (BaFin) um die Finanzplatzf\u00f6rderung erweitern, um FinTech- und Kryptoinnovationen besser zu unterst\u00fctzen. Wir wollen pr\u00fcfen, ob die bestehende Regulierung verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist. Auch hier wollen wir vermeiden, dass die Regelungen in Deutschland \u00fcber die europ\u00e4ischen Mindestanforderungen hinausgehen.\nWir Freie Demokraten lehnen eine etwaige Unterst\u00fctzung des europ\u00e4ischen Abwicklungsfonds f\u00fcr die nationalen Einlagensicherungssysteme nachdr\u00fccklich ab. Als Freie Demokraten sehen wir die Einf\u00fchrung einer Europ\u00e4ischen Einlagensicherung (EDIS) kritisch. EDIS w\u00fcrde keinen Zusatznutzen f\u00fcr die Finanzstabilit\u00e4t bringen, sondern die besonders bew\u00e4hrten Sicherungssysteme der Sparkassen und Volksbanken in Deutschland gef\u00e4hrden. Wir wollen die bevorzugte Behandlung von Staatsanleihen bei der europ\u00e4ischen Regulierung von Banken und Versicherungen schrittweise beenden und durch marktorientierte Ans\u00e4tze, die das wirtschaftliche Risiko transparent widerspiegeln, ersetzen. Zudem wollen wir die Banken- und Kapitalmarktunion vertiefen.\nWir begr\u00fc\u00dfen die Entwicklung von Kryptow\u00e4hrungen und Digital Ledger Technologie und setzen uns f\u00fcr die Zulassung von Krypto-ETFs ein. Wir sind offen daf\u00fcr, dass die Europ\u00e4ische Zentralbank und die Deutsche Bundesbank Kryptow\u00e4hrungen wie Bitcoin als W\u00e4hrungsreserven verwenden. Das kann die Resilienz des europ\u00e4ischen W\u00e4hrungssystems st\u00e4rken. Wir Freie Demokraten stehen f\u00fcr den Erhalt des Bargelds. Wir bef\u00fcrworten, wenn es neben dem Bargeld eine breite Akzeptanz von Kartenzahlungen gibt. Ein das Bargeld erg\u00e4nzender digitaler Euro muss die Privatsph\u00e4re der Nutzer respektieren und sowohl online als auch offline nutzbar sein. Es darf keinen Zwang zur Nutzung des digitalen Euro geben und es d\u00fcrfen keine zus\u00e4tzlichen Risiken f\u00fcr das Finanzsystem entstehen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2237, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5eb4ce03-a6c3-450a-960d-a3be9b49b04f": {"__data__": {"id_": "5eb4ce03-a6c3-450a-960d-a3be9b49b04f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/", "header": "c. Bezahlbare Energie f\u00fcr B\u00fcrger und Betriebe"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7a12c709-3dcb-4b25-b1ba-d50ed022744f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/b. Ein Steuersystem, das Leistung und Investition belohnt/"}, "hash": "dee1ff4109ccaa0b374c96cf6a531ef4de64807dac65f5dbeccd7c2e6da1f5df", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## c. Bezahlbare Energie f\u00fcr B\u00fcrger und Betriebe\nDeutschland ben\u00f6tigt dringend eine realistische und vern\u00fcnftige Energiepolitik, die Menschen und Unternehmen nicht l\u00e4nger \u00fcberfordert. Die Energiepreise m\u00fcssen sinken, sonst wird das Leben unbezahlbar und wir verlieren weiter an wirtschaftlicher Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\nWir Freie Demokraten wollen die Stromsteuer in einem ersten Schritt auf das EU-Mindestma\u00df absenken und werden uns auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr ihre Abschaffung einsetzen. Die EU-Mindests\u00e4tze f\u00fcr die Energiesteuer auf Heiz- und Kraftstoffe wollen wir angesichts des tendenziell steigenden CO2-Preises sukzessive bis auf null abschmelzen. Damit soll der CO2-Preis die Strom- und Energiesteuer perspektivisch vollst\u00e4ndig ersetzen. Ebenso soll die Kfz-Steuer in diesem Zusammenhang mittelfristig abgeschafft werden. Auf diese Weise st\u00e4rken wir die Rolle des CO2-Preises und schaffen mehr Anreize f\u00fcr den Umstieg auf erneuerbare Energien oder klimafreundliche Kraft- und Heizstoffe.\nAu\u00dferdem wollen wir die Netzentgelte umfassend reformieren. Die Netzentgelte sind einer der gro\u00dfen Treiber der Stromkosten. Um die Netzkosten zu senken, wollen wir die Netze durch Digitalisierung und die Nachfrage durch dynamische Netzentgelte flexibilisieren. Dadurch werden Netzengp\u00e4sse im Preis abgebildet, sodass sich die Nachfrage dorthin verlagert, wo Kapazit\u00e4ten vorhanden sind, und damit der Bedarf beim Netzausbau geringer wird. Wir wollen die Kosten f\u00fcr den Netzausbau erheblich reduzieren, in dem die neuen Leitungen in der Regel \u00fcberirdisch gebaut werden. Regulatorische H\u00fcrden f\u00fcr einen schnellen Netzausbau wollen wir abbauen und daf\u00fcr sorgen, dass nur die Netze gebaut werden, die tats\u00e4chlich gebraucht werden. Auch das spart Kosten und senkt insgesamt Preise. Gleichzeitig fordern wir eine bessere Synchronisierung des Netzausbaus mit dem Ausbau von Erneuerbaren Energien, Kraftwerke, Speichern und der Wasserstoffwirtschaft, um die Effizienz des Gesamtsystems zu steigern. Wir wollen den Netzanschlusszwang abschaffen, sodass neue Anlagen nur ans Netz angeschlossen werden, wenn dies systemdienlich und rentabel ist.\nRegulierungen und Vorgaben, die Effizienz und Modernisierung hemmen, m\u00fcssen vollst\u00e4ndig abgebaut werden. Die notwendigen Anreize f\u00fcr den Bau neuer Gaskraftwerke wollen wir durch einen Kapazit\u00e4tsmarkt schaffen, den wir m\u00f6glichst einfach, schlank und unb\u00fcrokratisch gestalten. Au\u00dferdem bedarf es insbesondere einer Diversifizierung der Gasversorgung, damit keine einseitige Abh\u00e4ngigkeit von Gasimporten entsteht. Daf\u00fcr sollte die heimische Erdgasf\u00f6rderung ausgebaut werden, wozu sich aktuell das Gasfeld in Borkum und Fracking-Verfahren anbieten. Statt Gas teuer zu importieren, sorgt das f\u00fcr heimische Wertsch\u00f6pfung. Wir Freie Demokraten wollen die erneuerbaren Energien vollst\u00e4ndig in den Markt \u00fcberf\u00fchren. Da auf diese bereits heute mehr als 60 Prozent der Stromproduktion entfallen, sind die EEG-Subventionen f\u00fcr neue Anlagen nicht mehr zu rechtfertigen. Eine Verg\u00fctung am Markt w\u00fcrde auch gew\u00e4hrleisten, dass Photovoltaik- und Windkraftanlagen nur gebaut werden, wenn ausreichend Netze und Speicher vorhanden sind, um die Nutzung des produzierten Stroms sicherzustellen. Wir lehnen gesetzlich vorgegebene Ausbaupfade f\u00fcr einzelne Technologien genauso ab, wie staatlich garantierter Abnahmepreise.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3326, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "85a97804-fda5-4c4e-909a-125538fbc43e": {"__data__": {"id_": "85a97804-fda5-4c4e-909a-125538fbc43e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/", "header": "c. Bezahlbare Energie f\u00fcr B\u00fcrger und Betriebe"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5eb4ce03-a6c3-450a-960d-a3be9b49b04f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/"}, "hash": "a3c46a7b12381075a87db9f35ef0b9d3cde2c6737eca3768d23413f231e7b8f6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## c. Bezahlbare Energie f\u00fcr B\u00fcrger und Betriebe\nWir Freie Demokraten wollen die Nutzung klimafreundlicher Zukunftstechnologien wie Kernfusion und sicherer Kernkraftwerke ohne Subventionen erm\u00f6glichen. Das deutsche Atomrecht wollen wir von ideologischem Ballast befreien. Unser Ziel ist, dass Kernkraftwerke der neuen Generation, etwa Dual-Fluid-Reaktoren, Thorium-Fl\u00fcssigsalzreaktoren oder Small Modular Reactors in Deutschland rechtssicher gebaut werden k\u00f6nnen. F\u00fcr die Kernfusion wollen wir einen innovationsfreundlichen Rechtsrahmen au\u00dferhalb des Atomrechts schaffen. Wir wollen die Wiederinbetriebnahme der vorhandenen Kernkraftwerke rechtlich erm\u00f6glichen und die Entscheidung dar\u00fcber den Betreibern \u00fcberlassen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3327, "end_char_idx": 3994, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c6b30e47-d285-4403-9596-4992635dba84": {"__data__": {"id_": "c6b30e47-d285-4403-9596-4992635dba84", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/", "header": "d. Ein modernes Arbeitsrecht f\u00fcr eine moderne Arbeitswelt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "85a97804-fda5-4c4e-909a-125538fbc43e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/"}, "hash": "7071083af627e4fe0c9dd78c4d54c224326226b4ce479ff0fdb023ba5169bd00", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## d. Ein modernes Arbeitsrecht f\u00fcr eine moderne Arbeitswelt\nEine moderne Arbeitswelt bietet Chancen f\u00fcr Arbeitnehmer, Selbstst\u00e4ndige und Arbeitgeber. Wir Freie Demokraten wollen daher das Arbeitsrecht auf die H\u00f6he der Zeit bringen und flexible, praxistaugliche Regelungen schaffen. Leistungsbereitschaft und Eigenverantwortung wollen wir wieder ins Zentrum r\u00fccken \u2013 um das Arbeitsvolumen und private Initiative zu st\u00e4rken.\nWir Freie Demokraten wollen das deutsche Arbeitszeitgesetz reformieren, indem wir mit einer w\u00f6chentlichen statt einer t\u00e4glichen H\u00f6chstarbeitszeit neue und flexible Arbeitszeitmodelle erm\u00f6glichen. Ebenso m\u00fcssen die Vorgaben zur Arbeitszeit flexibilisiert und \u00d6ffnungsklauseln zu Ruhezeitregelungen genutzt werden. Die Politik darf nicht weiter in die Vertragsfreiheit eingreifen, weshalb wir gesetzliche Regelungen f\u00fcr eine Vier-Tage-Woche mit vollem Lohnausgleich ablehnen. L\u00f6hne und Geh\u00e4lter werden in der sozialen Marktwirtschaft zwischen Arbeitnehmern und Arbeitgebern ausgehandelt. Wir respektieren die Tarifautonomie und lehnen politische Eingriffe in die Arbeit der unabh\u00e4ngigen Mindestlohnkommission ab. \nDas Arbeitsrecht wollen wir entschlacken und Dokumentationspflichten beim Mindestlohn vereinfachen. Die elektronische Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung wollen wir praxistauglicher machen, indem diese von der Krankenkasse an den Arbeitgeber weitergeleitet wird. Die w\u00e4hrend der Corona-Pandemie eingef\u00fchrten Sonderregelungen zur telefonischen Krankschreibung wollen wir abschaffen. Digitale Arbeitsvertr\u00e4ge m\u00fcssen in allen Branchen m\u00f6glich sein. Die Verfahren zur Entsendung von Arbeitnehmern innerhalb der EU wollen wir deutlich einfacher und digitaler machen (z.B. A1-Bescheinigung).\nOb Freie Berufe, Handwerk, Kultur- und Kreativwirtschaft oder Dienstleistungsbranche: Wir Freie Demokraten fordern Fairness f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige. Ungleichbehandlungen wollen wir deshalb abbauen und zum Beispiel die Beitr\u00e4ge f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige zur gesetzlichen Krankenversicherung an den tats\u00e4chlichen Einnahmen orientieren. Zudem fordern wir eine Reform des Statusfeststellungsverfahrens. Klare gesetzliche Positivkriterien m\u00fcssen Rechtssicherheit gew\u00e4hrleisten. Um bei Auftraggebern Risiken zu minimieren, wollen wir f\u00fcr den Fall einer abh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigung, wenn weder vors\u00e4tzlich noch grob fahrl\u00e4ssig von einer selbstst\u00e4ndigen T\u00e4tigkeit ausgegangen wurde, dass Beitragszahlungen nicht r\u00fcckwirkend erhoben werden d\u00fcrfen. Wir Freie Demokraten wollen maximale Wahlfreiheit f\u00fcr Selbstst\u00e4ndige bei der Altersvorsorge. Auch die Form der Vorsorge soll frei w\u00e4hlbar sein. Der Zugang zur gesamten gef\u00f6rderten privaten Altersvorsorge muss dabei k\u00fcnftig f\u00fcr alle Erwerbst\u00e4tigen offen sein.\nWir fordern zudem eine Modernisierung des Streikrechts. Nat\u00fcrlich ist das Streikrecht ein wichtiges Grundrecht. In kritischen Bereichen wie Transport, Gesundheits- und Sozialversorgung, Kindertagesst\u00e4tten, Energie, Brand- und Zivilschutz sowie Abfallentsorgung braucht es jedoch eine verpflichtende Schlichtungsvereinbarung zu Beginn von Tarifverhandlungen sowie Mindestank\u00fcndigungsfristen sowie die Sicherstellung eines Notbetriebs. Denn hier droht sonst ein \u00fcberproportional gro\u00dfer gesellschaftlicher Schaden, der mit einer Verzerrung der Verhandlungsmacht der Tarifparteien verbunden ist.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3293, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3676ad85-7da3-4f34-a7d8-8365da9b1475": {"__data__": {"id_": "3676ad85-7da3-4f34-a7d8-8365da9b1475", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/", "header": "e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c6b30e47-d285-4403-9596-4992635dba84", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/"}, "hash": "193a192c3fd68633905723dcc056e4ca40a879560c96e53f49db76b5f941b715", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen\nDer Sozialstaat ist in Deutschland teuer, aber nicht zwingend sozial. Wir brauchen deutlich mehr Anreize f\u00fcr Arbeit. Und: Mehr Respekt f\u00fcr diejenigen, die mit ihrer Leistung Solidarit\u00e4t \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich machen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 282, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bc154671-9605-4291-9ad1-06d468b404dd": {"__data__": {"id_": "bc154671-9605-4291-9ad1-06d468b404dd", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen/", "header": "Arbeit muss sich st\u00e4rker lohnen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3676ad85-7da3-4f34-a7d8-8365da9b1475", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/"}, "hash": "33f815440f718da8c897e8814db5ca4abf5270e2747ee8475b67f82315e51107", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen\n### Arbeit muss sich st\u00e4rker lohnen\nMillionen Menschen in Deutschland gehen jeden Tag ihrer Arbeit nach und tragen ihren Teil zum Erfolg unseres Landes bei. Zur Wirklichkeit geh\u00f6rt aber auch: F\u00fcr einige scheint es lohnender, von Sozialleistungen zu leben, als einer geregelten Arbeit nachzugehen. Das wollen wir \u00e4ndern. Denn Arbeit muss sich immer mehr lohnen als Sozialleistungen! Daf\u00fcr wollen wir Freie Demokraten das B\u00fcrgergeld grundlegend reformieren. Wir wollen eine Reform der Grundsicherung, weg von einem alimentierenden B\u00fcrgergeld hin zu mehr Aktivierung, wobei Arbeit den Unterschied macht. Unser oberstes Ziel lautet: Arbeit statt B\u00fcrgergeld. Dies ist nicht nur als Perspektive f\u00fcr die Menschen in einer Notlage wichtig, sondern es ist auch eine Frage der Fairness gegen\u00fcber dem arbeitenden Steuerzahler. Hierzu wollen wir erwerbsf\u00e4hige Arbeitslose zu einer aktiven Bringschuld und Eigeninitiative inklusive Beweislast verpflichten. Sie m\u00fcssen sich darum bem\u00fchen, die eigene Hilfsbed\u00fcrftigkeit durch Arbeit und Qualifizierung zu \u00fcberwinden. Das Jobcenter unterst\u00fctzt dabei so stark wie m\u00f6glich und pr\u00fcft, ob ausreichende Aktivit\u00e4ten unternommen werden und werden k\u00f6nnen. Bei fehlender Initiative sollen die Sozialleistungen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck reduziert werden. Dazu wollen wir die Sanktionen wirksamer gestalten. Damit sich Arbeitslosigkeit nicht verfestigt, wollen wir eine Intensivphase zu Beginn des Leistungsbezugs einf\u00fchren, sodass in den ersten 12 Monaten die Kontaktdichte zum Jobcenter besonders hoch ist. Wir wollen die Zumutbarkeitsregeln dahingehend anpassen, dass auch l\u00e4ngere Pendelstrecken und Umz\u00fcge f\u00fcr Personen ohne Kinder und ohne pflegebed\u00fcrftige Angeh\u00f6rige zumutbar sind. Zus\u00e4tzlich wollen wir Arbeitsgelegenheiten f\u00fcr Totalverweigerer einf\u00fchren. Zuletzt ist das B\u00fcrgergeld \u00fcberproportional zur Inflation angestiegen. Der Regelsatz liegt im Jahr 2025 weiter \u00fcber dem Bedarf. Deshalb wollen wir mit der Abschaffung der sogenannten Besitzstandsregelung die Voraussetzung daf\u00fcr schaffen, den Regelsatz abzusenken. Das st\u00e4rkt die Arbeitsanreize.\nWir wollen die Hinzuverdienstregeln in der Grundsicherung und im Wohngeld so verbessern, dass sich Arbeit und Leistung sp\u00fcrbar immer mehr lohnen. Wir wollen die Hinzuverdienstregeln so reformieren, dass nicht die Kombination aus B\u00fcrgergeld und Minijob besonders lohnend ist, sondern sich St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck aus einer Sozialleistung herauszuarbeiten. Es kann nicht sein, dass arbeitende Personen erst Steuern zahlen, um anschlie\u00dfend Sozialleistungen bei einer steuerfinanzierten Beh\u00f6rde beantragen zu m\u00fcssen. Dies wollen wir \u00e4ndern, indem wir das Steuer- und Sozialsystem leistungsgerecht im Sinne einer negativen Einkommensteuer aufeinander abstimmen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2718, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "aab60f1a-710d-43eb-9db8-a39e24a48066": {"__data__": {"id_": "aab60f1a-710d-43eb-9db8-a39e24a48066", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen/", "header": "Arbeit muss sich st\u00e4rker lohnen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bc154671-9605-4291-9ad1-06d468b404dd", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen/"}, "hash": "0954f66980e4281d7194834b211ee6faffcfe21722478aceb9875396bf8a7fa6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen\n### Arbeit muss sich st\u00e4rker lohnen\nWir Freie Demokraten wollen das b\u00fcrokratische Wirr-Warr der verschiedenen Sozialleistungen reduzieren, indem wir die steuerfinanzierten Sozialleistungen \u2013 wie das B\u00fcrgergeld und das Wohngeld \u2013 in einer Leistung und an einer staatlichen Stelle zusammenfassen. So schaffen wir klare Anreize zum Status-quo, bei dem sich mehr zu arbeiten h\u00e4ufig nicht lohnt, weil die verschiedenen Sozialleistungen schlecht aufeinander abgestimmt sind. Die \u00dcbernahme von angemessen Mietkosten und Heizkosten ist aufgrund der Berechnung \u00e4u\u00dferst aufwendig und f\u00fchrt in der Einzelfallbetrachtung zu gewaltigem Verwaltungsaufwand. Deshalb soll diese neue geb\u00fcndelte Leistung eine regionale Pauschale f\u00fcr Unterkunftskosten beinhalten. Mit einem Sozialstaat aus einem Guss im Sinne einer negativen Einkommensteuer reduzieren wir kostenintensive Beh\u00f6rdenb\u00fcrokratie, die un\u00fcbersichtliche Komplexit\u00e4t des Sozialstaates und vermeiden Fehlanreize, die Leistungsberechtigte demotivieren und l\u00e4hmen.\nWir Freie Demokraten wollen gegen den Missbrauch des Sozialstaates effektiv und konsequent vorgehen. Jobcenter m\u00fcssen besser pr\u00fcfen k\u00f6nnen, ob die Transferempf\u00e4nger Autos besitzen, auf wie viele Konten sie Zugriff haben und ob sie Verm\u00f6gen im Ausland besitzen. Zudem wollen wir konsequenter und h\u00e4rter gegen Schwarzarbeit bei gleichzeitigem Sozialleistungsbezug vorgehen.\nWir Freie Demokraten wollen die Arbeitslosenversicherung (Arbeitslosengeld 1) flexibler gestalten, sodass geringere Beitr\u00e4ge und mehr Netto vom Brutto m\u00f6glich sind. In Zeiten eines zunehmenden Arbeits- und Fachkr\u00e4ftemangels ist das Risiko langfristiger Arbeitslosigkeit ein abnehmendes. Wir trauen den Menschen mehr Eigenverantwortung zu. Deshalb wollen wir die M\u00f6glichkeit schaffen, sich f\u00fcr geringere Beitragszahlungen und in der Folge einen geringeren Anspruch auf Arbeitslosengeld zu entscheiden. Der dadurch verringerte Arbeitgeberbeitrag wird netto ausgezahlt. Eine solche Option darf nicht dazu f\u00fchren, dass der oder die Versicherte dann in staatlichen Transferbezug abrutschen w\u00fcrde.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2719, "end_char_idx": 4749, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2d856624-d733-4e2d-b2f7-be33de681ee7": {"__data__": {"id_": "2d856624-d733-4e2d-b2f7-be33de681ee7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen/", "header": "F\u00fcr flexible, finanzierbare und steigende Renten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "aab60f1a-710d-43eb-9db8-a39e24a48066", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen/"}, "hash": "33fcc877587a157e97d9696d3619d5685c21b55ccf2e753eaf2c77c55e144240", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen\n### F\u00fcr flexible, finanzierbare und steigende Renten\nWir Freie Demokraten stehen f\u00fcr einen wirklich flexiblen Renteneintritt. Die Menschen sollen nach schwedischem Vorbild k\u00fcnftig selbst entscheiden, wann der Ruhestand beginnt, sofern dann keine Sozialleistungen beantragt werden m\u00fcssen. Je sp\u00e4ter jemand in Rente geht, desto h\u00f6her die Rente - wer fr\u00fcher geht, bekommt eine niedrigere Rente. Teilrenten sind unkompliziert m\u00f6glich. Wer aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden nicht mehr arbeiten kann, braucht weiter eine starke Unterst\u00fctzung. Daneben wollen wir die Gesetzliche Aktienrente. Wir wollen, dass ebenfalls wie in Schweden ein kleiner Teil der Rentenbeitr\u00e4ge in einem unabh\u00e4ngig verwalteten Fonds angelegt wird, sodass wir besser gegen das Risiko einer alternden Bev\u00f6lkerung gesch\u00fctzt sind, die Rentenbeitr\u00e4ge finanzierbar bleiben und die Menschen st\u00e4rker von den Chancen einer kapitalgedeckten Altersvorsorge profitieren. Eine echte individuelle Aktienrente sorgt sogar wieder f\u00fcr ein steigendes Rentenniveau. Schlie\u00dflich fordern wir Freie Demokraten die Einf\u00fchrung eines Altersvorsorgedepots f\u00fcr die private Altersvorsorge. Dieses Depot soll steuerlich gef\u00f6rdert sein und den langfristigen Verm\u00f6gensaufbau f\u00fcr die Altersvorsorge erm\u00f6glichen, auch f\u00fcr alle, die selbstst\u00e4ndig sind. Die Kapitalanlage in Fonds und Wertpapiere und Umschichtungen innerhalb des Altersvorsorgedepots sind steuerfrei, solange die Ertr\u00e4ge reinvestiert werden. Auch in der betrieblichen Altersvorsorge m\u00fcssen h\u00f6here Aktienanteile erm\u00f6glicht werden. Wir wollen die reine Beitragszusage allen Betrieben erm\u00f6glichen, vor allem Kleinstbetrieben, die bisher vor Haftungsrisiken zur\u00fcckschrecken. Wir werden die offene Frage zur Garantieerfordernis und Haftung in der betrieblichen Altersvorsorge (bAV) klarstellen. Auch eine Doppelbesteuerung von Renten wollen wir vermeiden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1846, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "83976103-d7dd-496c-9efb-159405cfe096": {"__data__": {"id_": "83976103-d7dd-496c-9efb-159405cfe096", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen/", "header": "Tragf\u00e4hige soziale Sicherungssysteme"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2d856624-d733-4e2d-b2f7-be33de681ee7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen/"}, "hash": "89ffa238154cdde144ab26c20f2ebbcf07e30509b6271b26cbae1e0f84a3a117", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen\n## e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen\n### Tragf\u00e4hige soziale Sicherungssysteme\nDurch den demografischen Wandel kommen die sozialen Sicherungssysteme unter Druck. Immer weiter steigende Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen jedoch keine L\u00f6sung sein. Hohe Sozialabgaben belasten Arbeitgeber und Arbeitnehmer gleicherma\u00dfen. Sie verhindern, dass Unternehmen neue Jobs schaffen und machen die Arbeitsaufnahme unattraktiv. Sie engen zudem die M\u00f6glichkeiten der jungen Generation ein, zus\u00e4tzliche Vorsorge zu betreiben. Dadurch werden immer weiter steigende Sozialabgaben zu einer gro\u00dfen Belastung f\u00fcr B\u00fcrger und Betriebe. Wir Freie Demokraten wollen ausschlie\u00dfen, dass die Sozialabgaben \u00fcber das Niveau von 40 Prozent immer weiter steigen. Daf\u00fcr m\u00fcssen k\u00fcnftige Bundesregierungen zu konkreten Ma\u00dfnahmen verpflichtet werden. Um die sozialen Sicherungssysteme zukunftsfest zu machen, braucht es deutlich mehr kapitalgedeckte Elemente in der Gesetzlichen Rentenversicherung und der sozialen Pflegeversicherung. Damit sorgen wir f\u00fcr tragf\u00e4hige soziale Sicherungssysteme bei fairer Lastenverteilung zwischen den Generationen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1054, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5dbe59c9-d005-470c-a388-641d845128c5": {"__data__": {"id_": "5dbe59c9-d005-470c-a388-641d845128c5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "83976103-d7dd-496c-9efb-159405cfe096", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/III. Wohlstand und Aufstiegschancen f\u00fcr die Zukunft schaffen/e. F\u00fcr soziale Sicherungssysteme, die Lust auf Leistung machen/"}, "hash": "b3e28934ee6444409c5f95040bf3541c942ed7ad6f869e43ca2849adac5cfad7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\nSelbstbestimmung ist die unmittelbarste Form der Freiheit. Wir wollen eine Gesellschaft freier B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die Menschen in unserem Land m\u00fcssen \u00fcber ihre privaten Angelegenheiten so frei und selbstbestimmt entscheiden k\u00f6nnen wie m\u00f6glich. Die Grundrechte unserer Verfassung sch\u00fctzen diese Freiheitsr\u00e4ume des Einzelnen. Wir wollen die Grundrechte st\u00e4rken. Wir verteidigen den Einzelnen gegen Diskriminierung und er\u00f6ffnen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern neue R\u00e4ume der Selbstbestimmung. Wir st\u00e4rken die Rechte von Frauen und sorgen f\u00fcr eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf. Eine freiheitliche Gesellschaft und eine funktionierende Demokratie geh\u00f6ren zusammen. Wir verteidigen die Institutionen der liberalen Demokratie gegen Angriffe von Extremisten und gegen die Unterwanderung durch autorit\u00e4re Regime. Wir bek\u00e4mpfen politischen und religi\u00f6sen Extremismus.\nUnser liberales Freiheitsversprechen gilt nicht nur f\u00fcr die Starken. Es umfasst die Absicherung gegen elementare Lebensrisiken. Es schlie\u00dft Solidarit\u00e4t f\u00fcr die gro\u00dfen Gesundheitsrisiken ein, die der Einzelne nicht tragen kann \u2013 f\u00fcr Kranke, Pflegebed\u00fcrftige und diejenigen, die sie versorgen. F\u00f6rderung und Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr den Sport tragen ebenfalls dazu bei, dass die Gesellschaft zusammenh\u00e4lt und die Menschen gesund bleiben.\nUnser Land ist dringend auf Einwanderung in den Arbeitsmarkt angewiesen. Gleichzeitig sind vor allem die Kommunen durch den anhaltend hohen Zuzug in das deutsche Asylsystem derart \u00fcberlastet, dass Integration nur schwer stattfinden kann. Es braucht z\u00fcgige Verfahren und klare Entscheidungen im Bereich der Migration. Wir wollen eine neue Migrationspolitik, die mehr steuert und ordnet. Wer bei uns arbeitet und nach unseren Werten lebt, soll es leichter haben. Wer ohne Bleiberecht in unsere sozialen Sicherungssysteme einwandern m\u00f6chte oder unsere Sicherheit gef\u00e4hrdet, wird es schwerer haben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1939, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "01abaa49-a11b-47ce-9779-d90b69651fe9": {"__data__": {"id_": "01abaa49-a11b-47ce-9779-d90b69651fe9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/", "header": "a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5dbe59c9-d005-470c-a388-641d845128c5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "02b4e4d972aecbdad0ca73c9c92fafc1914fe5c04e6f81aebcf7889a85aef766", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren\nDer Staat muss die Rechtsg\u00fcter der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzen. Technisch und personell gut ausgestattete Beh\u00f6rden m\u00fcssen z\u00fcgig und effizient f\u00fcr Sicherheit sorgen und Straftaten verfolgen. Es gibt aber keine Sicherheit um jeden Preis. Bei der Ausgestaltung der Inneren Sicherheit sind wir dem Rechtstaat und den B\u00fcrgerrechten verpflichtet. Wir sch\u00fctzen die Freiheitsrechte des Einzelnen auch gegen\u00fcber dem Staat. Denn wer die Freiheit um der Sicherheit willen aufgibt, wird am Ende beides verlieren.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 546, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "417405c3-48d9-482a-9251-28749ccd9601": {"__data__": {"id_": "417405c3-48d9-482a-9251-28749ccd9601", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/", "header": "Ein Update f\u00fcr unseren Rechtstaat"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "01abaa49-a11b-47ce-9779-d90b69651fe9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/"}, "hash": "8807f0c348fbe34f06b1ee41075b1d5d60ee60ba529d0e76c914586c49edd51d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren\n### Ein Update f\u00fcr unseren Rechtstaat\nDie Strukturen bei der Inneren Sicherheit m\u00fcssen reformiert werden. Zu viele Beh\u00f6rden in Bund, L\u00e4ndern und Kommunen \u00fcberschneiden sich bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen die Aufgabenverteilung im Bereich Innere Sicherheit neu ordnen. Auf europ\u00e4ischer Ebene fordern wir, Europol zu einem echten Europ\u00e4ischen Kriminalamt auszubauen. Denn Terrorismus, organisierte Kriminalit\u00e4t und Cyberkriminalit\u00e4t macht nicht an den Landesgrenzen halt.\nDie Befugnisse der Sicherheitsbeh\u00f6rden sind un\u00fcbersichtlich und unverst\u00e4ndlich formuliert. Vor allem die deutschen Nachrichtendienste brauchen klarere Rechtsgrundlagen, um angesichts der inneren und \u00e4u\u00dferen Bedrohung fr\u00fchzeitig handeln zu k\u00f6nnen. Gleichzeitig braucht es eine verbesserte Kontrolle der Nachrichtendienste. Wir wollen die bislang zersplitterte Kontrolllandschaft neu ordnen und Kontrolll\u00fccken schlie\u00dfen. Die Zusammenarbeit unterschiedlicher Sicherheitsbeh\u00f6rden in gemeinsamen Zentren wie dem Gemeinsamen Terrorismusabwehrzentrum (GTAZ) muss auf eine gesetzliche Grundlage gestellt werden. Bei jeder neuen Befugnis f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen zun\u00e4chst die Auswirkungen auf die B\u00fcrgerrechte und die technische Realisierbarkeit gepr\u00fcft werden. Zu diesem Zweck braucht es eine dauerhaft fortgeschriebene \u00dcberwachungsgesamtrechnung. Eine dauerhaft eingesetzte unabh\u00e4ngige Freiheitskommission soll zudem das Verh\u00e4ltnis von Freiheit und Sicherheit im Licht bereits bestehender Befugnisse bewerten, wenn neue Befugnisse beschlossen werden sollen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1556, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bb78865f-2685-48dd-870a-687f3a16c878": {"__data__": {"id_": "bb78865f-2685-48dd-870a-687f3a16c878", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/", "header": "Clankriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "417405c3-48d9-482a-9251-28749ccd9601", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/"}, "hash": "0b4f72f09922961c9e4cb66f3a6f4edeb9857a0a1f99e502e89e8b3db8e7e5b9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren\n### Clankriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen\nWir Freie Demokraten wollen einen Rechtsstaat, der keine kriminellen Clans und andere Formen organisierter Kriminalit\u00e4t duldet. Verbrechen darf sich nicht lohnen. Geldw\u00e4sche muss unterbunden, Verm\u00f6gen aus Straftaten muss konsequent eingezogen werden. Kriminalit\u00e4t macht nicht an Grenzen halt. Die internationale Zusammenarbeit von Polizei und Justiz wollen wir ausbauen. Beim Vorgehen gegen Clankriminalit\u00e4t und weitere Formen organisierter Kriminalit\u00e4t wollen wir Kontrollen unterschiedlicher Beh\u00f6rden im Verbund st\u00e4rken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 553, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fb4e9d06-36db-43c9-a92a-ef808f69100a": {"__data__": {"id_": "fb4e9d06-36db-43c9-a92a-ef808f69100a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/", "header": "Starke Gerichte, digitale Werkzeuge"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bb78865f-2685-48dd-870a-687f3a16c878", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/"}, "hash": "3b4d1eb1823035a40fb2ef987a72243c0bcd1795fd375f9e176f3436c76539ab", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren\n### Starke Gerichte, digitale Werkzeuge\nZu einem modernen Rechtsstaat geh\u00f6ren gut ausgestattete Gerichte und Staatsanwaltschaften. Dazu geh\u00f6rt auch, dass die Chancen der K\u00fcnstlichen Intelligenz (KI) in der Justiz genutzt werden. Diese wollen wir konsequent ausloten, ohne dass KI richterliche Entscheidungen ersetzt. Dazu m\u00fcssen gerichtliche Entscheidungen als Trainingsdaten zur Verf\u00fcgung stehen. Wir stehen auch f\u00fcr eine umfassende Erprobung neuer Technologien. Wir setzen uns dar\u00fcber hinaus f\u00fcr eine weitere Digitalisierung von Gerichten und Verfahrensrecht ein, etwa durch Online-Gerichtsverfahren. Auf diese Weise k\u00f6nnen Zivilrechtstreitigkeiten schneller, b\u00fcrgern\u00e4her und kosteng\u00fcnstiger durchgef\u00fchrt werden.\nWir stehen f\u00fcr eine starke Strafjustiz, die schnelle Verurteilungen von Straft\u00e4tern gew\u00e4hrleistet und sich dabei auf das Wesentliche konzentriert. St\u00e4ndige Ausweitungen des Strafrechts sind mit seinem Charakter als Ultima Ratio des Rechtsstaats nicht vereinbar. Wir wollen das Strafgesetzbuch systematisch \u00fcberpr\u00fcfen und \u00fcberholte Straftatbest\u00e4nde anpassen oder streichen. Hierzu geh\u00f6ren etwa \u00a7 142 StGB (Unerlaubtes Entfernen vom Unfallort) und \u00a7 265a StGB (Erschleichen von Leistungen); die Bef\u00f6rderungserschleichung, \"Schwarzfahren\", soll als Ordnungswidrigkeit gelten. Die Gerichtsverhandlung in Strafprozessen soll k\u00fcnftig aufgezeichnet und die Aufzeichnung sodann automatisiert verschriftlicht werden. Das schafft Transparenz und Gerechtigkeit. Wir fordern eine \u00f6ffentlich einsehbare Datenbank f\u00fcr Gerichtsentscheidungen in anonymisierter Form. Eine generelle Ver\u00f6ffentlichung st\u00e4rkt daher auch den Standort Deutschland f\u00fcr Legal Tech-Anwendungen.\nWir wollen den Rechtsrahmen f\u00fcr Legal-Tech-Unternehmen pr\u00e4zisieren und fordern klare gesetzliche Regelungen, die Legal-Tech-Unternehmen und insbesondere Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lten sowie Notarinnen und Notaren Sicherheit geben und innovative L\u00f6sungen erm\u00f6glichen. Gleichzeitig sch\u00fctzen wir das Berufsgeheimnis von Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lten sowie Notarinnen und Notaren. Offenbarungspflichten und der Zugriff auf Informationen, die dem Berufsgeheimnis unterliegen, d\u00fcrfen nur auf der Grundlage strengster Vorgaben erm\u00f6glicht werden. Um dem Fachkr\u00e4ftemangel auf dem juristischen Arbeitsmarkt entgegenzuwirken und die Funktionsf\u00e4higkeit des Rechtsstaats zu sichern, wollen wir die Qualit\u00e4t und Attraktivit\u00e4t der juristischen Ausbildung mit zeitgem\u00e4\u00dfen Reformen st\u00e4rken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2431, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0a1b5383-e626-4978-b54a-50af477a47aa": {"__data__": {"id_": "0a1b5383-e626-4978-b54a-50af477a47aa", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/", "header": "Sicherheit und B\u00fcrgerrechte im Einklang"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fb4e9d06-36db-43c9-a92a-ef808f69100a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/"}, "hash": "8bd8b9a53cb06e74b77e32e597ec10e0df226a7f592f5fc9110ac23391173ee8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren\n### Sicherheit und B\u00fcrgerrechte im Einklang\nWir Freie Demokraten verteidigen die Privatsph\u00e4re im \u00f6ffentlichen Raum. Denn wir alle haben das Recht, uns ohne st\u00e4ndige Kontrolle im \u00f6ffentlichen Raum zu bewegen. Video\u00fcberwachung kann an einzelnen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten wie Bahnh\u00f6fen Sinn ergeben, ersetzt jedoch niemals die Pr\u00e4senz von Polizistinnen und Polizisten sowie funktionierende Pr\u00e4ventionskonzepte. Eine fl\u00e4chendeckende \u00dcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum darf es daher nicht geben. Den Einsatz von automatisierter Gesichtserkennung im \u00f6ffentlichen Raum lehnen wir ab. Der Schutz der Privatsph\u00e4re muss auch in der digitalen Welt gelten. Dazu geh\u00f6rt ein Recht auf Verschl\u00fcsselung, damit private Kommunikation privat bleibt. Wir lehnen Netzsperren, Chatkontrollen, Uploadfilter, die Vorratsdatenspeicherung und andere Formen der anlasslosen Datenerfassung ab. Mit unserem Quick-Freeze-Modell k\u00f6nnen stattdessen im Verdachtsfall bestimmte Daten auf richterliche Anordnung gesichert werden. Das deutsche Waffenrecht muss mit Augenma\u00df gestaltet sein. Sportsch\u00fctzen und J\u00e4ger d\u00fcrfen nicht unn\u00f6tig belastet werden. Stattdessen sollte der Fokus auf Gef\u00e4hrdern und Extremisten durch eine verbesserte Kommunikation der Beh\u00f6rden und der Bek\u00e4mpfung des illegalen Waffenhandels liegen.\nWir fordern den Aufbau einer zukunftsf\u00e4higen Dateninfrastruktur und die Reform der zersplitterten Datenschutzaufsicht, um die Innovationskraft und Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Wirtschaft zu st\u00e4rken. Wir setzen uns daher f\u00fcr eine einheitliche Auslegung des Datenschutzrechts durch die Aufsichtsbeh\u00f6rden ein. Wir Freie Demokraten sprechen uns f\u00fcr den Erhalt der Netzneutralit\u00e4t aus. Durch die Gleichbehandlung s\u00e4mtlicher Datenpakete stellen wir sicher, dass das Internet diskriminierungsfrei bleibt und alle Unternehmen, insbesondere Startups sowie kleine und mittlere Unternehmen, einen fairen Marktzugang erhalten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1900, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d1af7731-416e-4f38-bb73-59961149f056": {"__data__": {"id_": "d1af7731-416e-4f38-bb73-59961149f056", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/", "header": "Cybersicherheit st\u00e4rken \u2013 hybride Angriffe abwehren"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0a1b5383-e626-4978-b54a-50af477a47aa", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/"}, "hash": "f32d15db715d2d64ae4dc5bb336424f76b4e4ee270cc6ceadfe39d81a3b5c801", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren\n### Cybersicherheit st\u00e4rken \u2013 hybride Angriffe abwehren\nWir Freie Demokraten wollen, dass unser Land die hybriden Angriffe autorit\u00e4rer Staaten, wie etwa Russland und China, endlich ernst nimmt. Sie wollen mit Angriffen wie Spionage, Sabotage, Desinformation und Cyberangriffen unsere Demokratie systematisch unterwandern. Die \u00d6ffentlichkeit muss \u00fcber die Hintergr\u00fcnde und Urheber dieser Angriffe proaktiv informiert werden. In der Privatwirtschaft und bei staatlichen Institutionen werden Cyber-Angriffe noch immer zu sp\u00e4t oder gar nicht erkannt. Deshalb wollen wir die Cybersicherheit st\u00e4rken, indem wir die staatlichen Zust\u00e4ndigkeiten neu ordnen und das Prinzip Security by Design vorgeben und Anbieter f\u00fcr Sch\u00e4den durch Sicherheitsl\u00fccken haften lassen. Der Staat selbst darf die Cybersicherheit nicht durch den Einsatz von Staatstrojanern gef\u00e4hrden. Es braucht ein geordnetes Schwachstellenmanagement, damit IT-Schwachstellen z\u00fcgig geschlossen werden. Wir wollen Kompetenzen und Knowhow zu Soft- und Hardware in Europa und Deutschland aufbauen. Daf\u00fcr treiben wir den Aufbau von Rechenzentren voran.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1101, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "94c24ae3-0386-49e6-80a9-0873c6029f2a": {"__data__": {"id_": "94c24ae3-0386-49e6-80a9-0873c6029f2a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/", "header": "Ein neuer Ansatz im Zivil- und Katastrophenschutz"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d1af7731-416e-4f38-bb73-59961149f056", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/"}, "hash": "e5b6de9ca8e4490116d5ebb0ddabf3452316b7265420fe3224a92b86c1869908", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren\n### Ein neuer Ansatz im Zivil- und Katastrophenschutz\nOb Extremwetter-Ereignisse, Pandemien oder die wachsende Gefahr durch Russlands Aggressionen: Zivil- und Katastrophenschutz muss als Teil der Gesamtverteidigung verstanden werden. Zu diesem Zweck muss das Bundesamt f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsschutz und Katastrophenhilfe als Zentralstelle die Koordination \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Das Ehrenamt im Zivil- und Katastrophenschutz muss gest\u00e4rkt und die technische Ausstattung verbessert werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 477, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9d48869b-f9d5-4dd5-a72e-af88d2088ea2": {"__data__": {"id_": "9d48869b-f9d5-4dd5-a72e-af88d2088ea2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/", "header": "Moderner Verbraucherschutz"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "94c24ae3-0386-49e6-80a9-0873c6029f2a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/"}, "hash": "936baad9e5b49ac847c3b95f2dc0d0575b0cd80fae90c4e918fcd488ad5ccf50", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren\n### Moderner Verbraucherschutz\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen wir durch einen modernen Verbraucherschutz st\u00e4rken und lehnen Bevormundung ab. Selbstbestimmung setzt aber eine freie und informierte Entscheidung voraus. Dies wollen wir erm\u00f6glichen, indem wir uns insbesondere zur besseren Vergleichbarkeit bei Langzeitvertr\u00e4gen f\u00fcr die Ausweisung monatlicher Durchschnittspreise aussprechen. Zudem wollen wir die Durchsetzung von Verbraucherrechten vereinfachen, zum Beispiel durch sogenannte Smart Contracts, die eine automatische Entsch\u00e4digung von Verbrauchern bei Versp\u00e4tungen vorsehen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 589, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6c1939c3-85cc-4cda-af24-c3dbfab35f5d": {"__data__": {"id_": "6c1939c3-85cc-4cda-af24-c3dbfab35f5d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/", "header": "b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9d48869b-f9d5-4dd5-a72e-af88d2088ea2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/a. Grundrechte und Rechtstaat bewahren/"}, "hash": "11f723468e1371c26ac541f2bb641c8cf12a160a7b6de6fd0b0beb433ac9e659", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie\nEine offene Gesellschaft mit freien B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und eine liberale Demokratie mit starken und funktionierenden Institutionen geh\u00f6ren zusammen. Wir setzen uns f\u00fcr eine demokratische Streitkultur ein, bei der auch in der digitalen Welt Meinungen nicht niedergebr\u00fcllt oder gar zensiert, sondern respektiert und geh\u00f6rt werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 382, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e1220003-a7bc-4f2b-a770-16c5b1f7889c": {"__data__": {"id_": "e1220003-a7bc-4f2b-a770-16c5b1f7889c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/", "header": "F\u00fcr eine tolerante und offene Gesellschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6c1939c3-85cc-4cda-af24-c3dbfab35f5d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/"}, "hash": "e459ef4bf8f1805537ae078f0e82178d40786213a9cce08a7bcbfc24f26468bd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie\n### F\u00fcr eine tolerante und offene Gesellschaft\nF\u00fcr uns Freie Demokraten ist die Gleichbehandlung aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fester Bestandteil einer Demokratie. Dabei stellen wir uns gegen jede Form von Diskriminierung. Wir bek\u00e4mpfen Diskriminierung gegen\u00fcber LSBTI, setzen den Nationalen Aktionsplan \u201eQueer leben\u201c um und statten die Bundesstiftung Magnus Hirschfeld finanziell besser aus. Die Polizei soll LSBTI-feindliche Hasskriminalit\u00e4t bundesweit einheitlich erfassen und verfolgen. Artikel 3 GG wollen wir um die sexuelle Identit\u00e4t erg\u00e4nzen.\nAuch Menschen mit Behinderung erfahren noch immer viele H\u00fcrden, die sie an der gleichberechtigten Teilhabe in unserer Gesellschaft hindern. Wir Freie Demokraten setzen uns f\u00fcr mehr Barrierefreiheit im \u00f6ffentlichen Leben ein. Wir setzen uns f\u00fcr eine st\u00e4rkere Sichtbarkeit von Menschen mit Behinderung ein. Zudem fordern wir ein inklusives Bildungssystem von der Kita bis zur Berufsausbildung, indem sonderp\u00e4dagogische Inhalte in die p\u00e4dagogische Grundausbildung integriert werden. Wegen der unterschiedlichen Auspr\u00e4gung von Behinderungen halten wir aber die F\u00f6rderschulen f\u00fcr unverzichtbar, um allen individuellen Notwendigkeiten der F\u00f6rderung gerecht zu werden. Der Nachweis einer dauerhaften Behinderung muss k\u00fcnftig nur noch einmalig erbracht werden. Durch praxisnahe F\u00f6rderung und Arbeitsvermittlung verbessern wir die Chancen auf dem ersten Arbeitsmarkt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1408, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "017cc711-bc51-4c4e-8838-77497ea51ea4": {"__data__": {"id_": "017cc711-bc51-4c4e-8838-77497ea51ea4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/", "header": "Religionspolitik in der liberalen B\u00fcrgergesellschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e1220003-a7bc-4f2b-a770-16c5b1f7889c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/"}, "hash": "6dacacefb376fdca801156fcf49eda06723d4d33c05b8c64a16e9d381aabe620", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie\n### Religionspolitik in der liberalen B\u00fcrgergesellschaft\nWir Freie Demokraten stehen f\u00fcr die im Grundgesetz verankerte Religionsfreiheit. Wir wollen ein friedliches und von gegenseitiger Akzeptanz gepr\u00e4gtes Verh\u00e4ltnis aller religi\u00f6sen und nicht-religi\u00f6sen Menschen in Deutschland erreichen. Das bisherige Staatskirchenrecht wollen wir zu einem Religionsverfassungsrecht weiterentwickeln \u2013 als gleiche rechtliche Basis f\u00fcr alle Religionsgemeinschaften, die das Gleichheitsgebot und die Glaubensvielfalt, die Grundrechte sowie die Selbstbestimmung ihrer Mitglieder anerkennen. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssen Bund und L\u00e4nder dem Verfassungsauftrag nachkommen, die Staatsleistungen abzul\u00f6sen. Wir wollen die Islamverb\u00e4nde einer kritischen Pr\u00fcfung unterziehen. Wir m\u00fcssen klarstellen, welche Verb\u00e4nde Partner des deutschen Staates sein k\u00f6nnen und welche nicht. Verb\u00e4nde, die Islamismus besch\u00f6nigen, verharmlosen oder Antisemitismus nicht verurteilen, k\u00f6nnen hierzulande keine Partner in der Religionspolitik sein. Es braucht auch eine Reform der Islamkonferenz (DIK), bei der unsere Wertepartner unter den Verb\u00e4nden deutlich mehr Raum erhalten. Die Ausbildung von Imamen und islamischen Religionslehrer an deutschen Universit\u00e4ten muss ausgebaut werden, um nicht mehr von der Entsendung von Imamen durch Verb\u00e4nde, die von Autokraten kontrolliert werden, abh\u00e4ngig zu sein. Islamischer Religionsunterricht muss frei von Einfl\u00fcssen islamistischer oder aus dem Ausland gesteuerter Organisationen angeboten werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1494, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9e107c4a-1e59-4ebc-a2a3-1d22e69637f3": {"__data__": {"id_": "9e107c4a-1e59-4ebc-a2a3-1d22e69637f3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/", "header": "Extremismus aus der Mitte der Gesellschaft heraus bek\u00e4mpfen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "017cc711-bc51-4c4e-8838-77497ea51ea4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/"}, "hash": "d9c085d544375214e2f6c5d5bad0ad5e031e0f878e3f3e0a3719a28af96b3071", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie\n### Extremismus aus der Mitte der Gesellschaft heraus bek\u00e4mpfen\nWir Freie Demokraten lehnen jede Form des politischen und religi\u00f6sen Extremismus strikt ab. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen sich besser um den Schutz besonders gef\u00e4hrdeter Gruppen und ihrer Einrichtungen k\u00fcmmern. Die wissenschaftliche Expertise in den Sicherheitsbeh\u00f6rden bei der Bek\u00e4mpfung verschiedener Extremismusformen muss ausgebaut werden. F\u00fcr Menschen mit erwiesenen verfassungsfeindlichen Einstellungen ist im \u00f6ffentlichen Dienst kein Platz.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 512, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d250cc11-6dfc-4e55-9530-36b321ee78d8": {"__data__": {"id_": "d250cc11-6dfc-4e55-9530-36b321ee78d8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/", "header": "Islamismus konsequent bek\u00e4mpfen und Pr\u00e4vention und Deradikalisierung st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9e107c4a-1e59-4ebc-a2a3-1d22e69637f3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/"}, "hash": "4fb65225154f6b7465a1f622bd9665ec42cfa810f36318605397d059d53ffa6d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie\n### Islamismus konsequent bek\u00e4mpfen und Pr\u00e4vention und Deradikalisierung st\u00e4rken\nWir Freie Demokraten wollen die Gefahr des Islamismus aktiv bek\u00e4mpfen. Die Radikalisierung von Muslimen in der deutschen Gesellschaft f\u00fchrt zu gesellschaftlicher Spaltung, Gewalt und Terrorismus. Insbesondere die Radikalisierung durch islamistische Influencer \u00fcber das Internet hat in den vergangenen Jahren stark zugenommen. Hier m\u00fcssen neben den Mitteln des Strafrechts auch alle ausl\u00e4nderrechtlichen Ma\u00dfnahmen ergriffen werden. Dar\u00fcber hinaus erwarten wir eine selbstkritische Debatte in muslimischen Communities, um einen besseren Schutz von Jugendlichen vor extremistischem Gedankengut zu gew\u00e4hrleisten. Alle bestehenden Pr\u00e4ventions- und Deradikalisierungsprogramme m\u00fcssen auf ihre Effektivit\u00e4t hin \u00fcberpr\u00fcft werden. Auch muss der Bereich des so genannten legalistischen Islamismus besser durchleuchtet werden als bislang.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 908, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5b1c585e-a7a8-4135-9248-5eb7ee0ee8d2": {"__data__": {"id_": "5b1c585e-a7a8-4135-9248-5eb7ee0ee8d2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/", "header": "Deutschland als sicheres Land f\u00fcr J\u00fcdinnen und Juden"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d250cc11-6dfc-4e55-9530-36b321ee78d8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/"}, "hash": "c54cc452334379f6f0ed0604679eb91d96f30888f1f70be7332cdb9e345734ea", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie\n### Deutschland als sicheres Land f\u00fcr J\u00fcdinnen und Juden\nWir Freie Demokraten wollen, dass sich J\u00fcdinnen und Juden in Deutschland sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. Um das vielf\u00e4ltige j\u00fcdische Leben in Deutschland zu erhalten, muss Antisemitismus angesichts wachsender Gewalt gegen J\u00fcdinnen und Juden noch konsequenter bek\u00e4mpft werden \u2013 unabh\u00e4ngig davon, ob es sich um rechts- oder linksextremen Antisemitismus, um islamischen Antisemitismus, um Judenhass durch Zugewanderte oder um einen Antisemitismus aus der Mitte der Gesellschaft handelt. Daf\u00fcr m\u00fcssen Beh\u00f6rden alle Formen von Antisemitismus fr\u00fchzeitig erkennen. Es ist inakzeptabel, dass J\u00fcdinnen und Juden antisemitische \u00dcbergriffe immer seltener anzeigen, weil Verfahren zu oft eingestellt werden. Wir treten daf\u00fcr ein, die Arbeitsdefinition von Antisemitismus nach der IHRA (International Holocaust Remembrance Alliance) umfassend in den staatlichen Beh\u00f6rden zu etablieren und diese insbesondere zur Grundlage von Fortbildungen von Beamtinnen und Beamten und bei der Vergabe staatlicher Gelder zu machen. Es d\u00fcrfen keine staatlichen Gelder f\u00fcr Organisation und Projekte ausgegeben werden, die das Existenzrecht Israels in Frage stellen.\nAuch die Nutzung \u00f6ffentlicher R\u00e4umlichkeiten muss untersagt werden, wenn Veranstaltungen den friedlichen Verlauf der \u00f6ffentlichen Diskussion gef\u00e4hrden. Die Verbote des extremistischen Netzwerks Samidoun oder des Islamischen Zentrums Hamburg waren \u00fcberf\u00e4llig. Wir wollen deshalb weitere Bet\u00e4tigungs- und Organisationsverbote pr\u00fcfen, wie beispielsweise gegen die rechtsextremen t\u00fcrkischen Grauen W\u00f6lfe, die antiisraelische Organisation Masar Badil oder die antisemitische BDS-Bewegung. Strafbarkeitsl\u00fccken wollen wir konsequent schlie\u00dfen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1719, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "692f1bde-2efc-40f7-bad8-9fe92d604eef": {"__data__": {"id_": "692f1bde-2efc-40f7-bad8-9fe92d604eef", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/", "header": "Schutz der Meinungsfreiheit"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5b1c585e-a7a8-4135-9248-5eb7ee0ee8d2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/"}, "hash": "56b9758d77ad7798483c16675bd593cb9f86a21ac40de04421e03495998365f4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie\n### Schutz der Meinungsfreiheit\nEine lebendige Demokratie braucht offene und aktive Debatten. Presse- und Meinungsfreiheit stehen von innen und au\u00dfen zunehmend unter Druck und m\u00fcssen gesch\u00fctzt werden. Die Meinungsfreiheit ist eine der tragenden S\u00e4ulen des demokratischen Gemeinwesens. Auch digitale Plattformen haben eine eigene Verantwortung, wenn es um den Schutz der Meinungsfreiheit geht. Die im Rahmen des Digital Services Act eingef\u00fchrten Sorgfaltspflichten f\u00fcr Plattformen d\u00fcrfen nicht dazu f\u00fchren, dass die Meinungsfreiheit beeintr\u00e4chtigt wird oder dass Private statt staatlicher Gerichte \u00fcber die Grenzen der Meinungsfreiheit entscheiden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 647, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a664bcdd-6503-485b-90f9-6c90b055c7f7": {"__data__": {"id_": "a664bcdd-6503-485b-90f9-6c90b055c7f7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/", "header": "Moderner und schlanker \u00d6RR"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "692f1bde-2efc-40f7-bad8-9fe92d604eef", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/"}, "hash": "079c4bd231049c3e8461d8adfa6d5ed4378068a8e59ded447eee8199f7cd06fd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie\n### Moderner und schlanker \u00d6RR\nIn der Bev\u00f6lkerung entsteht zunehmend der Eindruck, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk (\u00d6RR) mehr Meinungsvielfalt ben\u00f6tigt und die sachliche Berichterstattung mehr Raum einnehmen muss. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass dem idealerweise im Rahmen einer \u201eReform von Innen\u201c Rechnung getragen wird. Wir bekennen uns zum dualen Mediensystem \u2013 bestehend aus dem \u00d6RR und privaten Medien. Konkurrenz zu jedem Angebot privater Medien ist jedoch nicht Aufgabe des \u00d6RR. Deshalb wollen wir einen moderneren und schlankeren \u00d6RR, der sich auf seine Kernaufgaben konzentriert: Nachrichten, Bildung und Informationen. Durch eine Reduktion der Kan\u00e4le sowie den Abbau von Doppelstrukturen wollen wir den Rundfunkbeitrag deutlich senken. Junge Menschen in Ausbildung wollen wir vom Rundfunkbeitrag befreien.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 822, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0baf1633-d4cd-4850-b62a-5df8f438f7ae": {"__data__": {"id_": "0baf1633-d4cd-4850-b62a-5df8f438f7ae", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/", "header": "c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a664bcdd-6503-485b-90f9-6c90b055c7f7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/b. Offene Gesellschaft und liberale Demokratie/"}, "hash": "b0c6347ee592456931a2b1ac3868e60e91036bf5026c3ba68c31fa40f95d3658", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration\nWir wollen geordnete Migration nach klaren Regeln, die auch durchgesetzt werden. Wir wollen Einwanderung in den Arbeitsmarkt, nicht in die sozialen Sicherungssysteme. Und wir wollen unserer humanit\u00e4ren Verantwortung gerecht werden, sie aber auch an unseren realen M\u00f6glichkeiten ausrichten. Nur durch nachhaltige Integration l\u00e4sst sich zudem die gesellschaftliche Akzeptanz f\u00fcr Einwanderung erhalten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 448, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b741ab9c-d5f4-4f06-982a-a256039dfca8": {"__data__": {"id_": "b741ab9c-d5f4-4f06-982a-a256039dfca8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration/", "header": "Einwanderung in den Arbeitsmarkt statt in die sozialen Sicherungssysteme"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0baf1633-d4cd-4850-b62a-5df8f438f7ae", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/"}, "hash": "7c71728946944695f1f7c5cc1464c84cd341a7aed83529699592312d73abae15", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration\n### Einwanderung in den Arbeitsmarkt statt in die sozialen Sicherungssysteme\nUnser Land braucht mehr Einwanderung in den Arbeitsmarkt. Wir haben mit dem Einwanderungsgesetz die Regeln verbessert. Als n\u00e4chsten Schritt fordern wir ein Einwanderungsgesetzbuch aus einem Guss, in dem alle gesetzlichen Grundlagen f\u00fcr Einwanderung und Asyl geb\u00fcndelt werden. Zudem muss jetzt eine Neuorganisation der beh\u00f6rdlichen Strukturen und Verfahren im Bereich der Arbeitsmigration folgen. Wir wollen, dass Menschen, die in den deutschen Arbeitsmarkt einwandern wollen, nur noch mit einer staatlichen Stelle zu tun haben. Um einen solchen One-Stop-Shop f\u00fcr die Einwanderung in den Arbeitsmarkt zu schaffen, muss der gesamte Visaprozess auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden. Hochqualifizierten Fachkr\u00e4ften wollen wir die Einwanderung in den Arbeitsmarkt weiter erleichtern. Die Europ\u00e4ische Blue Card wollen wir f\u00fcr weitere nicht-akademische Fachkr\u00e4fte \u00f6ffnen und die unpraktikablen Verdienstuntergrenzen abschaffen. Das Instrument der Westbalkanregelung wollen wir ausweiten. Au\u00dferdem wollen wir den Absolventen der weltweit besten 200 Universit\u00e4ten ein einj\u00e4hriges Orientierungsvisum zur Arbeitsfindung nach niederl\u00e4ndischem Vorbild erm\u00f6glichen.\nSchutzsuchende mit Bleiberecht m\u00fcssen so schnell wie m\u00f6glich Zugang zum Arbeitsmarkt erhalten, damit sie so schnell auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen. Ein Job ist au\u00dferdem der beste Integrationskurs. Wir Freie Demokraten wollen f\u00fcr alle anerkannten Fl\u00fcchtlinge \u2013 dazu geh\u00f6ren auch die ukrainischen Gefl\u00fcchteten \u2013 einen neuen sozialrechtlichen Status statt des Bezugs von B\u00fcrgergeld schaffen. Er kombiniert eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Aufnahme von Arbeit und \u2013 soweit rechtlich zul\u00e4ssig \u2013 geringere Sozialleistungen. Die H\u00f6he der Sozialleistungen darf keinen Fehlanreiz darstellen. Deswegen wollen wir die H\u00f6he der Sozialleistungen, etwa beim Asylbewerberleistungsgesetz, kritisch \u00fcberpr\u00fcfen und perspektivisch europ\u00e4isch vereinheitlichen. Wir setzen zudem auf mehr Sach- statt Geldleistungen und fordern, dass die l\u00e4ngst beschlossene Bezahlkarte fl\u00e4chendeckend und ohne unn\u00f6tige Ausnahmen \u00fcberall zum Einsatz kommt. Wer rechtskr\u00e4ftig und vollziehbar ausreisepflichtig ist und eine zumutbare M\u00f6glichkeit hat, Deutschland zu verlassen, darf in der Regel keine staatliche Unterst\u00fctzung mehr erhalten. Jene, die die Identit\u00e4tsfeststellungsverfahren aktiv behindern, sollen ebenfalls Sozialleistungen gestrichen werden. F\u00fcr gut integrierte Schutzsuchende muss es die M\u00f6glichkeit eines Spurwechsels zur Einwanderung in den Arbeitsmarkt geben, wenn sie so qualifiziert sind, dass sie und ihre Familien von eigener Arbeit ohne Transferleistungen leben k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2676, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a206101f-c817-451b-94aa-197a303a519c": {"__data__": {"id_": "a206101f-c817-451b-94aa-197a303a519c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration/", "header": "Migration nach klaren Regeln"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b741ab9c-d5f4-4f06-982a-a256039dfca8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration/"}, "hash": "44fbff8cb6b1d23f9c46fc864d45700d61e0ebb55cc25ba9c0235b4c4b909ed0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration\n### Migration nach klaren Regeln\nWer die Voraussetzungen f\u00fcr einen Aufenthalt in Deutschland nicht erf\u00fcllt, sollte gar nicht erst dauerhaft nach Deutschland einreisen k\u00f6nnen. Wer ohne Bleiberecht hier ist, der muss unverz\u00fcglich in seine Heimat zur\u00fcckkehren. R\u00fcckf\u00fchrungen scheitern jedoch zu oft am Vollzug durch die Bundesl\u00e4nder. Deswegen wollen wir die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Abschiebungen auf der Bundesebene zentralisieren. Asylverfahren und Asylgerichtsverfahren m\u00fcssen weiter beschleunigt werden. Asylverfahren sollen zudem auch in Drittstaaten stattfinden, wenn Schutzsuchende dort sicher und rechtstaatliche Verfahren gew\u00e4hrleistet sind. Wir fordern zudem geordnetes Verfahren zur Feststellung von mehr Sicheren Herkunftsstaaten. Den Familiennachzug zu subsidi\u00e4r Schutzberechtigten wollen wir aussetzen und Aufnahmeprogramme pausieren. Als Freie Demokraten unterst\u00fctzen wir die modellhafte Erprobung von Zur\u00fcckweisungen an den deutschen Au\u00dfengrenzen, um alle rechtlichen M\u00f6glichkeiten zur Begrenzung der irregul\u00e4ren Migration auszusch\u00f6pfen.\nWir wollen gemeinsam mit unseren europ\u00e4ischen Partnern f\u00fcr mehr Ordnung und Kontrolle in der Migrationspolitik sorgen. Die Rolle von FRONTEX beim Schutz der Au\u00dfengrenzen sowie bei der Bek\u00e4mpfung irregul\u00e4rer Migration und Schleuserkriminalit\u00e4t muss gest\u00e4rkt werden. Die EU muss au\u00dferdem durch Migrationsabkommen erreichen, dass Herkunftsl\u00e4nder ihre R\u00fccknahmebereitschaft erh\u00f6hen und irregul\u00e4re Migration eind\u00e4mmen. Gleichzeitig wollen wir, dass Deutschland weiter erfolgreich bilaterale Migrationspartnerschaften erarbeitet.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1567, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bbbe4a74-8697-46b7-97aa-a0ed3e888feb": {"__data__": {"id_": "bbbe4a74-8697-46b7-97aa-a0ed3e888feb", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration/", "header": "Integration erm\u00f6glichen und gestalten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a206101f-c817-451b-94aa-197a303a519c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration/"}, "hash": "e33163f132d7d90152eaf6faf3b25ed48c2e7d5e439c2e37804fc1b18d34470d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration\n### Integration erm\u00f6glichen und gestalten\nDie Aufnahme- und Integrationsf\u00e4higkeit unserer Gesellschaft ist begrenzt. Anhaltend hohe Fl\u00fcchtlingszahlen \u00fcberlasten die Infrastruktur in den Kommunen. Um die Rahmenbedingungen f\u00fcr Integration zu verbessern, wollen wir unter anderem das Instrument der Wohnsitzauflage st\u00e4rker nutzen. Die bestehenden Integrationskurse m\u00fcssen auf ihre Wirksamkeit hin \u00fcberpr\u00fcft werden. Insbesondere m\u00fcssen wir Sprach- und Integrationskurse voneinander trennen, denn der derzeitige Ansatz hat sich als ineffektiv und kostspielig erwiesen. Sprachkurse sollen modular und leistungsdifferenziert ablaufen. Ihr prim\u00e4res Ziel soll der Spracherwerb zur Integration in den Arbeitsmarkt sein. Beide Kurse m\u00fcssen berufsbegleitend durchf\u00fchrbar sein.\nWir Freie Demokraten wollen, dass die Verleihung der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit am Ende einer gelungenen Integration steht. Wir haben durchgesetzt, dass Menschen nur dann eingeb\u00fcrgert werden k\u00f6nnen, wenn sie ihren eigenen Lebensunterhalt verdienen. Damit senden wir das Signal, dass sich Flei\u00df und eigene Arbeitsleistung auszahlen. Antisemitische, rassistische, fremdenfeindliche Handlungen oder Motive stellen einen strengen Ausschlussgrund dar. Auch wer vorbestraft ist oder die Werte unseres Grundgesetzes nicht teilt, darf nicht eingeb\u00fcrgert werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1321, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "143c98e7-a223-4cbd-b1c5-734265dbbd95": {"__data__": {"id_": "143c98e7-a223-4cbd-b1c5-734265dbbd95", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/", "header": "d. Liberale Politik f\u00fcr selbstbestimmte Frauen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bbbe4a74-8697-46b7-97aa-a0ed3e888feb", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/c. F\u00fcr eine neue Realpolitik in der Migration/"}, "hash": "5787d2caa3e0f8e97fdf7c6289eaf4043745af2511804e52c3b519344f663cf8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## d. Liberale Politik f\u00fcr selbstbestimmte Frauen\nIm Hinblick auf die Gleichberechtigung von Frauen stellen wir fest, dass es noch immer Benachteiligungen gibt, die wir nicht akzeptieren k\u00f6nnen. Frauen erfahren h\u00e4ufiger als M\u00e4nner h\u00e4usliche Gewalt und erleben Einschr\u00e4nkungen in ihrer sexuellen und reproduktiven Selbstbestimmung, aber auch in ihrer gesundheitlichen Versorgung. Sie verdienen immer noch weniger Geld als M\u00e4nner und leiden h\u00e4ufiger unter Altersarmut. Auch im Hinblick auf den beruflichen Aufstieg bestehen noch nicht gleiche Chancen. Das muss sich \u00e4ndern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 571, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f998498c-b1ed-4eee-aa6e-ff1e65f71506": {"__data__": {"id_": "f998498c-b1ed-4eee-aa6e-ff1e65f71506", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/d. Liberale Politik f\u00fcr selbstbestimmte Frauen/", "header": "K\u00f6rperliche Selbstbestimmung besser sch\u00fctzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "143c98e7-a223-4cbd-b1c5-734265dbbd95", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/"}, "hash": "7e0949e93a9cb15c99ba1c6068d05c6f3cda7fe296ac8831137a433ac1602f40", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## d. Liberale Politik f\u00fcr selbstbestimmte Frauen\n### K\u00f6rperliche Selbstbestimmung besser sch\u00fctzen\nZur Bek\u00e4mpfung von h\u00e4uslicher Gewalt gegen Frauen m\u00f6chten wir, dass L\u00e4nder und Kommunen Frauenhauspl\u00e4tze bedarfsgerecht ausfinanzieren und dass durch eine bundesweite Online-Plattform verf\u00fcgbare Frauenhauspl\u00e4tze in Echtzeit angezeigt werden.\nWir m\u00f6chten durch eine geschlechtsspezifische Versorgung und optimale Diagnosen die Frauengesundheit verbessern. So setzen wir uns f\u00fcr eine intensivere Erforschung von Krankheiten wie Endometriose, PCOS, Lip\u00f6dem, Brustkrebs sowie geschlechtsspezifischer Unterschiede zwischen M\u00e4nnern und Frauen bei Herz-Kreislauf-Erkrankungen sein.\nUngewollt Schwangeren m\u00f6chten wir bestm\u00f6glich helfen und die unzureichende Versorgungslage verbessern. In allen Bundesl\u00e4ndern soll in die Ausbildung der Gyn\u00e4kologinnen und Gyn\u00e4kologen der Schwangerschaftsabbruch in die Ausbildung integriert werden. Allen Frauen soll die Kosten\u00fcbernahme des Abbruchs erm\u00f6glicht werden. Existierende M\u00f6glichkeiten medikament\u00f6ser Abbruchmethoden sollten Schwangeren besser zug\u00e4nglich gemacht werden und z.B. medizinisches Personal und Hebammen begleitet werden k\u00f6nnen. Eine Reform der Regelungen zum Schwangerschaftsabbruch (\u00a7\u00a7218, 218a StGB) soll im Wege von sog. fraktions\u00fcbergreifenden Gruppenantr\u00e4gen mit Gewissensfreiheit f\u00fcr jede Abgeordnete und jeden Abgeordneten im n\u00e4chsten Bundestag beraten werden.\nWeltweit setzen wir uns f\u00fcr den Schutz und die St\u00e4rkung von Frauenrechten ein, z.B. durch den Kampf gegen Zwangsheirat und Genitalverst\u00fcmmelung und eine bessere Ahndung von sexualisierter Gewalt in Kriegen. Frauen sollten systematischer in Friedensverhandlungen und Konfliktl\u00f6sungen einbezogen werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1665, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "02da5a0b-c59d-42c4-be3d-0603beb08451": {"__data__": {"id_": "02da5a0b-c59d-42c4-be3d-0603beb08451", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/d. Liberale Politik f\u00fcr selbstbestimmte Frauen/", "header": "\u00d6konomische Selbstbestimmung von Frauen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f998498c-b1ed-4eee-aa6e-ff1e65f71506", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/d. Liberale Politik f\u00fcr selbstbestimmte Frauen/"}, "hash": "653a5a0eb5704d54f210df0fa4f7743d769de4101d1b92f440b5268df8dbb437", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## d. Liberale Politik f\u00fcr selbstbestimmte Frauen\n### \u00d6konomische Selbstbestimmung von Frauen\nDie \u00f6konomische Freiheit von Frauen st\u00e4rken wir durch bessere steuerliche Regelungen, insbesondere durch die Abschaffung der Steuerklassen 3 und 5, f\u00fcr die wir uns weiterhin einsetzen. Familien und Alleinerziehende wollen wir st\u00e4rker entlasten, indem wir die steuerliche Absetzbarkeit von Betreuungskosten und gesetzlichen Unterhaltsleistungen verbessern. \nUm den Anteil von Gr\u00fcnderinnen zu erh\u00f6hen, begeistern wir insbesondere M\u00e4dchen in der Schule in MINT-F\u00e4chern und f\u00fcr Entrepreneurship-Education und erleichtern Frauen den Zugang zu Venture Capital Fonds staatlicher F\u00f6rderbanken. Zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut bei Frauen m\u00f6chten wir, dass Paare bei Erwerbsunterbrechungen aufgrund von Carearbeit standardisiert die M\u00f6glichkeit des Rentenpunkte-Splittings wahrnehmen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 817, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ff1c9b68-c241-4eae-9899-193606e197bf": {"__data__": {"id_": "ff1c9b68-c241-4eae-9899-193606e197bf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/", "header": "e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "02da5a0b-c59d-42c4-be3d-0603beb08451", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/d. Liberale Politik f\u00fcr selbstbestimmte Frauen/"}, "hash": "18d7e1c8343c33223d09a23aca18586388aa7c75a863e6cfc3cde9b9b85e806c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren\nFamilienmodelle sind vielf\u00e4ltig, aber sie alle beruhen auf Werten und F\u00fcrsorge. Als Freie Demokraten wollen wir Familien in ihren unterschiedlichsten Konstellationen entsprechen und st\u00e4rken. Die politischen Rahmenbedingungen m\u00fcssen ein selbstbestimmtes Leben und eigenverantwortliche Entscheidungen erm\u00f6glichen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 375, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b070fb15-aa0a-4b4d-8987-13b22d2974c7": {"__data__": {"id_": "b070fb15-aa0a-4b4d-8987-13b22d2974c7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren/", "header": "Zeit f\u00fcr Familien"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ff1c9b68-c241-4eae-9899-193606e197bf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/"}, "hash": "8db5439962340a2c17c3794cd98ae7bfdf91b42a7b1ea76856fa38119e7d1e78", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren\n### Zeit f\u00fcr Familien\nViele Paare streben heute eine partnerschaftliche Aufteilung der Sorgearbeit an. Das darf nicht an politischen Entscheidungen scheitern. Auch Eltern m\u00fcssen selbstbestimmt sein. Das volle Elterngeld (14 Monate) soll voll ausgezahlt werden, wenn beide Partner je mindestens vier Elterngeldmonate in Anspruch nehmen. Die restlichen Monate k\u00f6nnen Eltern frei unter sich aufteilen.\nDas Elterngeld sowie weitere Familienleistungen m\u00fcssen entb\u00fcrokratisiert, digitalisiert und automatisiert werden, z. B. durch eine KI-basierte Beantragung und einem Kinderchancenportal. F\u00fcr selbst\u00e4ndige Frauen und M\u00e4nner sind die aktuellen Regelungen oft unzureichend, da sie h\u00e4ufig keine ausreichenden Einkommensersatzleistungen erhalten. Die Vorschriften m\u00fcssen die Arbeitsrealit\u00e4t von Selbstst\u00e4ndigen besser abbilden. Der Mutterschutz geh\u00f6rt reformiert. Wir setzen uns f\u00fcr einen flexiblen und freiwilligen Mutterschutz f\u00fcr selbst\u00e4ndige Frauen ein. Eine Schwangerschaft soll nicht zum Hindernis oder Hemmnis f\u00fcr eine Gr\u00fcndung werden. \nBisher besteht ein Anspruch auf Mutterschutz bei Totgeburten erst ab der 24. Schwangerschaftswoche. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass auch Frauen, die eine Fehlgeburt vor der 24. Schwangerschaftswoche erlitten haben, einen gestaffelten Mutterschutz in Anspruch nehmen k\u00f6nnen. Keine Frau soll am Tag nach der Fehlgeburt zur Arbeit gehen m\u00fcssen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1376, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "53c181f1-8ac8-4609-9ed5-5774f7cff796": {"__data__": {"id_": "53c181f1-8ac8-4609-9ed5-5774f7cff796", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren/", "header": "Verbesserte Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b070fb15-aa0a-4b4d-8987-13b22d2974c7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren/"}, "hash": "ce0f6553aa5d8a70cf956dbe2c634c04c7076803bf9608a710cb23c312c3edc9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren\n### Verbesserte Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf\nEine bedarfsgerechte Kinderbetreuung f\u00f6rdert Chancengleichheit und erm\u00f6glicht Frauen gleichberechtigte Teilhabe am Arbeitsmarkt. F\u00fcr eine verbesserte Vereinbarkeit von Familie, Pflege und Beruf soll der Ausbau von Betriebskinderg\u00e4rten unterst\u00fctzt und b\u00fcrokratische H\u00fcrden abgebaut werden. Der steuerliche Abzug von Kinderbetreuungskosten soll verbessert werden. F\u00fcr eine verbesserte Vereinbarkeit von Beruf und der Pflege von Angeh\u00f6rigen setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass die Kurz- und Tagespflege f\u00fcr pflegebed\u00fcrftige Menschen ausgebaut werden. Das veraltete Arbeitszeitgesetz schaffen wir ab, um flexible Arbeitszeiten zu erm\u00f6glichen. Flexible Arbeitszeiten, Teilzeit, Jobsharing, bzw. Topsharing und Homeoffice soll es Frauen wie M\u00e4nnern erm\u00f6glichen, Beruf und Familie besser zu vereinbaren.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 851, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "282d6bf8-3b11-4d7d-869d-56697b5b87e5": {"__data__": {"id_": "282d6bf8-3b11-4d7d-869d-56697b5b87e5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren/", "header": "Ein modernes Familienrecht"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "53c181f1-8ac8-4609-9ed5-5774f7cff796", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren/"}, "hash": "89e1545c649b788244bbaeaafb0fda2f935326886bd527191289e9c43c5a579c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren\n### Ein modernes Familienrecht\nWir fordern ein modernes Fortpflanzungsmedizingesetz. Dies soll die Legalisierung der Eizellspende sowie die Klarstellung, dass die Embryonenspende zul\u00e4ssig ist, beinhalten. Wir wollen au\u00dferdem die nicht-kommerzielle Leihmutterschaft erm\u00f6glichen mit einem klaren Rechtsrahmen und eine bessere finanzielle F\u00f6rderung von Kinderwunschbehandlungen, unabh\u00e4ngig von Familienstand oder sexueller Orientierung. Ein modernes Familienrecht soll die den heute vielf\u00e4ltigen Familienkonstellationen gerecht werden, etwa indem wir Elternschaftsvereinbarungen gerade in Regenbogenfamilien vor der Empf\u00e4ngnis erm\u00f6glichen, das Abstammungsrecht modernisieren, auch unverheirateten Paaren Adoptionen erlauben und die Verantwortungsgemeinschaft gesetzlich verankern. Gleicherma\u00dfen wollen wir einvernehmliche Scheidungen beschleunigen und Scheidungstermine auch per gerichtlicher Videokonferenz erlauben. Wir Freie Demokraten wollen das sogenannte Wechselmodell zum gesetzlichen Leitbild bei der Betreuung minderj\u00e4hriger Kinder nach einer Trennung der Eltern machen, wobei stets das Kindeswohl oberster Ma\u00dfstab der Entscheidung bleibt. Beide Eltern sollten berechtigt und verpflichtet sein, sowohl f\u00fcr den Unterhalt als auch f\u00fcr die Betreuung mit einem substantiellen Anteil zu sorgen. Die Rechte der Gro\u00dfeltern im Umgang mit diesen Kindern wollen wir st\u00e4rken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1370, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "26e44f89-0626-4e2c-9bbb-d2d8615d6035": {"__data__": {"id_": "26e44f89-0626-4e2c-9bbb-d2d8615d6035", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren/", "header": "Seniorinnen und Senioren"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "282d6bf8-3b11-4d7d-869d-56697b5b87e5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren/"}, "hash": "a76ee5e551a3712d7aa9479199a8ae206fd079e5dbcdff04dd8499b22f9f2960", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren\n### Seniorinnen und Senioren\nDie Werte einer freiheitsbasierten Politik gelten generationen\u00fcbergreifend. Politik f\u00fcr Seniorinnen und Senioren ist f\u00fcr uns eine Querschnittsaufgabe, die die besonderen Bed\u00fcrfnisse jedoch nicht als stigmatisierende Altersthemen versteht. Wir setzen uns f\u00fcr ein modernes Altersbild ein, das die Potenziale \u00c4lterer am Arbeitsplatz \u00fcber den Renteneintritt hinaus, bei der Teilhabe am gesellschaftlichen Leben und beim ehrenamtlichen Engagement f\u00f6rdert. Das Renteneintrittsalter individualisieren wir. Mit einer Verbesserung des Umgangsrechts erkennen wir die Rolle vieler Gro\u00dfeltern bei der Unterst\u00fctzung ihrer Enkel an. Die Kreditvergabe f\u00fcr altersgerechte Sanierungen und Umbauten unterst\u00fctzen wir und mit der Einf\u00fchrung der Verantwortungsgemeinschaft erm\u00f6glichen wir die M\u00f6glichkeit f\u00fcr Alternativen zu traditionellen Familienstrukturen im Alter. Wir fordern die Einf\u00fchrung des \u201eLebenschancen-Baf\u00f6G\u201c und ein pers\u00f6nliches Freiraumkonto f\u00fcr Weiterbildungsangebote sowie einer Digitaloffensive f\u00fcr Seniorinnen und Senioren. Mobilit\u00e4t muss auch im Alter m\u00f6glich sein, diskriminierende Fahrtauglichkeitszwangstests f\u00fcr Seniorinnen und Senioren lehnen wir ab.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1183, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4cbdf6fc-530d-4d5c-a8b5-6d7130e48e30": {"__data__": {"id_": "4cbdf6fc-530d-4d5c-a8b5-6d7130e48e30", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/", "header": "f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "26e44f89-0626-4e2c-9bbb-d2d8615d6035", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/e. Modernes Recht und faire Chancen f\u00fcr Familie und Senioren/"}, "hash": "432724d622ba6fdd2eeb8b49239e4d98a3d91344d7cf8431f43fded86e207490", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt\nEine funktionierende Demokratie braucht eine lebendige Zivilgesellschaft \u2013 Menschen, die sich gesellschaftlich oder politisch engagieren, sei es im Sport, in der Kultur oder in politischen Parteien.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 272, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8bbe38f3-12c8-4349-8a01-ba171baa78d0": {"__data__": {"id_": "8bbe38f3-12c8-4349-8a01-ba171baa78d0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt/", "header": "Ehrenamt f\u00f6rdern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4cbdf6fc-530d-4d5c-a8b5-6d7130e48e30", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/"}, "hash": "537046be526650cd5d23c647eabe259a6168805d8aebaa6e144796ec067bfe9c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt\n### Ehrenamt f\u00f6rdern\nDamit sich Ehrenamtliche auf ihr Engagement konzentrieren k\u00f6nnen, wollen wir Vereine bei Haftungsrisiken und B\u00fcrokratie deutlich entlasten. Digitale Angebote und Plattformen f\u00fcr Ehrenamtliche sollen weiter ausgebaut werden. Insbesondere schlagen wir eine Reduzierung von Dokumentations- und Aufbewahrungspflichten vor. Zudem streben wir eine zunehmende Digitalisierung der das Ehrenamt umgebenden steuer- und registerrechtlichen Abl\u00e4ufe an. Ein zentraler Vereinslotse f\u00fchrt \u00fcbersichtlich durch alle Auflagen, Register- und Berichtspflichten. Das schafft Sicherheit f\u00fcr Engagierte. Wir passen rechtliche Rahmen, \u00dcbungsleiter- und Ehrenamtspauschalen, sowie relevante Einnahmegrenzen an.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 706, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5e626620-c526-4310-a5fd-76b3820eacb0": {"__data__": {"id_": "5e626620-c526-4310-a5fd-76b3820eacb0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt/", "header": "Sport als gesellschaftliches Projekt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8bbe38f3-12c8-4349-8a01-ba171baa78d0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt/"}, "hash": "973d5a26d6e29728fdf239ada8d1ae438695075e677c7feb53fadbfd39786275", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt\n### Sport als gesellschaftliches Projekt\nSport ist mehr als nur Bewegung \u2013 er h\u00e4lt gesund, verbindet Menschen und hilft, Pflegebed\u00fcrftigkeit vorzubeugen. Um diese Potenziale zu heben, wollen wir neben einer generellen St\u00e4rkung des Ehrenamts insbesondere das Engagement der Babyboomer-Generation gezielt einbinden. Mit ihrer Erfahrung und Zeit k\u00f6nnen sie Sportangebote f\u00fcr Kinder, Jugendliche und Senioren ausbauen und die Vereinsarbeit beleben. Au\u00dferdem st\u00e4rken wir die Zusammenarbeit zwischen Vereinen, Schulen, Unternehmen und sozialen Einrichtungen, um m\u00f6glichst viele Menschen zu erreichen. Sport bringt Menschen zusammen, unabh\u00e4ngig von Herkunft oder F\u00e4higkeiten. Die Bundesjugendspiele mit individuellen Leistungsanreizen halten wir aufrecht und erg\u00e4nzen sie um die M\u00f6glichkeit, dort das Deutsche Sportabzeichen zu erwerben. So motivieren wir leistungsstarke Kinder und Bewegungsbenachteiligte gleicherma\u00dfen und f\u00f6rdern Leistung und Teilhabe bei jungen Menschen. Sportgro\u00dfveranstaltungen wie Olympische und Paralympische Spiele wollen wir wieder nach Deutschland holen \u2013 vorausgesetzt, sie entsprechen \u00f6kologischen, \u00f6konomischen und humanit\u00e4ren Standards sowie den traditionellen Werten des Sports. Solche Events zeigen, wie Sport verbindet und Werte wie Inklusion und Fairness sichtbar macht. So st\u00e4rken wir die Rolle des Sports bei Integration und Gewaltpr\u00e4vention und f\u00f6rdern Spitzensport mit klaren Zielen und effizienten Strukturen. Wir setzen uns zudem daf\u00fcr ein, dass eSports als gemeinn\u00fctzig anerkannt wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1521, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b429c622-7639-4d47-88cc-6c4de56c223f": {"__data__": {"id_": "b429c622-7639-4d47-88cc-6c4de56c223f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt/", "header": "F\u00fcr mehr Anreize im Freiwilligendienst"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5e626620-c526-4310-a5fd-76b3820eacb0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt/"}, "hash": "b09d580850be7382e2c401ef8c1e7d332ed140a97b7926481c862100857a8934", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt\n### F\u00fcr mehr Anreize im Freiwilligendienst\nWir Freie Demokraten sehen eine allgemeine Dienstpflicht, ein sog. Gesellschaftsjahr und verwandte Konzepte als einen schweren Freiheitseingriff. Einen solchen Pflichtdienst lehnen wir deshalb entschieden ab. Wir setzen stattdessen auf attraktive und berufsvorbereitende Freiwilligendienste.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 334, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "542cb50f-f84a-42a3-9c2c-d8b4321fe672": {"__data__": {"id_": "542cb50f-f84a-42a3-9c2c-d8b4321fe672", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/", "header": "g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b429c622-7639-4d47-88cc-6c4de56c223f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/f. Freude an Erfolg und Verantwortung durch Sport und starkes Ehrenamt/"}, "hash": "9d5ab26e3bf260c487b410f38dc4962e7cfe02aa63d40254a70f5ef070b9911d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern\nZu einem freien und selbstbestimmten Leben geh\u00f6rt auch die bestm\u00f6gliche Gesundheits- und pflegerische Versorgung bei stabilen Beitr\u00e4gen. Wir Freie Demokraten wollen die Gesundheitsversorgung patientenzentriert gestalten. Wir bekennen uns zur Selbstverwaltung und st\u00e4rken die Freien Berufe. Unn\u00f6tige B\u00fcrokratie im Gesundheitswesen wollen wir abbauen, die Digitalisierung weiter vorantreiben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 448, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ce47f676-d37d-43d3-a067-2ef32ef24193": {"__data__": {"id_": "ce47f676-d37d-43d3-a067-2ef32ef24193", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/", "header": "Ob Land oder Stadt \u2013 Gesundheitsversorgung \u00fcberall sichern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "542cb50f-f84a-42a3-9c2c-d8b4321fe672", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/"}, "hash": "38f44dac475f6bbe3424f9f9a93e68f153eb0d1ba6992a8f374a6a30e33557fd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern\n### Ob Land oder Stadt \u2013 Gesundheitsversorgung \u00fcberall sichern\nAls Freie Demokraten setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass alle Menschen in Deutschland Zugang zu einer wohnortnahen und qualitativ hochwertigen Versorgung haben \u2013 im l\u00e4ndlichen Raum und in der Stadt. In der ambulanten Versorgung setzen wir uns f\u00fcr ein Prim\u00e4rarztsystem ein: Haus- und Kinder\u00e4rzte sollten die erste Anlaufstelle f\u00fcr Patientinnen und Patienten sein. Zu einer St\u00e4rkung der fl\u00e4chendeckenden ambulanten Versorgung geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch, dass die ungek\u00fcrzte Verg\u00fctung aller Gesundheitsberufe leistungsgerecht erfolgen muss. In der Krankenhausversorgung wollen wir spezialisierte und damit bessere Angebote vorhalten, die Kostenentwicklung bremsen und zugleich \u00c4rzte und Pflegekr\u00e4fte entlasten. Auch m\u00fcssen Krankenh\u00e4user, \u00c4rzte und der Rettungsdienst mit einer Notfallreform besser vernetzt, integriert und koordiniert werden. Wir wollen k\u00fcnstliche Sektorenbarrieren zwischen dem ambulanten und dem station\u00e4ren Versorgungsbereich konsequent abbauen und die Verzahnung und Vernetzung aller Versorgungsbereiche weiterentwickeln. Wir bekennen uns zu den Freien Berufen im Gesundheitswesen. Diese m\u00fcssen in medizinischen Fragen autonom und frei von Weisungen Dritter entscheiden k\u00f6nnen. Die Therapiefreiheit der Behandlung ohne Budgetierungszwang kommt den Patientinnen und Patienten zugute.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1351, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c72ad26b-dae1-4809-90c7-050a7cfb0b6f": {"__data__": {"id_": "c72ad26b-dae1-4809-90c7-050a7cfb0b6f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/", "header": "Mehr Wahlfreiheit und Effizienz in der Gesundheit"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ce47f676-d37d-43d3-a067-2ef32ef24193", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/"}, "hash": "df1dbc2a1ad49c1c4a94f16b35db6072ee764838c695e374b692f29a945da8d6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern\n### Mehr Wahlfreiheit und Effizienz in der Gesundheit\nWir bekennen uns zum dualen System aus gesetzlicher (GKV) und privater (PKV) Krankenversicherung. Daher lehnen wir eine Einheitskasse (sog. B\u00fcrgersversicherung) ab. In beiden Versicherungssystemen wollen wir Wechsel- und Wahlfreiheit der Versicherten st\u00e4rken. Um die ungebremste Leistungsausgabenentwicklung in der GKV in den Griff zu bekommen, sollen in Zukunft die Ausgaben nicht st\u00e4rker wachsen als die Einnahmen. Zus\u00e4tzlich werden wir alle Leistungsausweitungen der letzten zehn Jahre einem Evidenz-, Effizienz- und Wirtschaftlichkeitscheck unterziehen. Leistungen, die sich nicht bew\u00e4hrt haben, sollen aus dem GKV-Leistungskatalog gestrichen werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 708, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "637df1ef-8438-45b1-a2c6-cd9a2854cd66": {"__data__": {"id_": "637df1ef-8438-45b1-a2c6-cd9a2854cd66", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/", "header": "Innovationen f\u00f6rdern \u2013 Deutschland als Standort f\u00fcr Medizin st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c72ad26b-dae1-4809-90c7-050a7cfb0b6f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/"}, "hash": "8cd302f4c91d1d76e22f3f096082bee71e72a4c95742a18d79479c21238a9e49", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern\n### Innovationen f\u00f6rdern \u2013 Deutschland als Standort f\u00fcr Medizin st\u00e4rken\nWir Freie Demokraten setzen uns daf\u00fcr ein, dass Patientinnen und Patienten in Deutschland fr\u00fchzeitig Zugang zu nutzbringenden und innovativen Arzneimitteln erhalten. Daf\u00fcr wollen wir den Produktions- und Forschungsstandort Deutschland st\u00e4rken. Wir setzen uns f\u00fcr eine R\u00fcckverlagerung der Produktion wichtiger Arzneimittel nach Deutschland und Europa ein. Dies setzt voraus, dass die Gesundheitswirtschaft zukunftsorientiert, digitalisiert und wettbewerbsf\u00e4hig agieren kann. Damit Medikamente schneller auf den Markt kommen, wollen wir Zulassungsverfahren beschleunigen, die Regeln der Nutzenbewertung und der Preisverhandlungen \u00fcberpr\u00fcfen und b\u00fcrokratische H\u00fcrden abbauen - ohne dabei Kompromisse bei der Patientensicherheit zu machen. Therapieerfolge wollen wir besonders verg\u00fcten. F\u00fcr eine gute Versorgung mit Arzneimitteln braucht es starke Apotheken. Sie ben\u00f6tigen Voraussetzungen, unter denen sie wirtschaftlich arbeiten k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1005, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a8e26848-e028-4cca-8863-bb6d73dc4683": {"__data__": {"id_": "a8e26848-e028-4cca-8863-bb6d73dc4683", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/", "header": "Erkrankungen durch Pr\u00e4vention vermeiden"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "637df1ef-8438-45b1-a2c6-cd9a2854cd66", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/"}, "hash": "930c5da9fbe20a13b2fc454278565227c08ab98e0766aec6528a541b9ae1517c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern\n### Erkrankungen durch Pr\u00e4vention vermeiden\nWir Freie Demokraten wollen eine aktive Pr\u00e4ventionsstrategie starten. Die Digitalisierung bietet hierbei gro\u00dfe Chancen, zum Beispiel durch Gesundheits-Apps, Telemedizin und Wearables. Wer Vorsorge betreibt, verursacht dadurch weniger Ausgaben f\u00fcr seine Krankenkasse. Deshalb wollen wir den Krankenkassen erm\u00f6glichen, f\u00fcr diese Versicherten einen reduzierten Zusatzbeitrag einzuf\u00fchren. Auch in der psychischen Gesundheit und im Bereich Mental Health wollen wir durch Entstigmatisierung und niedrigschwellige, digitale Angebote die Lebensqualit\u00e4t der Betroffenen st\u00e4rken. Wir setzen uns f\u00fcr eine bessere psychotherapeutische Versorgung ein und wollen die Wartezeit auf einen Therapieplatz auf unter vier Wochen verk\u00fcrzen. Bis zur Verk\u00fcrzung der Wartezeiten wollen wir das Kostenerstattungsverfahren unb\u00fcrokratischer machen und st\u00e4rker standardisieren.\nWir Freie Demokraten wollen die Pr\u00e4vention auch bei Suchtmitteln in den Fokus r\u00fccken. Statt das Konsumverhalten zu kriminalisieren, wollen wir durch Aufkl\u00e4rung zu einem verantwortungsf\u00e4higen Umgang mit Suchtmitteln verhelfen. Bei Cannabis haben wir bereits einen entscheidenden ersten Schritt gemacht, der hilft, den Schwarzmarkt einzud\u00e4mmen und zugleich Qualit\u00e4t und Jugendschutz zu sichern. Wir halten deshalb an der Cannabis-Legalisierung fest.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1341, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "89bb9a3c-1dde-4363-ad5a-b026d53b0ece": {"__data__": {"id_": "89bb9a3c-1dde-4363-ad5a-b026d53b0ece", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/", "header": "Corona-Ma\u00dfnahmen kritisch aufarbeiten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a8e26848-e028-4cca-8863-bb6d73dc4683", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/"}, "hash": "b0f1877ad78ef253371d607e501a54ebf6fd70592f555c3083e5df00a66c35a3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern\n### Corona-Ma\u00dfnahmen kritisch aufarbeiten\nUnser Gesundheitssystem wurde von der Corona-Pandemie unvorbereitet getroffen. Dies hat unser Land auf eine Probe gestellt. Defizite, fehlende Vorbereitungen sowie \u00fcberm\u00e4\u00dfige Grundrechtseingriffe haben das Vertrauen in unsere Institutionen enorm besch\u00e4digt. All dies muss gr\u00fcndlich aufgearbeitet werden. Wir Freie Demokraten fordern einen Parlamentarischen Untersuchungsausschuss, um echte Aufkl\u00e4rung und Transparenz durch ein geordnetes Verfahren zu gew\u00e4hrleisten und Handlungsempfehlungen f\u00fcr zuk\u00fcnftige Krisen zu geben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 564, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b4aee10f-87ac-4838-aaa5-b3b3b5a90cad": {"__data__": {"id_": "b4aee10f-87ac-4838-aaa5-b3b3b5a90cad", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/", "header": "Selbstbestimmung bei Tod und Organspende"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "89bb9a3c-1dde-4363-ad5a-b026d53b0ece", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/"}, "hash": "c6da9b1e4d6e89960c9adf8ada6fd3480a1b9756f5413bbdd94dc9e17cd0c088", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern\n### Selbstbestimmung bei Tod und Organspende\nF\u00fcr uns Freie Demokraten ist die k\u00f6rperliche Selbstbestimmung ein zentraler Aspekt einer liberalen Gesellschaft. Wir wollen die Organspendezahlen steigern und dabei gleichzeitig die selbstbestimmte Entscheidung des Einzelnen wahren. Wir setzen uns au\u00dferdem daf\u00fcr ein, Regelungen zur Lebendorganspende zu liberalisieren. Zu einem freien Leben geh\u00f6rt auch die Selbstbestimmung am Lebensende. Wir stehen fest zum Recht auf ein selbstbestimmtes Sterben. Dazu geh\u00f6rt auch die M\u00f6glichkeit, Sterbehilfe rechtssicher in Anspruch zu nehmen. Zugleich muss der Staat jedem, der Suizidgedanken hat, die helfende Hand reichen. Die Suizidpr\u00e4vention wollen wir deshalb sp\u00fcrbar ausbauen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 716, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f5b07fd1-bc36-4432-93f4-85ac519ea49a": {"__data__": {"id_": "f5b07fd1-bc36-4432-93f4-85ac519ea49a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/", "header": "St\u00e4rkung der Pflege"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b4aee10f-87ac-4838-aaa5-b3b3b5a90cad", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/g. Beste Gesundheit und Pflege f\u00fcr die Zukunft sichern/"}, "hash": "41bc48cfb96f2d77aaddf20d405ca4a5623e62e6461b360c5c2960f791135487", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen\n## St\u00e4rkung der Pflege\nPflegebed\u00fcrftigkeit kann alle treffen \u2013 ob durch Unfall, Krankheit oder im Alter. Gute Pflege braucht Versorgungssicherheit. Wir Freie Demokraten befreien Pflegeanbieter von doppelten Pr\u00fcfungen ohne Mehrwert, unn\u00f6tigen Nachweis- und Dokumentationspflichten und \u00fcberbordenden Vorgaben. Pflegende Angeh\u00f6rige entlasten wir, indem Pflege und Beruf vereinbarer werden. Zugleich wollen wir die Situation und besonderen Bed\u00fcrfnisse pflegender Kinder und Jugendlicher in den Blick nehmen und niedrigschwellige Beratungsangebote ausbauen. Wir wollen im Inland und Ausland mehr Pflegefachkr\u00e4fte gewinnen. Daf\u00fcr wollen wir Anerkennungsverfahren f\u00fcr ausl\u00e4ndische Pflegekr\u00e4fte drastisch vereinfachen. Durch digitale Anwendungen, Automatisierung und Robotik wollen wir ma\u00dfgeblich zur Entlastung des Pflegepersonals beitragen. Eine alternde Gesellschaft bedeutet mehr Pflegebed\u00fcrftige und weniger Beitragszahler. Daher muss die Finanzierung der Pflege diversifiziert werden. Das umlagefinanzierte System der sozialen Pflegeversicherung als Teilleistung wollen wir dabei beibehalten. Zur Stabilisierung der Beitragss\u00e4tze wollen wir sie um eine kapitalgedeckte Komponente erg\u00e4nzen. Zudem setzen wir uns f\u00fcr mehr Anreize f\u00fcr private Pflegevorsorge sowie f\u00fcr die Gleichbehandlung von betrieblicher Pflegevorsorge und Betriebsrente ein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1339, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2088c772-ce57-4471-b061-52876ddbaa2b": {"__data__": {"id_": "2088c772-ce57-4471-b061-52876ddbaa2b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f5b07fd1-bc36-4432-93f4-85ac519ea49a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/IV. Selbstbestimmt in allen Lebenslagen/"}, "hash": "4171723a75344370e401cf188a021fc0b7f1873e9d5bc09dc058ca5e0435d0d3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\nManche verdr\u00e4ngen es, und doch sp\u00fcren es alle: In Deutschland reguliert der Staat mehr, als er verwalten kann. Er m\u00f6chte Probleml\u00f6ser f\u00fcr alles und jeden sein und wird dadurch selbst zum Problem. Denn noch nie hatte der Staat so viel Geld, so viel Personal und so viele Befugnisse zur Verf\u00fcgung wie heute und trotzdem funktioniert vieles nicht besser. Diese \u00dcberforderung kostet jeden Tag Vertrauen und st\u00e4rkt die politischen R\u00e4nder. Statt st\u00e4ndig neue Aufgaben zu definieren, muss sich der Staat auf das Wesentliche konzentrieren. Dabei st\u00e4rken wir den Kern eines schlanken Staates: Solide Finanzen sind die Basis. Wir wollen alle Generationen vor den Lasten einer \u00fcberbordenden Staatsverschuldung und den Auswirkungen des demographischen Wandels bewahren. Subventionierungen f\u00fcr Wenige schneiden wir zur\u00fcck, daf\u00fcr schaffen wir bessere Standortbedingungen f\u00fcr alle. Dort, wo wir wirklich auf einen gut funktionieren Staat angewiesen sind, muss er besser ausgestattet sein. Der F\u00f6deralismus muss einfacher und der Staat schlanker und effizienter werden. Mit klaren Zust\u00e4ndigkeiten wollen wir das Zusammenspiel von Bund und L\u00e4ndern vom Hindernis zum Standortvorteil upgraden. In Deutschland muss sich vieles \u00e4ndern. Der Staat ist dabei vielleicht die gr\u00f6\u00dfte Baustelle. Wir haben es in der Hand, das zu \u00e4ndern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1357, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "95dd2211-01a3-402f-933c-4f7abdb1560e": {"__data__": {"id_": "95dd2211-01a3-402f-933c-4f7abdb1560e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/", "header": "a. Solide Staatsfinanzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2088c772-ce57-4471-b061-52876ddbaa2b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "56f835c9ad618c317ca493fb7a1788ebe31f7e76105c332f003e1c537df45ebb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## a. Solide Staatsfinanzen\nWir Freie Demokraten wollen k\u00fcnftige Generationen vor den Lasten einer \u00fcberbordenden Staatsverschuldung sch\u00fctzen. Daher stehen wir f\u00fcr verantwortungsvolle und zukunftsorientierte Haushalts- und Finanzpolitik. Unser Ziel ist eine erfolgreiche Volkswirtschaft, die w\u00e4chst und Wohlstand schafft.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 320, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "46ab63be-1dcc-463b-83b8-b06d53912182": {"__data__": {"id_": "46ab63be-1dcc-463b-83b8-b06d53912182", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/a. Solide Staatsfinanzen/", "header": "Schuldenbremse einhalten ist Generationengerechtigkeit"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "95dd2211-01a3-402f-933c-4f7abdb1560e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/"}, "hash": "f72e6c030e349663336800140f8a7291fed17f1535c411ef5c3b5a9651dc4b85", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## a. Solide Staatsfinanzen\n### Schuldenbremse einhalten ist Generationengerechtigkeit\nFreiheit f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen bedeutet auch, ihnen keine Schuldenberge zu hinterlassen. Daher ist f\u00fcr uns Freie Demokraten die Einhaltung der im Grundgesetz verankerten Schuldenbremse zentrales Gebot der Generationengerechtigkeit. Sonst haften Kinder f\u00fcr ihre Eltern. Diese gilt auch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder. Nachhaltige und priorisierende Haushalte schaffen Generationengerechtigkeit, weil Lasten nicht auf k\u00fcnftige Generationen \u00fcbertragen werden. Nur so sichern wir die finanziellen Handlungsspielr\u00e4ume kommender Generationen. Deutschland muss Stabilit\u00e4tsanker in Europa bleiben und mit gutem Beispiel vorangehen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht erlauben, dass unsere Kreditw\u00fcrdigkeit in Frage gestellt wird. Ausufernde Staatsschulden wie in Frankreich oder Italien w\u00fcrden die europ\u00e4ische Stabilit\u00e4t ins Wanken bringen. Wir haben in der Vergangenheit f\u00fcr strenge Schuldenregeln gek\u00e4mpft. Wenn wir uns nicht an die Regeln halten, wird die W\u00e4hrungsunion scheitern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1017, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "667b785a-cfa4-4c60-b4e9-79a381514a16": {"__data__": {"id_": "667b785a-cfa4-4c60-b4e9-79a381514a16", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/a. Solide Staatsfinanzen/", "header": "Keine Schulden auf europ\u00e4ischer Ebene"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "46ab63be-1dcc-463b-83b8-b06d53912182", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/a. Solide Staatsfinanzen/"}, "hash": "c94640a16b534a66edfa2f7034e33e9fc702f9aedef4ba958b8eed39a1ade859", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## a. Solide Staatsfinanzen\n### Keine Schulden auf europ\u00e4ischer Ebene\nWir Freie Demokraten sind strikt gegen eine Verschuldungskompetenz der Europ\u00e4ischen Union. Der EU-Wiederaufbaufonds Next Generation EU muss eine einmalige Ausnahme bleiben. Weitere EU-Schuldenfonds w\u00e4ren ein Rechts- und Vertrauensbruch. Die Europ\u00e4ische Union braucht keine neuen Schulden, sondern muss sich auf die Kernaufgaben mit europ\u00e4ischem Mehrwert besinnen. Wir Freie Demokraten positionieren uns deshalb dezidiert gegen eine Europ\u00e4ische Schuldenunion.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 500, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "08527b7a-5c78-4b2b-bf27-44f0a0bb29a6": {"__data__": {"id_": "08527b7a-5c78-4b2b-bf27-44f0a0bb29a6", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/", "header": "b. Weniger Subventionen und mehr Markt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "667b785a-cfa4-4c60-b4e9-79a381514a16", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/a. Solide Staatsfinanzen/"}, "hash": "2c5fa23f824d3bb60fdc40cda6fac998bf2ef7016756731fc7daf34ec27ebeee", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## b. Weniger Subventionen und mehr Markt\nWir Freie Demokraten wollen Subventionen zur\u00fcckfahren, damit Finanzhilfen und Steuererm\u00e4\u00dfigungen auf ein angemessenes Verh\u00e4ltnis zur wirtschaftlichen Wertsch\u00f6pfung gebracht werden. Denn die vielen Milliarden Euro staatlicher Gelder an einzelne Branchen und Unternehmen sind zum Beispiel in der Bildung langfristig besser investiert. Bestehende und neue Subventionsprogramme m\u00fcssen k\u00fcnftig konsequent zeitlich befristet, degressiv ausgestaltet und extern evaluiert werden. Wir Freie Demokraten wollen Staatsbeteiligungen ver\u00e4u\u00dfern, weil private Investoren die besseren Unternehmer sind. Dabei m\u00fcssen wir auch das Haushaltsrecht des Bundes anpassen, damit es einer gesamtwirtschaftlich sinnvollen Ver\u00e4u\u00dferung von Bundesbeteiligungen nicht im Wege steht.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 793, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "66945257-1485-4eed-bbfe-25d554f20de3": {"__data__": {"id_": "66945257-1485-4eed-bbfe-25d554f20de3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/", "header": "c. Mit einer F\u00f6deralismusreform den Staat modernisieren"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "08527b7a-5c78-4b2b-bf27-44f0a0bb29a6", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/"}, "hash": "e0df09cb627f1bb9d3355b28ecefde653dd9184b9ec764cd58c2e85fc6051bb6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## c. Mit einer F\u00f6deralismusreform den Staat modernisieren\nDie f\u00f6derale Struktur und Verwaltung in Deutschland hat sich bew\u00e4hrt, aber sie braucht ein Update, das Effizienz und B\u00fcrgerfreundlichkeit in den Mittelpunkt stellt. Ein agiler Staat, der zeigt, dass er sich selbst reformieren kann, beweist seine Handlungsf\u00e4higkeit und st\u00e4rkt das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in demokratische Institutionen.\nEine Generalinventur ist daf\u00fcr der erste notwendige Schritt. Es m\u00fcssen alle f\u00f6deralen Zust\u00e4ndigkeiten und Verwaltungsprozesse einer kritischen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden. Zu viele Beh\u00f6rden auf Bundes- und Landesebene sowie in den Kommunen \u00fcberschneiden sich bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben. Die Generalinventur muss von einem klaren politischen Willen getragen sein, die Effizienz und Handlungsf\u00e4higkeit des Staates zu verbessern, und mit einer F\u00f6deralismusreform abgeschlossen werden. F\u00fcr uns haben Reformen im Finanz- und im Bildungsbereich, bei der Inneren Sicherheit, dem Bev\u00f6lkerungs- und Katstrophenschutz, der Migration und der Digitalisierung Priorit\u00e4t.\nIm Zuge einer F\u00f6deralismusreform muss auch das Steueraufkommen zwischen Bund und L\u00e4ndern so verteilt werden, dass die inzwischen erhebliche Mitfinanzierung von L\u00e4nderaufgaben durch den Bund von diesem auch geleistet werden kann. Wir Freie Demokraten wollen Ausgaben des Bundes grunds\u00e4tzlich st\u00e4rker auf die origin\u00e4ren Aufgaben des Bundes beschr\u00e4nken. Aufgaben der L\u00e4nder sollte der Bund nur in Ausnahmef\u00e4llen bezuschussen. Ein starker F\u00f6deralismus braucht klare Zust\u00e4ndigkeiten und Verantwortlichkeiten. Wir halten eine neue Finanzf\u00f6deralismuskommission daher f\u00fcr unerl\u00e4sslich und werden uns f\u00fcr deren Einsetzung stark machen. Werden Aufgaben zwischen Bund und L\u00e4ndern ver\u00e4ndert, muss dies auch durch eine \u00c4nderung der Finanzierungsstr\u00f6me unterlegt sein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1828, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d8c8b87d-0308-48ac-9d87-5a354d1a6e7c": {"__data__": {"id_": "d8c8b87d-0308-48ac-9d87-5a354d1a6e7c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/", "header": "d. Ein agiler Staat f\u00fcr ein modernes Land"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "66945257-1485-4eed-bbfe-25d554f20de3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/"}, "hash": "895a4d47031c1e6778603c6fa82a32430281e51e1d8b570dde275209d5b3410f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## d. Ein agiler Staat f\u00fcr ein modernes Land\n", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 44, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8c6091d5-350f-4e9a-bd31-f35ced451020": {"__data__": {"id_": "8c6091d5-350f-4e9a-bd31-f35ced451020", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/d. Ein agiler Staat f\u00fcr ein modernes Land/", "header": "Eine Bundesregierung, die mit gutem Beispiel vorangeht"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d8c8b87d-0308-48ac-9d87-5a354d1a6e7c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/"}, "hash": "4a99480f66cf31113b2a74d8cffa63355ce6bdfb699b52d6e414feea875048d2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## d. Ein agiler Staat f\u00fcr ein modernes Land\n### Eine Bundesregierung, die mit gutem Beispiel vorangeht\nEin schlanker und ressourcenschonender Staat beginnt bei der Bundesregierung. Deshalb wollen wir die Zahl der Beauftragten der Bundesregierung deutlich reduzieren und mit Hilfe eines One in, one out-Prinzips dauerhaft auf niedrigerem Niveau halten. Au\u00dferdem wollen wir die Zahl der Staatssekret\u00e4re in den Ministerien beschr\u00e4nken und die Laufbahnordnung flexibilisieren. Die Bundesagentur f\u00fcr Sprunginnovationen (SPRIND) sollte ein Vorbild f\u00fcr die Freisetzung von Potentialen sein. Mit dem SPRIND-Freiheitsgesetz haben wir Freir\u00e4ume f\u00fcr Innovation geschaffen \u2013 etwa durch den Verzicht auf Zwischeninstanzen und eine Ausnahme vom Besserstellungsverbot, um hochqualifizierte Fachkr\u00e4fte zu gewinnen. So k\u00f6nnen etwa Top-Experten aus der Wirtschaft projektbezogen oder zeitlich befristet f\u00fcr Spezialaufgaben zu marktgerechteren Konditionen angeworben werden, was mit den \u00fcblichen Instrumenten des \u00f6ffentlichen Dienstrechts nicht gelingt.\nWir Freie Demokraten wollen die Zahl von Bundesministerien und Beh\u00f6rden reduzieren, ihre Strukturen verschlanken und Zust\u00e4ndigkeiten klarer festlegen. Die Stellenzahl in der Bundesverwaltung au\u00dferhalb der Sicherheitsbeh\u00f6rden wollen wir deutlich reduzieren. Das Entwicklungsministerium sollte mit dem Ausw\u00e4rtigen Amt fusioniert werden. Das Bundesministerium f\u00fcr Bau und Wohnen wird in ein bestehendes Ministerium integriert. Das Querschnittsthema Digitalisierung, das alle Ressorts betrifft und \u00fcberall Ressourcen bindet, sollte in einem Digitalisierungsministerium zusammengefasst werden. Schlankere Strukturen innerhalb der Ministerien \u2013 etwa durch den Wegfall von Unterabteilungsleitungen \u2013 sollen Entscheidungswege innerhalb der Ministerien verk\u00fcrzen. Im Sinne des Dynamic Shared Ownership (DSO) soll der weit \u00fcberwiegende Teil der Entscheidungen dort getroffen werden, wo die eigentliche Arbeit gemacht wird. Das st\u00e4rkt die Verantwortungskompetenz.\nAuch den sogenannten nachgeordneten Bereich der Ministerien m\u00fcssen wir in den Blick nehmen. Die Zahl der Beh\u00f6rden und Einrichtungen wollen wir sp\u00fcrbar reduzieren. Es braucht eine Verschlankung der gesamten Beh\u00f6rdenlandschaft. Dabei sollten wir den Mut haben, auch neue Wege zu bestreiten - beispielsweise die Abschaffung oder Neuaufstellung von Beh\u00f6rden wie dem Umweltbundesamt. Das spart Steuerzahlergeld und kann durch weniger \u00dcberlappungen f\u00fcr mehr Effizienz sorgen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2413, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a154ff04-8872-4a7c-bf89-de45685996aa": {"__data__": {"id_": "a154ff04-8872-4a7c-bf89-de45685996aa", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/d. Ein agiler Staat f\u00fcr ein modernes Land/", "header": "Eine leistungsorientierte Verwaltung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8c6091d5-350f-4e9a-bd31-f35ced451020", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/d. Ein agiler Staat f\u00fcr ein modernes Land/"}, "hash": "e2838a98e326bfbe46a1ffb9fa4900c24d07fe52a1cb42868688301e1aac89cd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## d. Ein agiler Staat f\u00fcr ein modernes Land\n### Eine leistungsorientierte Verwaltung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nIn der \u00f6ffentlichen Verwaltung ist derzeit ein Aufstieg nur in einem starren Rahmen m\u00f6glich. Wir wollen mehr Raum f\u00fcr fachliche Exzellenz schaffen, besonders in technischen Disziplinen. Mit einem flexibleren \u00f6ffentlichen Dienstrecht wollen wir es Beamten erm\u00f6glichen, berufliche Erfahrungen au\u00dferhalb der Verwaltung zu sammeln \u2013 und dies zum Teil auch einfordern. So wird sichergestellt, dass erworbene Expertise im Karriere- und Verg\u00fctungsmodell ihren Ausdruck findet.\nAu\u00dferdem wollen wir mit der Einf\u00fchrung von Expert Tracks auch hochkompetenten Experten au\u00dferhalb der klassischen Laufbahnen Bef\u00f6rderungen erm\u00f6glichen, ohne ihr Fachgebiet verlassen zu m\u00fcssen.\nDer Leistungsgedanke muss sich st\u00e4rker in der Verwaltung wiederfinden \u2013 denn Verwaltung darf kein Selbstzweck sein. Sie dient den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Wir Freie Demokraten wollen eine Verwaltungskultur des Erm\u00f6glichens schaffen und nicht des Ablehnens. Daf\u00fcr sollen Ermessensaus\u00fcbung und Eigenverantwortlichkeit auf allen Ebenen gest\u00e4rkt werden. Die Zufriedenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollte in die beamtenrechtliche Beurteilung von Beh\u00f6rdenleitungen und Mitarbeitenden einflie\u00dfen. So entsteht ein Anreiz f\u00fcr besseren Service und mehr B\u00fcrgerfreundlichkeit. Daf\u00fcr wollen wir ein einheitliches Bewertungssystem schaffen und Performance-Indikatoren im \u00f6ffentlichen Dienst einf\u00fchren. Verbindliche Zielvereinbarungen runden den neuen Leistungsgedanken im \u00f6ffentlichen Dienst ab.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1517, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ad2abaa3-82c0-48fc-8231-a06450d6de7d": {"__data__": {"id_": "ad2abaa3-82c0-48fc-8231-a06450d6de7d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/", "header": "e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a154ff04-8872-4a7c-bf89-de45685996aa", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/d. Ein agiler Staat f\u00fcr ein modernes Land/"}, "hash": "e63b64b44cb087880739c04bcaada3205a5576b6e5423f19c81bc4219f02dabe", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung\nStaatliche Einrichtungen m\u00fcssen Probleme der Menschen l\u00f6sen und nicht neue Probleme schaffen. Wir stehen f\u00fcr eine digitale und b\u00fcrgerfreundliche Verwaltung, die aufgeschlossen f\u00fcr technische Neuerungen ist. Auch hier wollen wir \u00fcberlappende Beh\u00f6rden reduzieren. Mit modernen Technologien wie der DeutschlandID als das digitale B\u00fcrgerkonto sowie KI-gest\u00fctzten Verwaltungsassistenten verschlanken und modernisieren wir die Strukturen. Das macht sie schneller und b\u00fcrgerfreundlicher und entlastet die Steuerzahler. Weniger B\u00fcrokratie, mehr Digitalisierung \u2013 f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Verwaltung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 638, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "801a537d-2796-4deb-8e49-f38389be3daf": {"__data__": {"id_": "801a537d-2796-4deb-8e49-f38389be3daf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung/", "header": "Ein Ministerium f\u00fcr Digitalisierung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ad2abaa3-82c0-48fc-8231-a06450d6de7d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/"}, "hash": "c0fb8c675793b5ff17293acd152ad61e16f012b530d7ccb7687946ed160c8d4c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung\n### Ein Ministerium f\u00fcr Digitalisierung\nOhne eine leistungsf\u00e4hige digitale Infrastruktur funktioniert unser Land nicht. Veraltete Strukturen werden wir \u00fcberwinden: Wir werden daf\u00fcr ein Bundesministerium f\u00fcr Digitalisierung einrichten, das sich aus bestehenden Abteilungen anderer Ministerien bildet und das als zentrale Instanz die Digitalisierung der Verwaltung bundesweit einheitlich steuert. Daf\u00fcr m\u00fcssen die Befugnisse der Verwaltungsdigitalisierung aus dem Bundesinnenministerium herausgel\u00f6st werden. Denn dieses f\u00fcr Deutschlands Zukunft so wichtige Thema ist dort bislang stiefm\u00fctterlich behandelt worden. Die Verwaltungsdigitalisierung muss jedoch die TOP-Priorit\u00e4t sein, das Ministerium muss Befugnisse haben, Fehlentwicklungen an anderen Stellen zu stoppen. Die hohe Dynamik beim Glasfaser- und Mobilfunkausbau durch private und kommunale Telekommunikationsunternehmen wollen wir nur dort durch eine passgenaue F\u00f6rderung erg\u00e4nzen, wo sich der privatwirtschaftliche Ausbau nicht rechnet. Den Wettbewerb zwischen den Telekommunikationsunternehmen st\u00e4rken wir.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1066, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f22bafa5-664b-4ce3-9952-191ee198444a": {"__data__": {"id_": "f22bafa5-664b-4ce3-9952-191ee198444a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung/", "header": "Verwaltungsdigitalisierung f\u00fcr eine Verwaltung von morgen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "801a537d-2796-4deb-8e49-f38389be3daf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung/"}, "hash": "8fae8e39223e5c7c60d91b14216ca2feabbb95742ea578783fc968adc2139998", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert\n## e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung\n### Verwaltungsdigitalisierung f\u00fcr eine Verwaltung von morgen\nDer Staat darf die Menschen nicht st\u00e4ndig nach Informationen fragen, die er schon hat. B\u00fcrgerinnen, B\u00fcrger und Unternehmen sollen k\u00fcnftig das Recht haben, dass alle Verwaltungsleistungen digital bereitgestellt und online abgewickelt werden k\u00f6nnen. Wir Freie Demokraten fordern die Einf\u00fchrung einer Once-only-Garantie und eines Rechtsanspruchs auf digitale Verwaltungsleistungen. Au\u00dferdem wollen wir alle relevanten Register, wie z.B. Melderegister, Unternehmensregister und Gesundheitsregister, vollst\u00e4ndig digitalisieren und vernetzen. Damit werden wir Verwaltungsprozesse deutlich beschleunigen und vereinfachen.\nEin zentrales Element f\u00fcr eine erfolgreiche Verwaltungsdigitalisierung ist das \u201eGovernment as a Platform\u201c-Modell (GaaP). Diese einheitliche Plattform beinhaltet dann alle digitalen Verwaltungsanwendungen in Deutschland. F\u00fcr den Ausbau der Digitalen Identit\u00e4t sollen B\u00fcrger in der neu geschaffenen digitalen Wallet ihre wichtigsten Dokumente und Nachweise sicher und jederzeit griffbereit auf ihrem Smartphone speichern und miteinander verkn\u00fcpfen k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlen auch das digitale Ausweisdokument und der F\u00fchrerschein. Damit k\u00f6nnen die B\u00fcrger sich f\u00e4lschungssicher identifizieren und digitale Angebote sicher nutzen. Beh\u00f6rdeng\u00e4nge sind so in Zukunft \u00fcberall m\u00f6glich, egal ob von zu Hause aus oder unterwegs. Deutschland muss schneller und agiler werden. Nur durch effiziente Verwaltungsstrukturen werden wir den Herausforderungen unserer Zeit gerecht.\nWir Freie Demokraten wollen keine analog-digitalen Doppelstrukturen. Wir wollen analoge Prozesse konsequent abschaffen und durch moderne, effizientere digitale L\u00f6sungen ersetzen. Dabei setzen wir aber nicht lediglich auf eine Eins-zu-Eins-\u00dcbertragung analoger Prozesse ins Digitale, sondern verstehen die Digitalisierung der Verwaltung als umfassende Modernisierung. Wir Freie Demokraten trauen den Menschen diese digitale Transformation zu. Wir setzen auf einfache L\u00f6sungen vor Ort: Zum Beispiel einfach zu bedienende Terminals vor Ort in den Beh\u00f6rden und Unterst\u00fctzung durch menschliche Digitallotsen, damit niemand ausgeschlossen wird. Au\u00dferdem wollen wir einen KI-B\u00fcrgerassistenten einf\u00fchren, der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bei digitalen Beh\u00f6rdeng\u00e4ngen unterst\u00fctzt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2297, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fbd00b6d-3e0b-4f9f-b02a-a84044f66ba1": {"__data__": {"id_": "fbd00b6d-3e0b-4f9f-b02a-a84044f66ba1", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f22bafa5-664b-4ce3-9952-191ee198444a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/V. F\u00fcr einen schlanken Staat, der funktioniert/e. Umfassende Digitalisierung der Verwaltung/"}, "hash": "8937e0f30a093f57c7c45e28078609824c98a560e0538fd2529bad4797e7dbfb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\nNachhaltigkeit braucht Innovationen. Das gilt f\u00fcr erfolgreichen Klimaschutz ebenso wie f\u00fcr die Art wie wir in Deutschland zuk\u00fcnftig wohnen, uns fortbewegen und Lebensmittel produzieren wollen. Der Staat ist auf die Einhaltung bestehender Regeln fixiert. Daher ist er kein guter Innovator. Weil er sich in so viele Lebensbereiche ausgebreitet hat, hat unser Land Innovationskraft verloren. Aber das l\u00e4sst sich \u00e4ndern. Wir Freie Demokraten wollen die europ\u00e4ischen Klimaziele sicher und so kosteng\u00fcnstig wie m\u00f6glich erreichen. Dabei setzen wir auf einen einheitlichen europ\u00e4ischen Emissionshandel. Technologieverbote braucht es daf\u00fcr nicht. Im Gegenteil: Wir werden Innovation \u00fcber Bedenkentr\u00e4gerei stellen und daf\u00fcr sorgen, dass neue Technologien und Gesch\u00e4ftsmodelle nicht in \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Regulierung ersticken. Die Zeit der Ausreden ist vorbei: Jetzt geht es ums M\u00f6glichmachen. Die Menschen brauchen bezahlbaren Wohnraum. Was wollen schnelleres und g\u00fcnstigeres Bauen m\u00f6glich machen.\nEine moderne und leistungsf\u00e4hige Infrastruktur ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Wachstum und Wohlstand. Br\u00fccken, Stra\u00dfen, Schienen und Flugh\u00e4fen schaffen echte Mehrwerte im Alltag der Menschen. Unser Ziel ist, die Planungszeiten f\u00fcr alle Infrastrukturprojekte mindestens zu halbieren. Das gilt auch f\u00fcr den digitalen Raum. Ohne eine leistungsf\u00e4hige digitale Infrastruktur funktioniert unser Land nicht. Veraltete Strukturen werden wir \u00fcberwinden. Landwirte respektieren wir als Unternehmer. Wir werden die Agrarpolitik st\u00e4rker am unternehmerischen Handeln der Landwirte ausrichten. Durch den Fokus auf Produktivit\u00e4tssteigerung und Innovationen statt ineffektiver Subventionen machen wir Landwirte unabh\u00e4ngig von staatlichen Zuwendungen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1758, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "16d2f21a-0ce5-4ca5-b698-2962d3166ede": {"__data__": {"id_": "16d2f21a-0ce5-4ca5-b698-2962d3166ede", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/", "header": "a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fbd00b6d-3e0b-4f9f-b02a-a84044f66ba1", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "11fbe783de6bb232a024fae793ca4b38da68b508f6920859bf090969dcd8b426", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft\n", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 66, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "22f63069-f120-48dc-9ca0-da5b60a76cb1": {"__data__": {"id_": "22f63069-f120-48dc-9ca0-da5b60a76cb1", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft/", "header": "Leitinstrument EU-Emissionshandel: Effizienz statt \u00dcberregulierung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "16d2f21a-0ce5-4ca5-b698-2962d3166ede", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/"}, "hash": "d048fee3d46354b313a4851f0b47b54c4996435bd52dc5471daf2796580bc7f2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft\n### Leitinstrument EU-Emissionshandel: Effizienz statt \u00dcberregulierung\nWir Freie Demokraten wollen die europ\u00e4ischen Klimaziele sicher und so kosteng\u00fcnstig wie m\u00f6glich erreichen. Daf\u00fcr wollen wir einen einheitlichen europ\u00e4ischen Emissionshandel als Leitinstrument der Klimapolitik etablieren. Mit seiner j\u00e4hrlich sinkenden Obergrenze f\u00fcr Treibhausgasemissionen stellt der Emissionshandel sicher, dass die europ\u00e4ischen Klimaziele eingehalten werden. Der durch den Handel mit Emissionsrechten gebildete CO2-Preis sorgt daf\u00fcr, dass Treibhausgase immer dort eingespart werden, wo dies am g\u00fcnstigsten ist. Weitere Regulierungen, die aufgrund der gedeckelten Treibhausgasmenge im Emissionshandel keinerlei zus\u00e4tzlichen Nutzen f\u00fcr den Klimaschutz haben, m\u00fcssen abgeschafft werden. Um die Klimaziele des Pariser Abkommens zu erreichen und faire Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr die europ\u00e4ische Industrie sicherzustellen, setzen wir uns f\u00fcr einen internationalen Emissionshandel mit einem globalen CO2-Preis ein.\nDa nationale Sonderziele im Rahmen des europ\u00e4ischen Emissionshandels keinerlei zus\u00e4tzlichen Nutzen f\u00fcr den Klimaschutz haben k\u00f6nnen, wollen wir das Ziel der Klimaneutralit\u00e4t bis 2045 im deutschen Klimaschutzgesetz durch das europ\u00e4ische Ziel der Klimaneutralit\u00e4t bis 2050 ersetzen. Damit verschaffen wir den Betrieben, gerade der energieintensiven Industrie, mehr Zeit f\u00fcr die Umstellung auf klimafreundliche Technologien. Anlagen, die zu Wertsch\u00f6pfung beitragen, k\u00f6nnen so f\u00fcnf Jahre l\u00e4nger genutzt werden. Auch der Hochlauf und die Marktreifung neuer Technologien gewinnen mehr Zeit. Das st\u00e4rkt die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit der Unternehmen, sichert Jobs und vermeidet milliardenschwere Subventionsprogramme. Wir Freie Demokraten wollen eine Klimadividende einf\u00fchren, um Einnahmen aus dem Emissionshandel direkt und pauschal pro Kopf an die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur\u00fcckzuzahlen.\nWir Freie Demokraten setzen auf Technologieoffenheit beim Klimaschutz. Denn wenn Politiker und Beamte vorschreiben, welche Technologien eingesetzt und welche verboten werden, wird die Innovationskraft der Unternehmen gebremst und Klimaschutz nur unn\u00f6tig teuer. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr eine umgehende Aufhebung des faktischen Verbrenner-Verbots ab dem Jahr 2035 und eine innovationsfreundliche Regulierung der Entnahme, Nutzung und Speicherung von Treibhausgasen ein, denn die Nutzung dieser Technologien ist f\u00fcr das Erreichen der Klimaziele unabdingbar. Die Abscheidung und Speicherung von Treibhausgasemissionen durch Carbon Capture and Storage (CCS) und Carbon Capture and Utilization (CCU) wollen wir diskriminierungsfrei als Klimaschutz-Option erm\u00f6glichen: Wer der Atmosph\u00e4re durch Aufforstung oder technische Methoden Treibhausgase entnimmt, soll ein kostenfreies Zertifikat erhalten. Zudem wollen wir das EU-Klimaziel um ein eigenes Negativemissionsziel erweitern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2860, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0ff2b17d-2e0c-454e-a63f-1cde00e97a34": {"__data__": {"id_": "0ff2b17d-2e0c-454e-a63f-1cde00e97a34", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft/", "header": "Umweltpolitik als Innovationsmotor \u2013 Erfolgreich im weltweiten Markt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "22f63069-f120-48dc-9ca0-da5b60a76cb1", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft/"}, "hash": "e5fae9c90b05b1f9c7bdc3d19c6e02a5e6702f5b11f0164fb70ce8cde41f06bb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft\n### Umweltpolitik als Innovationsmotor \u2013 Erfolgreich im weltweiten Markt\nWir wollen Umwelttechnik \u201eMade in Germany\u201c. Dazu m\u00fcssen wir Rahmenbedingungen setzen, die Innovationen hervorbringen, welche in anderen L\u00e4ndern Europas und weltweit nachgefragt werden. Dazu wollen wir die Innovationskraft unserer Unternehmen st\u00e4rken, indem wir nationale Sonderwege vermeiden.\nMit der Chemieindustrie, der Automobilindustrie und dem Maschinenbau verf\u00fcgen wir in Deutschland \u00fcber weltweit erfolgreiche Branchen. Auf dem Weg zur Nachhaltigkeit hat sich Deutschland durch restriktive Regulierungen beispielsweise bei Grenzwerten, Technikvorgaben und Quotenanforderungen deutlich \u00fcber den europ\u00e4ischen Rahmen hinausbewegt und sich weit von weltweiter Regulierung entfernt. Die im und f\u00fcr den deutschen Markt entwickelten Produkte verfehlen somit die Anforderungen anderer M\u00e4rkte. Wir werden die Umweltstandards in Deutschland und Europa zusammenf\u00fchren und es unserer Industrie so erm\u00f6glichen, weltweit nachgefragte Produkte zu entwickeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1023, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f16effdb-917e-49d8-a3e9-7c5e0159649c": {"__data__": {"id_": "f16effdb-917e-49d8-a3e9-7c5e0159649c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft/", "header": "Natur- und Artenschutz effektiver und zielgenauer gestalten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0ff2b17d-2e0c-454e-a63f-1cde00e97a34", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft/"}, "hash": "93c2050042b34167af1fbaed9b497704f1d6015a740c857c091ecc672d744328", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft\n### Natur- und Artenschutz effektiver und zielgenauer gestalten\nWir setzen mit dem Ansatz \u201ePopulationsschutz statt Individuenschutz\u201c auf effektive, ganzheitliche Naturschutzma\u00dfnahmen. Wir stellen den Erhalt ganzer Populationen und Lebensr\u00e4ume in den Vordergrund und vermeiden somit, dass einzelne Sichtungen von einzelnen Individuen Bauvorhaben \u00fcber lange Zeit blockieren, ohne dass ihre Art \u00fcberhaupt gef\u00e4hrdet ist. Bisher m\u00fcssen Bauvorhaben, die neue Fl\u00e4chen nutzen, individuell genehmigte Ausgleichsfl\u00e4chen finden und diese ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Naturschutz einsetzen. Das f\u00fchrt oftmals dazu, dass Projekte lange Zeit nicht realisiert werden k\u00f6nnen. Hinzu kommt, dass dadurch viele kleinteilig angelegte Naturschutzma\u00dfnahmen entstehen, die oft nicht miteinander abgestimmt sind. Ihr Nutzen f\u00fcr den Naturschutz ist daher begrenzt. Wir wollen Ersatzgeldzahlungen statt die reale Kompensation durch Ausgleichsfl\u00e4chen zum Standard machen. Das entlastet sowohl Beh\u00f6rden als auch Unternehmen. Die gezahlten Gelder k\u00f6nnen \u00fcber einen Fonds von Experten koordiniert f\u00fcr wirklich wirksame Naturschutzprojekte eingesetzt werden. So entstehen gro\u00dffl\u00e4chige, miteinander verbundene Schutzma\u00dfnahmen, die Lebensr\u00e4ume sichern, Artenvielfalt f\u00f6rdern und die Natur langfristig sch\u00fctzen. Gleichzeitig profitieren Unternehmen von einem einfacheren Verfahren und bekommen Planungssicherheit. Ein zentrales Instrument f\u00fcr mehr Klima-, Arten- und Naturschutz ist die Kreislaufwirtschaft. Mit neuen, Innovativen Verfahren k\u00f6nnen Abf\u00e4lle der Vergangenheit zu Rohstoffen der Zukunft werden. Wir wollen moderne Recyclingmethoden statt Produktverbote. Dazu werden wir den bisherigen gesetzlichen Rahmen marktwirtschaftlicher und technologieoffener ausgestalten. Damit machen wir unser Land gleichzeitig unabh\u00e4ngiger von Rohstoffimporten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1812, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7e816cc5-938c-4335-800f-21a7e7786a5d": {"__data__": {"id_": "7e816cc5-938c-4335-800f-21a7e7786a5d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/", "header": "b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f16effdb-917e-49d8-a3e9-7c5e0159649c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/a. Umwelt- und Klimaschutz durch Innovation und Marktwirtschaft/"}, "hash": "c8c43e01ac6b1f37c9f88cfedef4908e995abc0ce33f6814f28c3d5e249d78ac", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t\nWir wollen, dass die Menschen in unserem Land individuell und bezahlbar mobil bleiben. Wir Freie Demokraten lehnen ein generelles Tempolimit auf Autobahnen ab. Ein faires Miteinander aller Verkehrsteilnehmer - ob Auto, Motorrad, Fahrrad, E-Scooter oder Fu\u00dfg\u00e4nger - erreichen wir nicht durch Verbote, sondern durch ausgewogene Regeln und gegenseitigen Respekt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 421, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "797e933c-627a-4b33-bf08-8bd338c2e3cc": {"__data__": {"id_": "797e933c-627a-4b33-bf08-8bd338c2e3cc", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/", "header": "Moderne Infrastruktur \u2013 Planungsverfahren beschleunigen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7e816cc5-938c-4335-800f-21a7e7786a5d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/"}, "hash": "49d01a501f139da1f88c09fc0bad7508ea53de7f1d864c7261bb4e94fd383371", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t\n### Moderne Infrastruktur \u2013 Planungsverfahren beschleunigen\nEine moderne und leistungsf\u00e4hige Infrastruktur ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr Wachstum und Wohlstand. Br\u00fccken, Stra\u00dfen, Wasserstra\u00dfen, Schienen und Flugh\u00e4fen schaffen echte Mehrwerte im Alltag der Menschen. Wir haben das Stra\u00dfenverkehrsrecht vereinfacht und Planungs- und Genehmigungsbeschleunigung auf den Weg gebracht. Diesen Weg gehen wir konsequent weiter. Ziel ist es die Planungszeiten f\u00fcr alle Infrastrukturprojekte mindestens zu halbieren, um Stra\u00dfen, Schienen, Wasserstra\u00dfen und digitale Netze schneller auszubauen. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass sowohl Mobilfunk- auch Glasfaserausbau \u00fcberragendes \u00f6ffentliches Interesse im Telekommunikationsnetzausbaubeschleunigungsgesetz des Bundes werden. In einem n\u00e4chsten Schritt wollen wir Ersatzneubauten von Infrastruktur generell genehmigungsfrei stellen, auch wenn diese erweitert und an den wachsenden Bedarf angepasst werden m\u00fcssen. Wir Freie Demokraten wollen weniger Staus durch den Baustellen-Turbo. Dazu m\u00fcssen die Ausschreibungsmodalit\u00e4ten so angepasst werden, dass \u00fcber Anreize schnelles und fristgerechtes Bauen belohnt wird.\nAngesichts eines steigenden Investitionsbedarfs brauchen wir eine nachhaltige L\u00f6sung im Rahmen der Schuldenbremse f\u00fcr den Erhalt und den Ausbau der Infrastruktur in Deutschland. Wir wollen den Finanzierungskreislauf Stra\u00dfe st\u00e4rken, eigene Einnahmen f\u00fcr die Autobahn GmbH durch die LKW-Maut und eine \u00d6ffnung f\u00fcr privates Kapital, um eine ausk\u00f6mmliche und \u00fcberj\u00e4hrige Planung und Finanzierung zu erm\u00f6glichen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1546, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "875fc422-a68c-4f3c-bc6b-2dafe7b901b2": {"__data__": {"id_": "875fc422-a68c-4f3c-bc6b-2dafe7b901b2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/", "header": "Technologiefreiheit statt ideologischer Verkehrspolitik"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "797e933c-627a-4b33-bf08-8bd338c2e3cc", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "7e62468dc565dbf3f9215b99630b6673fda460549e5caf41cfdaa55f33257ec7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t\n### Technologiefreiheit statt ideologischer Verkehrspolitik\nAlle Generationen in unserem Land vereint das Bed\u00fcrfnis nach individueller Mobilit\u00e4t. Statt eines Verbotes des Verbrennungsmotors, erm\u00f6glichen wir alternative Kraftstoffe wie etwa E-Fuels. Denn nicht die Antriebstechnik, sondern die fossilen Kraftstoffe sind das Problem. So k\u00f6nnen wir auch in Zukunft die Bestandsflotte klimaneutral betreiben. Damit sichern wir bezahlbare und nachhaltige Mobilit\u00e4t unabh\u00e4ngig von der Antriebsart. Auch der Flug- und Schiffsverkehr l\u00e4sst sich mit alternativen Kraftstoffen umweltfreundlicher gestalten. Wir m\u00f6chten die Emissionsvorgaben f\u00fcr Autos grundlegend \u00fcberarbeiten. Der Fokus soll nicht nur auf den Abgasen w\u00e4hrend der Fahrt liegen. Stattdessen wollen wir den gesamten Lebenszyklus eines Fahrzeugs betrachten. Zudem m\u00f6chten wir die EU-Flottengrenzwerte abschaffen. Das schafft mehr Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die Industrie. So kann sie auf neue Technologien setzen, die sowohl das Klima sch\u00fctzt als auch Arbeitspl\u00e4tze sichert. F\u00fcr eine technologieneutrale, nachhaltige Mobilit\u00e4tspolitik wollen wir eine Gleichstellung von Elektromobilit\u00e4t, klimaneutrale Kraftstoffe (z. B. aus Strom oder Biomasse) und Wasserstoff bei Regulatorik, Besteuerung und F\u00f6rderung. Nur durch echte Offenheit f\u00fcr verschiedene Technologien k\u00f6nnen wir die Mobilit\u00e4t der Zukunft gestalten. Diese muss den Klimaschutz voranbringen und gleichzeitig die wirtschaftliche Stabilit\u00e4t st\u00e4rken.\nWir Freie Demokraten wollen das autonome Fahren Alltag werden lassen. Dazu geh\u00f6rt die Zulassung automatisierter Fahrsysteme aller Entwicklungsstufen. Der F\u00fchrerschein bedeutet f\u00fcr viele Jugendliche Freiheit. Deshalb wollen wir den F\u00fchrerschein und die Berufskraftfahrerqualifikation (Lkw-F\u00fchrerschein, Bus-F\u00fchrerschein) wieder g\u00fcnstiger machen, z. B. durch den Verzicht auf eine Tagesobergrenze f\u00fcr den Theorieunterricht, die M\u00f6glichkeit den Theorieunterricht digital zu absolvieren und die Integration von Fahrsimulatoren in der Ausbildung. Mit der \u00d6ffnung des Pr\u00fcfungsmarktes f\u00fcr weitere Anbieter und einer Weiterbildung zum Fahrpr\u00fcfer auch ohne Ingenieursstudium wollen wir die Anzahl an Pr\u00fcfterminen steigern und Wartezeiten deutlich senken. Das begleitete Fahren wollen wir ab 16 Jahren erm\u00f6glichen \u2013 denn fr\u00fche Fahrpraxis erh\u00f6ht nachweislich die Verkehrssicherheit. Diskriminierende Zwangstests f\u00fcr Senioren lehnen wir ab. Wir Freie Demokraten setzen uns f\u00fcr die Digitalisierung des F\u00fchrerscheines und der Fahrzeugpapiere ein, um B\u00fcrokratie abzubauen. Die von uns auf den Weg gebrachte digitale KFZ- Zulassung ist ein guter Anfang, darauf bauen wir auf. Wir Freie Demokraten wollen das automobile Kulturgut st\u00e4rken und auch f\u00fcr die Zukunft sichern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2704, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a0aac7a8-e491-4765-af73-35291d210efe": {"__data__": {"id_": "a0aac7a8-e491-4765-af73-35291d210efe", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/", "header": "\u00d6PNV durch Markt und Innovation st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "875fc422-a68c-4f3c-bc6b-2dafe7b901b2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "e9b5a6add5a98e823d0ad472ef8fdc2adadde8623d7732a052c176e288e2296c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t\n### \u00d6PNV durch Markt und Innovation st\u00e4rken\nEin funktionierender \u00d6ffentlicher Personennahverkehr ist eine notwendige Erg\u00e4nzung zum Individualverkehr. Das Zusammenspiel von Bus, Bahn und anderen Verkehrsmitteln ist der Schl\u00fcssel zu einer modernen und flexiblen Mobilit\u00e4t. Mit dem Deutschlandticket haben wir den Tarifdschungel gelichtet und den Zugang radikal vereinfacht. Jetzt m\u00fcssen die Verkehrsverb\u00fcnde und L\u00e4nder ihre verkrusteten Strukturen aufbrechen und notwendige Reformen umsetzen. Starre Linienverkehre werden wir durch flexible, bedarfsgerechte Angebote erg\u00e4nzen. Die Grundlage daf\u00fcr sind verf\u00fcgbare Daten und digitale Plattformen. Durch die digitale Vernetzung verschiedener Verkehrstr\u00e4ger schaffen wir nahtlose Mobilit\u00e4tsketten vom ersten bis zum letzten Kilometer, \u201eMobility Hubs\u201c bilden effiziente Umstiegsm\u00f6glichkeiten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 835, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e1c4c686-e9d8-4400-81f4-8c98530642dd": {"__data__": {"id_": "e1c4c686-e9d8-4400-81f4-8c98530642dd", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/", "header": "F\u00fcr mehr Wettbewerb auf der Schiene"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a0aac7a8-e491-4765-af73-35291d210efe", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "b56188ab2c635a24c5ae6c87c8c68c8e8fd3a88145320a2632b46efcdcd33b2d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t\n### F\u00fcr mehr Wettbewerb auf der Schiene\nDie Bahn muss ein zuverl\u00e4ssiges Verkehrsmittel sein. Voraussetzung daf\u00fcr ist mehr Wettbewerb auf der Schiene. Wir trennen Netz- und Betrieb bei der Deutschen Bahn, um die betriebliche Effizienz zu steigern, klare Verantwortlichkeiten zu schaffen und die Instandhaltung sowie den Ausbau der Infrastruktur zu optimieren. Mit einem Mix aus verstetigter Finanzierung, reformierten Strukturen und Anreizen durch Wettbewerb auf der Schiene werden wir diese Ziele erreichen. Die Finanzmittel des Bundes werden auf den Infrastrukturbereich konzentriert mit Schwerpunkt auf eine ausk\u00f6mmliche und verstetigte Investitions- sowie Aufwandsfinanzierung. Im Fernverkehr wollen wir eine \u00d6ffnung hin zu mehr Wettbewerb, um den Kunden ein breiteres und besseres Angebot zu erm\u00f6glichen. Die ambitionierte Sanierung der hauptverkehrsadern im Schienennetz werden wir \u00fcberpr\u00fcfen und bei nachgewiesenem Erfolg fortsetzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 939, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fa7708df-3a90-4e6d-8b4f-4b58070cae41": {"__data__": {"id_": "fa7708df-3a90-4e6d-8b4f-4b58070cae41", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/", "header": "Klimaschutz im Luftverkehr marktwirtschaftlich und wettbewerbsneutral gestalten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e1c4c686-e9d8-4400-81f4-8c98530642dd", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "5127e7d571580fd8cc6f304d582d0e81e7799d5f2d24bfa54c9076efc17d35ec", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t\n### Klimaschutz im Luftverkehr marktwirtschaftlich und wettbewerbsneutral gestalten\nFlugreisen sind f\u00fcr viele Menschen ein wichtiger Bestandteil ihres Lebens \u2013 sei es beruflich oder privat. Durch gute Rahmenbedingungen, Wettbewerb und Innovation wurden Flugreisen erschwinglich und f\u00fcr alle zug\u00e4nglich. Das wollen wir erhalten. Weltweiter Passagier- und G\u00fcterverkehr durch die Luft ist Ausdruck eines starken und wettbewerbsf\u00e4higen Deutschlands. Damit das so bleibt, streichen wir die Luftverkehrsteuer und senken Luftsicherheitsgeb\u00fchren auf ein wettbewerbsf\u00e4higes Niveau. Airlines und Flugh\u00e4fen brauchen unternehmerische Freiheit statt staatlicher G\u00e4ngelung. Die Modernisierung der Flughafeninfrastruktur darf nicht an staatlicher B\u00fcrokratie scheitern. Die \"EU-Quoten f\u00fcr nachhaltige Flugkraftstoffe\" d\u00fcrfen europ\u00e4ische Airlines nicht einseitig belasten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 855, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c49d0b5e-10e1-4000-b995-d98f5ed1d6d6": {"__data__": {"id_": "c49d0b5e-10e1-4000-b995-d98f5ed1d6d6", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/", "header": "c. Mehr Bauen und besseres Wohnen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fa7708df-3a90-4e6d-8b4f-4b58070cae41", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/b. Bessere Infrastruktur und technologieneutrale Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "fc4074c75d81b92981fe811e1a224133c2a78c422b0494c91d086006d0f81079", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## c. Mehr Bauen und besseres Wohnen\nWir Freie Demokraten wollen schnelleres und g\u00fcnstigeres Bauen m\u00f6glich machen. Menschen brauchen bezahlbaren Wohnraum. In vielen Regionen Deutschlands ist Wohnraum knapp und teuer. Das wollen wir \u00e4ndern!", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 239, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "821716c8-a7bc-42c2-a8bc-8b03774cd013": {"__data__": {"id_": "821716c8-a7bc-42c2-a8bc-8b03774cd013", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/", "header": "Wohnungen f\u00fcr alle"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c49d0b5e-10e1-4000-b995-d98f5ed1d6d6", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/"}, "hash": "57e55a5df9ebb5bd28925a78bce6aa6074f0b9af6e5b40d9e321f06098ffb19d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## c. Mehr Bauen und besseres Wohnen\n### Wohnungen f\u00fcr alle\nWir Freie Demokraten werden die steuerlichen Abschreibungen im Wohnungsbau verbessern \u2013 das macht Investitionen attraktiver und schafft schneller neuen Wohnraum. Die Sonderabschreibung des Wachstumschancengesetzes f\u00fchren wir ohne unn\u00f6tige Einschr\u00e4nkungen fort. Mit einem sofortigen Baukostenmoratorium stoppen wir staatliche Kostentreiber. Wir beschleunigen Genehmigungsverfahren, schaffen \u00fcberfl\u00fcssige Umweltgutachten ab und geben dem Wohnungsbau Vorrang. Mit einheitlichen Anforderungen und bundesweiten Genehmigungsstandards bringen wir das serielle Bauen voran. Wir werden \u00fcberzogene Bau-Auflagen abbauen und auf sinnvolle Mindeststandards bei Geb\u00e4udeenergie, Brand- und Gesundheitsschutz sowie Statik reduzieren. Der von uns auf den Weg gebrachte Geb\u00e4udetyp E sollte eine Blaupause f\u00fcr die Entr\u00fcmpelung des Baurechts sein. Daf\u00fcr brauchen wir eine Bund-L\u00e4nder-Offensive f\u00fcr den Bau. Denn das Bauordnungsrecht wird im Wesentlichen durch die Landesbauordnungen geregelt. Hier m\u00fcssen Erleichterungen nach dem Vorbild des Geb\u00e4udetyps E geschaffen werden.\nNeben der Nachverdichtung und Aufstockung vereinfachen wir auch die Ausweisung neuer Baufl\u00e4chen. Reagiert die Beh\u00f6rde nicht fristgerecht, gilt der Bauantrag als genehmigt (Genehmigungsfiktion). Wir Freie Demokraten werden den rechtlichen Rahmen f\u00fcr durchgehend digitale Planung schaffen und den Einsatz entsprechender Systeme in Beh\u00f6rden st\u00e4rken. Digitale Geb\u00e4udemodelle (BIM) machen wir durch einheitliche Standards und Schnittstellen zum neuen Planungsstandard. Bei der Stadtplanung wollen wir digitalen Technologien und Daten nutzen, um das Leben der B\u00fcrger zu verbessern und St\u00e4dte zu Smart Cities weiterentwickeln. Ein KI-gest\u00fctztes Verkehrsmanagement soll Verkehrsstr\u00f6me intelligent steuern und die Infrastrukturnutzung optimieren. Die flexible Nutzung von Seitenstreifen und digitale Echtzeiterfassung von Parkpl\u00e4tzen sind dabei wichtige Bausteine.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1933, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "efa3f137-a2a4-4621-89e1-55bbf4aa0aaf": {"__data__": {"id_": "efa3f137-a2a4-4621-89e1-55bbf4aa0aaf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/", "header": "Faire Regeln f\u00fcr Mieter und Vermieter"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "821716c8-a7bc-42c2-a8bc-8b03774cd013", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/"}, "hash": "9f865626f97170222622eec9079fddf556e0d03e67fa8749927e45ead4f91240", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## c. Mehr Bauen und besseres Wohnen\n### Faire Regeln f\u00fcr Mieter und Vermieter\nWir Freie Demokraten wollen ausgewogene Regeln zwischen Mietern und Vermietern. Viele private Vermieter ziehen sich aus dem Markt zur\u00fcck, weil Vermieten durch komplizierte Regelungen unattraktiv geworden ist. Das versch\u00e4rft den Wohnungsmangel. Wir vereinfachen daher das Nebenkostenrecht. Die Mietpreisbremse ist nachweislich eine Investitionsbremse. Deshalb lassen wir sie auslaufen. Um Anreize f\u00fcr den dringend notwendigen Neubau zu schaffen, durchbrechen wir die staatliche Regulierungsspirale im Mietmarkt. Einen bundesweiten Mietendeckel wird es mit uns nicht geben. Zudem werden wir die starren Kappungsgrenzen bei energetischen Sanierungen lockern, damit die Modernisierung des Geb\u00e4udebestands vorankommt. Davon profitieren auch die Mieter. Denn solche Sanierungen senken die Nebenkosten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 837, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "16a63441-004e-4b52-b27a-1c3bd7a570b9": {"__data__": {"id_": "16a63441-004e-4b52-b27a-1c3bd7a570b9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/", "header": "Gezielte Unterst\u00fctzung durch Wohngeld"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "efa3f137-a2a4-4621-89e1-55bbf4aa0aaf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/"}, "hash": "e9a8a056848ab4ca99429c2c62d1c333a4a9eef8c26530e595043791eed50671", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## c. Mehr Bauen und besseres Wohnen\n### Gezielte Unterst\u00fctzung durch Wohngeld\nWir wollen Menschen gezielt dort unterst\u00fctzen, wo das Einkommen trotz Arbeit und Flei\u00df nicht zum Leben reicht. Das Wohngeld ist daf\u00fcr das richtige Instrument \u2013 es hilft flexibel und passgenau. Allerdings f\u00fchrt das komplexe Zusammenspiel von Wohngeld, B\u00fcrgergeld und weiteren Sozialleistungen zu oft dazu, dass sich Arbeit, insbesondere in Vollzeit, nicht lohnt. Wir werden dieses System neu justieren: Durch bessere Abstimmungen der verschiedenen Leistungen schaffen wir klare Anreize f\u00fcr mehr Erwerbst\u00e4tigkeit und unterst\u00fctzen zielgenau.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 580, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5c2edf9f-8cb3-4e70-9a46-9f35f0d553f3": {"__data__": {"id_": "5c2edf9f-8cb3-4e70-9a46-9f35f0d553f3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/", "header": "Eigent\u00fcmernation Deutschland"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "16a63441-004e-4b52-b27a-1c3bd7a570b9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/"}, "hash": "9d2c188235fd1f8593a73bfdd8d95192315e2533e7a04f61ae5cc7994bd7dba5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## c. Mehr Bauen und besseres Wohnen\n### Eigent\u00fcmernation Deutschland\nWohneigentum ist zentral f\u00fcr Verm\u00f6gensaufbau und Altersvorsorge. Wir wollen, dass der Traum vom Eigenheim f\u00fcr mehr Menschen zur Realit\u00e4t werden kann. Wir wollen, dass Deutschland eine Eigent\u00fcmernation wird: Daf\u00fcr senken wir die H\u00fcrden. Mit einem Grunderwerbsteuerfreibetrag von 500.000 EUR f\u00fcr die erste selbst genutzte Immobilie von nat\u00fcrlichen Personen erleichtern wir den Zugang zu Eigentum. F\u00fcr Familien erh\u00f6ht sich dieser Freibetrag f\u00fcr jedes Kind um 100.000 Euro. Nach Schweizer Vorbild sollen Mittel aus der betrieblichen Altersvorsorge f\u00fcr den Eigentumserwerb genutzt werden k\u00f6nnen -eine zus\u00e4tzliche, flexible Finanzierungsquelle.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 671, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "370c8faa-502f-4527-8124-fd875b613ea2": {"__data__": {"id_": "370c8faa-502f-4527-8124-fd875b613ea2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/", "header": "Freiheit im Heizungskeller: CO2-frei, aber bezahlbar"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5c2edf9f-8cb3-4e70-9a46-9f35f0d553f3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/"}, "hash": "ad99616bd53455331d3b11bdf54041b452238bf1c8fc02095d419b777adf7701", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## c. Mehr Bauen und besseres Wohnen\n### Freiheit im Heizungskeller: CO2-frei, aber bezahlbar\nWir Freie Demokraten sind \u00fcberzeugt: Eine warme Wohnung mit moderner, klimafreundlicher Heizung ist m\u00f6glich \u2013 wirtschaftlich und technologieoffen. Wir setzen auf innovative L\u00f6sungen, die den Klimaschutz f\u00f6rdern und gleichzeitig bezahlbar bleiben. Statt unz\u00e4hliger Einzelvorschriften setzen wir auf eine marktwirtschaftliche L\u00f6sung \u2013 den CO2-Zertifikatehandel. Das Heizungsgesetz mit seinen \u00fcberzogenen Vorgaben muss vollst\u00e4ndig auslaufen. Um die sozialen Kosten des Klimaschutzes abzufedern, wollen wir Freie Demokraten eine Klimadividende einf\u00fchren und die Energiebesteuerung drastisch absenken. Einen Zwang zum Anschluss an Fernw\u00e4rmenetze lehnen wir ab. Heizen mit Holz bleibt mit uns weiter m\u00f6glich, Auflagen f\u00fcr Kamine und \u00d6fen wollen wir reduzieren.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 811, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c529e374-9837-4c60-b791-d33ba64b1501": {"__data__": {"id_": "c529e374-9837-4c60-b791-d33ba64b1501", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/", "header": "d. Unternehmerische Landwirtschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "370c8faa-502f-4527-8124-fd875b613ea2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/c. Mehr Bauen und besseres Wohnen/"}, "hash": "56f0f21fcc57f79ba4ad3fb1e411db4cfa0ea263c73002a106efbad8b08a0585", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## d. Unternehmerische Landwirtschaft\nLandwirtschaft besitzt f\u00fcr Deutschland eine herausragende Bedeutung, die weit \u00fcber die Produktion von Lebensmitteln hinausgeht. Wir Freie Demokraten setzen uns daher f\u00fcr eine unternehmerische Landwirtschaft in Deutschland ein. Tierschutz und Tierwohl sind f\u00fcr uns eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir haben die Aufnahme des Tierschutzes in das Grundgesetz vorangetrieben, weil dieser f\u00fcr uns untrennbar mit einer liberalen Werteordnung verbunden ist. Wichtig ist die Balance zwischen notwendigen Verbesserungen f\u00fcr die Tiere und praxistauglichen Regelungen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 591, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "45e2fbe5-73e9-4371-bbc7-e2adc79ae434": {"__data__": {"id_": "45e2fbe5-73e9-4371-bbc7-e2adc79ae434", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/d. Unternehmerische Landwirtschaft/", "header": "Unternehmerische Landwirtschaft st\u00e4rken, innovative Technik f\u00f6rdern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c529e374-9837-4c60-b791-d33ba64b1501", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/"}, "hash": "c5550dcb0e2fa66bf454a857817926419132926b424b8bf99fd09022b80a308d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## d. Unternehmerische Landwirtschaft\n### Unternehmerische Landwirtschaft st\u00e4rken, innovative Technik f\u00f6rdern\nLandwirte und Winzer sind Unternehmer. Wir werden die Agrarpolitik st\u00e4rker am unternehmerischen Handeln der Landwirte ausrichten. Durch den Fokus auf Produktivit\u00e4tssteigerung und Innovationen statt ineffektiver Subventionen machen wir Landwirte unabh\u00e4ngig von staatlichen Zuwendungen. Zwecklose und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Dokumentationspflichten und Auflagen schaffen wir ab. Auf EU-Ebene dr\u00e4ngen wir weiter auf die R\u00fccknahme bremsender Regulierung. In der neuen F\u00f6rderperiode der Gemeinsamen EU-Agrarpolitik ab 2027 sollen Produktivit\u00e4t und Technologien st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden. Knappe Haushaltsmittel m\u00fcssen priorit\u00e4r zur nachhaltigen Intensivierung eingesetzt werden. Technologieeinsatz erm\u00f6glicht Umwelt- und Naturschutz im Einklang mit Ertragssicherung. Wer digitale Technologien nutzt, wird von Dokumentationspflichten und Auflagen befreit. Wir werden Innovationsgeist und Fortschritt belohnen, statt durch kleinteilige Vorschriften in die betrieblichen Abl\u00e4ufe hineinzuregieren. Die M\u00f6glichkeiten von neuen Z\u00fcchtungsmethoden wie der Genschere CRISPRCas9 wollen wir nutzen. Solche biotechnologischen Verfahren erweitern den landwirtschaftlichen Werkzeugkasten. Mit ihnen k\u00f6nnen wir landwirtschaftliche Produktivit\u00e4t und Umweltschutz vereinen. Zulassungsprozesse von Pflanzenschutzmitteln werden wir vereinfachen und beschleunigen. Damit erleichtern wir die Ertrags- und Qualit\u00e4tssicherung im Weinbau, Sonderkulturenanbau und im Garten- und Landschaftsbau. In der Tierhaltung bieten digitale Innovationen wie KI-gesteuerte Systeme zur Erkennung von Tierwohl eine enorme Chance, den Verbraucherw\u00fcnschen nachzukommen. nachzukommen. Wir wollen Einkommen f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe sichern, die Nutztierhaltung in Deutschland erhalten und die Versorgung der Bev\u00f6lkerung sicherstellen.\nBiogasanlagen tragen zur sicheren Versorgung mit Strom und W\u00e4rme bei. Die Finanzierung von Biogasanlagen passen wir zuk\u00fcnftig so an, dass ihre Flexibilit\u00e4t zur Senkung von Stromkosten und zur weiteren Nutzung der bestehenden Biogasanlagen beitr\u00e4gt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2109, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "687c435b-3bb8-4bdb-b466-f6e0a06220f9": {"__data__": {"id_": "687c435b-3bb8-4bdb-b466-f6e0a06220f9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/d. Unternehmerische Landwirtschaft/", "header": "Ern\u00e4hrungsinnovationen erm\u00f6glichen und Wahlfreiheit der Verbraucher erhalten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "45e2fbe5-73e9-4371-bbc7-e2adc79ae434", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/d. Unternehmerische Landwirtschaft/"}, "hash": "e44c8d36dff9fa72f83ec1f0dd5ea96f4d9abefb61adeaec7fa66689697d3e11", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## d. Unternehmerische Landwirtschaft\n### Ern\u00e4hrungsinnovationen erm\u00f6glichen und Wahlfreiheit der Verbraucher erhalten\nF\u00fcr uns Freie Demokraten basiert eine verantwortungsvolle Ern\u00e4hrungspolitik auf Verbraucherkompetenz, Bildung und Wahlfreiheit. Wir wollen das Zulassungssystem f\u00fcr innovative Lebensmittelprodukte verbessern. Biotechnologische Entwicklungen, die in der Medizin bereits vielen Menschen geholfen haben, k\u00f6nnen auch in der Ern\u00e4hrung dazu beitragen, ges\u00fcndere Produkte auf den Markt zu bringen. Innovationen verbessern die Qualit\u00e4t, Sicherheit und Nachverfolgbarkeit unserer Lebensmittel. Sie sorgen daf\u00fcr, dass Verbraucher gesunde und vertrauensw\u00fcrdige Produkte erhalten k\u00f6nnen. Eine gesunde Ern\u00e4hrung gelingt aber nur, wenn auch die Verbraucher selbst bereit sind, ihre Essgewohnheiten zu hinterfragen und aktiv zu ver\u00e4ndern. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Menschen die n\u00f6tigen Informationen erhalten, um selbstbewusste Entscheidungen zu treffen. Gemeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern wollen wir Bildungsprogramme st\u00e4rken und effektiver gestalten. Eingriffe in Rezepturen lehnen wir ab, ebenso neue Lenkungsabgaben z. B. auf Zucker. Produkte, die sicher und gesund sind, sollen auch weiterhin transparent und positiv beworben werden k\u00f6nnen, damit Verbraucher die Wahl haben, was am besten zu ihrem Leben passt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1282, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1650e412-76b1-46c3-bca4-8c5236a622a0": {"__data__": {"id_": "1650e412-76b1-46c3-bca4-8c5236a622a0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/d. Unternehmerische Landwirtschaft/", "header": "Multifunktionale Waldwirtschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "687c435b-3bb8-4bdb-b466-f6e0a06220f9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/d. Unternehmerische Landwirtschaft/"}, "hash": "9e99f9f81e993bd795d52cfe688ec35fb3e351cbfb2679da4a095f61a9cc8cdc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## d. Unternehmerische Landwirtschaft\n### Multifunktionale Waldwirtschaft\nWir schaffen Freir\u00e4ume und Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr eine nachhaltige Waldwirtschaft. Das bestehende Bundeswaldgesetz hat sich bew\u00e4hrt. Eigentumseingriffe und unn\u00f6tige Bewirtschaftungsvorschriften wird es mit uns nicht geben. Die geplante europarechtliche Regelung zu entwaldungsfreien Lieferketten sind praxisuntauglich. Den klimaresilienten Waldumbau mit standortgerechten, auch nicht-heimischen Baumarten unterst\u00fctzen wir, denn bewirtschaftete W\u00e4lder sch\u00fctzen unser Klima, schaffen Arbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum und reduzieren Rohstoffabh\u00e4ngigkeiten. S\u00e4mtliche Nutzung von Holz aus nachhaltiger Bewirtschaftung ist klimaneutral und muss auch rechtlich so behandelt werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 712, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5fe6d76b-dd16-4a23-ba50-e6c9772e93ef": {"__data__": {"id_": "5fe6d76b-dd16-4a23-ba50-e6c9772e93ef", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/d. Unternehmerische Landwirtschaft/", "header": "Sicherung der Artenvielfalt durch den gelebten Naturschutz"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1650e412-76b1-46c3-bca4-8c5236a622a0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/d. Unternehmerische Landwirtschaft/"}, "hash": "e551b23e99e92fb8e7264abb55de3057d2dd0efe7f3dfb15895d9a8ae2dea3e0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur\n## d. Unternehmerische Landwirtschaft\n### Sicherung der Artenvielfalt durch den gelebten Naturschutz\nF\u00fcr uns Freien Demokraten ist die Jagd ein unverzichtbarer Teil nachhaltiger Landnutzung und Schutz der Biodiversit\u00e4t. Durch verantwortungsbewusstes Wildtiermanagement und die M\u00f6glichkeit, neue und invasive Arten zu regulieren, sch\u00fctzen wir das \u00f6kologische Gleichgewicht und unsere Landschaften. Wir Freie Demokraten werden ein aktives Bestandsmanagement von unter anderem Wolf und Kormoran durch Bejagung einf\u00fchren. Wir setzen uns f\u00fcr eine europ\u00e4ische Fischereipolitik ein, die Nachhaltigkeit, soziale Aspekte und wirtschaftliche Stabilit\u00e4t gleicherma\u00dfen ber\u00fccksichtigt. Wir Freie Demokraten erkennen den gelebten Natur- und Artenschutz von Landwirten, J\u00e4gern und Anglern an.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 739, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d71f34a8-8c90-4983-8f60-f7bda46c689e": {"__data__": {"id_": "d71f34a8-8c90-4983-8f60-f7bda46c689e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/", "header": "VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5fe6d76b-dd16-4a23-ba50-e6c9772e93ef", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VI. Nachhaltigkeit, Innovation und Infrastruktur/d. Unternehmerische Landwirtschaft/"}, "hash": "7fec6ba36974f867bcf76ad56ca57a8d3cea698d54312cdff6da98a4b079d6ed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\nDie Welt ist in gro\u00dfer Unruhe: Russlands Angriffskrieg gegen die Ukraine hat die europ\u00e4ische Ordnung tiefgreifend ersch\u00fcttert. Putins aggressives Vorgehen zeigt deutlich, dass Deutschland und die europ\u00e4ischen Partner zu lange und zu wenig Verantwortung f\u00fcr die eigene Sicherheit \u00fcbernommen haben. Gleichzeitig fordert das Wirken Chinas Deutschland und die EU zus\u00e4tzlich wirtschaftlich, technologisch, gesellschaftlich und geopolitisch heraus. Es sind die Auswirkungen der zunehmenden Systemrivalit\u00e4t zwischen liberalen Demokratien und autorit\u00e4ren Regimen, die inzwischen auch Deutschland, die EU und andere Verb\u00fcndete insgesamt treffen. Der heimt\u00fcckische Angriff der Hamas auf Israel hat den ungel\u00f6sten Nahostkonflikt eskalieren lassen. Die USA bleiben auch nach der erneuten Wahl von Donald Trump als US-Pr\u00e4sident unser engster Verb\u00fcndeter und Partner. Dennoch ist es jetzt wichtiger denn je, dass Deutschland selbst und innerhalb der EU und NATO Handlungsf\u00e4higkeit beweist. Daf\u00fcr brauchen wir eine EU, die ihr Fundament aus Freiheit, Rechtsstaat, Menschenrechten, Demokratie und sozialer Marktwirtschaft aktiv verteidigen kann.\nDie geopolitische Gesamtlage verdeutlicht den erheblichen Reformdruck auf die deutsche Au\u00dfen-, Sicherheits- und Entwicklungspolitik. Wenn sich so vieles \u00e4ndert, m\u00fcssen wir uns ebenfalls \u00e4ndern. Wir Freie Demokraten sind \u00fcberzeugt, dass Realpolitik und der Einsatz f\u00fcr Freiheit und Menschenrechte weltweit keine Gegens\u00e4tze sein m\u00fcssen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1520, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a910e82b-e3d9-45b3-b2cf-a6ac0d126dc4": {"__data__": {"id_": "a910e82b-e3d9-45b3-b2cf-a6ac0d126dc4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/", "header": "a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d71f34a8-8c90-4983-8f60-f7bda46c689e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/"}, "hash": "8ff8d3de9e5e41b63758037aeaf06a75d452cf9407a8d74286212872c372a624", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen\nSp\u00e4testens durch Russlands Angriffskrieg gegen die Ukraine ist klargeworden: Deutschland muss mehr f\u00fcr seine Verteidigung tun. Wir brauchen daf\u00fcr eine sicherheitspolitische Zeitenwende, die diesen Namen auch verdient, denn der Krieg ist nach Europa zur\u00fcckgekehrt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 301, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "368ef85c-6a0a-4708-b9db-cc3f32c0cfcd": {"__data__": {"id_": "368ef85c-6a0a-4708-b9db-cc3f32c0cfcd", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen/", "header": "Umf\u00e4ngliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a910e82b-e3d9-45b3-b2cf-a6ac0d126dc4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/"}, "hash": "0f24b658e3dbdb56498198185b28b63518fb50258948026209eb9a7a55ad0abb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen\n### Umf\u00e4ngliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Ukraine\nF\u00fcr uns Freie Demokraten steht fest, dass die Verteidigung der Ukraine nicht am Geld und an Waffenlieferungen scheitern darf, da ein russischer Sieg teurer sein wird und in der Ukraine auch unsere Freiheit verteidigt wird. Echten Frieden in Europa wird es nur geben, wenn Putin mit seinem aggressiven Kurs keinen Erfolg hat. Die Ukraine muss in die Lage versetzt werden, sich jederzeit gegen russische Angriffe verteidigen zu k\u00f6nnen. Dazu z\u00e4hlt f\u00fcr uns auch die Verteidigung gegen Abschussbasen und Nachschublinien auf russischer Seite mit weitreichenden Waffen. Daher fordern wir die unverz\u00fcgliche Lieferung des Marschflugk\u00f6rper Taurus.\nWir Freie Demokraten setzen uns zudem daf\u00fcr ein, eine ausk\u00f6mmliche, dauerhafte und gerecht verteilte Finanzierung der Unterst\u00fctzung der Ukraine innerhalb der NATO/EU/G7-Staaten insbesondere auch durch die Nutzung der eingefrorenen russischen Verm\u00f6genswerte zu erreichen, soweit dies rechtlich m\u00f6glich ist. Unser Ziel ist die Wiederherstellung der territorialen Integrit\u00e4t der Ukraine. Gleichzeitig unterst\u00fctzen wir perspektivisch ihren Beitritt zu EU und NATO.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1144, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dc8f73ae-b197-4925-9269-2f4b26c6e8b3": {"__data__": {"id_": "dc8f73ae-b197-4925-9269-2f4b26c6e8b3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen/", "header": "Mehr Verantwortung gegen\u00fcber unseren Partnern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "368ef85c-6a0a-4708-b9db-cc3f32c0cfcd", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen/"}, "hash": "340cbfbbf8f07766e042019c52b1f6945ca074611e5e847afd84a11b7fdb1d57", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen\n### Mehr Verantwortung gegen\u00fcber unseren Partnern\nDeutschland braucht starke B\u00fcndnisse, um den au\u00dfenpolitischen Herausforderungen zu begegnen. Wir stehen fest zu unseren B\u00fcndnissen wie der transatlantischen Freundschaft mit den USA und der NATO \u2013 unabh\u00e4ngig davon, welcher Pr\u00e4sident im Wei\u00dfen Haus sitzt. Dennoch m\u00fcssen Deutschland und die europ\u00e4ischen Partner mehr Verantwortung f\u00fcr die eigene Verteidigung und die unserer B\u00fcndnispartner \u00fcbernehmen und in der Lage sein, sicherheitspolitisch glaubhaft abschrecken zu k\u00f6nnen. Der Bedrohung durch Putins Russland m\u00fcssen wir Diplomatie und milit\u00e4rische St\u00e4rke entgegensetzen.\nWir Freie Demokraten stehen uneingeschr\u00e4nkt zur NATO als das erfolgreichste Verteidigungsb\u00fcndnis der Welt und als Garant f\u00fcr unsere Sicherheit. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Deutschland die NATO-Anforderungen und -Ziele vollumf\u00e4nglich erf\u00fcllt. Hierzu geh\u00f6rt, dass Deutschland mindestens das 2%-Ziel der NATO erf\u00fcllt. Wenn die NATO h\u00f6here Ziele vereinbart, werden wir auch diese erf\u00fcllen und noch mehr in unsere Sicherheit investieren. Den europ\u00e4ischen Pfeiler der NATO wollen wir st\u00e4rken und dadurch die Handlungsf\u00e4higkeit der EU-Partner im B\u00fcndnis erh\u00f6hen. Dementsprechend m\u00fcssen die europ\u00e4ischen NATO-Partner mehr Verantwortung \u00fcbernehmen. Voraussetzung hierf\u00fcr ist, die Zusammenarbeit der EU-Partner in der NATO enger zu verzahnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1359, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "cc82adf5-234f-44ed-a4f6-2589af27589a": {"__data__": {"id_": "cc82adf5-234f-44ed-a4f6-2589af27589a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen/", "header": "Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen \u2013 f\u00fcr eine starke Bundeswehr"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "dc8f73ae-b197-4925-9269-2f4b26c6e8b3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen/"}, "hash": "c32130849d9fdf2c04551702578856aaf94a8caf074c63ff47a31ab2c130f00d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen\n### Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen \u2013 f\u00fcr eine starke Bundeswehr\nWir wollen die Bundeswehr zur st\u00e4rksten konventionellen Streitkraft in Europa machen. Deutschland soll in enger Abstimmung mit Frankreich starker Kooperationspartner f\u00fcr kleinere europ\u00e4ische Partner werden. Unser langfristiges Ziel ist der Aufbau einer Europ\u00e4ischen Armee, auch als ein integraler Bestandteil der St\u00e4rkung des europ\u00e4ischen Pfeilers innerhalb der NATO. Unseren Gegnern muss klarwerden, dass wir in der Lage und willens sind, uns milit\u00e4risch erfolgreich verteidigen zu k\u00f6nnen. Dazu braucht die Bundeswehr eine bessere Finanzierung und Ausstattung. Wir Freie Demokraten setzen uns f\u00fcr eine professionelle Freiwilligenarmee aus Aktiven und einer starken Reserve und f\u00fcr eine nationale Datenbank zur Erfassung wehrf\u00e4higer M\u00e4nner und Frauen ein. Wir orientieren uns hierbei an den F\u00e4higkeitszielen der NATO. Die Wiedereinsetzung der allgemeinen Wehrpflicht lehnen wir ab. Die Attraktivit\u00e4t des Dienstes bei der Bundeswehr soll durch hervorragende Rahmenbedingungen wie Gehalt sowie gesellschaftliche Vorteile massiv gesteigert werden.\nUm dem Anspruch der Verteidigungsf\u00e4higkeit gerecht zu werden, muss Deutschland sein Handeln zudem strategisch und institutionell einheitlicher aufstellen. Deshalb darf es kein \u201eWeiter so\u201c in der deutschen Sicherheitspolitik geben. Wir wollen daher einen Nationalen Sicherheitsrat einrichten, der Risiken fr\u00fchzeitig identifiziert, eine sinnvolle Entscheidungsfindung erm\u00f6glicht und gemeinsame Strategien entwickelt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1524, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1c8cd450-62ee-4d3f-b44a-5dcf687179fe": {"__data__": {"id_": "1c8cd450-62ee-4d3f-b44a-5dcf687179fe", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/", "header": "b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "cc82adf5-234f-44ed-a4f6-2589af27589a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/a. Verteidigungsf\u00e4higkeit ausbauen/"}, "hash": "1ad0fb882fa69bc21ec52dc75347429b024f254af1a2b8e44410bb09ea7670e8", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t\nWir befinden uns im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t zwischen aggressiven Autokratien einerseits und liberalen Demokratien andererseits. Staaten wie China und Russland streben eine andere Weltordnung an, in der sie das V\u00f6lkerrecht und die Menschenrechte untergraben, die Welt in Einflusszonen aufteilen und das Recht des St\u00e4rkeren durchsetzen wollen. Wir lehnen dies ab und setzen uns stattdessen f\u00fcr eine multilaterale Weltordnung ein, in der die St\u00e4rke des Rechts und nicht das Recht des St\u00e4rkeren gilt. Wir stehen f\u00fcr eine regelbasierte internationale Ordnung, die f\u00fcr alle gilt. Dazu geh\u00f6rt auch das Bekenntnis zur Universalit\u00e4t der Menschenrechte. Wir fordern daher, dass Menschenrechtsverletzungen, Unterdr\u00fcckung und Diskriminierungen konsequenter geahndet werden. Autorit\u00e4re Staaten wie Russland und China versuchen insbesondere Staaten des Globalen S\u00fcdens in ihren eigenen Einflussbereich zu ziehen, etwa im Rahmen der Erweiterung der BRICS-Staatengruppe. Um diesen durchschaubaren Versuchen zuvorzukommen, braucht Deutschland eine Au\u00dfen- und Entwicklungspolitik, die aufstrebenden mittleren M\u00e4chten in Afrika, Lateinamerika und Asien attraktivere Angebote zur Zusammenarbeit macht als bisher.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1266, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e5d5b513-bd4c-4a44-a2e8-b19d3e6bf786": {"__data__": {"id_": "e5d5b513-bd4c-4a44-a2e8-b19d3e6bf786", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t/", "header": "Mehr Selbstbewusstsein im Umgang mit Putins Russland"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1c8cd450-62ee-4d3f-b44a-5dcf687179fe", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/"}, "hash": "c691e153b6cb79000fe6322069cbf6acade1703f50c69ba2f17afce014625383", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t\n### Mehr Selbstbewusstsein im Umgang mit Putins Russland\nWladimir Putin hat den Krieg zur\u00fcck nach Europa gebracht. Wir Freie Demokraten verurteilen den v\u00f6lkerrechtswidrigen Angriffskrieg auf die Ukraine auf das Sch\u00e4rfste. Wir fordern, dass russische Kriegsverbrechen, Verbrechen gegen die Menschlichkeit und das Aggressionsverbrechen strafrechtlich verfolgt werden. Ferner setzen wir uns konsequent f\u00fcr Wirtschaftssanktionen inklusive eines m\u00f6glichst umfangreichen Handelsembargos, diplomatische Ma\u00dfnahmen, Visaentz\u00fcge gegen die russische F\u00fchrung und weitere Verantwortliche ein. Wir unterst\u00fctzen zudem Sekund\u00e4rma\u00dfnahmen gegen Drittstaaten, die Sanktionen gegen Russland umgehen. Putins Russland ist unser Gegner.\nEs gibt kein Zur\u00fcck zum Status Quo vor dem Angriffskrieg gegen die Ukraine. Dies betrifft insbesondere die Abh\u00e4ngigkeit von russischer Energie. Wir Freie Demokraten einen EU-weiten Ausstiegsplan aus russischen Energiek\u00e4ufen. Die Nord-Stream 1 und 2 Pipelines waren von Anfang an ein geopolitisches Instrument Putins.\nDie russische Zivilgesellschaft und alle Menschen, die sich f\u00fcr ein freies, ein demokratisches, ein friedliches Russland einsetzen, m\u00f6chten wir unterst\u00fctzen. Russlands Destabilisierungsversuche in seinen europ\u00e4ischen Nachbarstaaten verurteilen wir scharf.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1286, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "40d9ebb5-469c-4a85-81de-f20e086f9472": {"__data__": {"id_": "40d9ebb5-469c-4a85-81de-f20e086f9472", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t/", "header": "Beziehungen zu China anpassen \u2013 f\u00fcr weniger Abh\u00e4ngigkeiten und mehr Unterst\u00fctzung Taiwans"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e5d5b513-bd4c-4a44-a2e8-b19d3e6bf786", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t/"}, "hash": "634a4a4dc765cf821ccddc83ce0fa2fa2c11323fc8640da93358f67c0eae98f0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t\n### Beziehungen zu China anpassen \u2013 f\u00fcr weniger Abh\u00e4ngigkeiten und mehr Unterst\u00fctzung Taiwans\nUnsere Beziehungen mit China sind durch Chinas autokratischeres Agieren und aggressives internationales Auftreten belastet. Unter Xi Jinping hat es sich zu einem systemischen Rivalen entwickelt. Das erfordert eine Anpassung der deutschen und europ\u00e4ischen China-Politik. Wir Freie Demokraten wollen unsere Wirtschaftsbeziehungen mit China, so weit wie sinnvoll, beibehalten. Gleichzeitig m\u00fcssen wir wirtschaftliche Abh\u00e4ngigkeiten identifizieren und reduzieren. Daher fordern wir ein \u201ede-risking\u201c bei Importen aus China in sicherheitsrelevanten Bereichen und in Schl\u00fcsselbereichen der Wirtschaft ein. Kritische Infrastruktur muss wirksam vor chinesischer Einflussnahme gesch\u00fctzt werden.\nF\u00fcr uns ist klar, dass wir gleichzeitig gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Unternehmen schaffen m\u00fcssen. Hierzu geh\u00f6ren neue Handelsabkommen mit anderen Partnern und ein strategisches Auftreten der EU gegen\u00fcber der subventionierten \u00dcberproduktion der chinesischen Wirtschaft. Wir fordern, der Schwemme illegaler Billigprodukte aus China europaweit den Kampf anzusagen und setzen uns f\u00fcr eine harte Durchsetzung geltenden Rechts, wie dem Digital Services Act, aber auch mit einer besseren Koordinierung von Markt\u00fcberwachsungs- und Zollbeh\u00f6rden in Europa und Deutschland ein. Wir Freie Demokraten unterst\u00fctzen zielgerichtete EU-Sanktionen gegen chinesische Offizielle, die f\u00fcr Menschenrechtsverletzungen verantwortlich sind. Wir unterst\u00fctzen die demokratische und rechtsstaatliche Entwicklung in Taiwan und bef\u00fcrworten Taiwans Einbindung in internationale Organisationen, soweit dies unterhalb der Schwelle einer staatlichen Anerkennung erfolgen kann. Wir wollen die bilaterale wirtschaftliche Kooperation ausweiten und setzen uns auf europ\u00e4ischer Ebene deshalb f\u00fcr ein freihandels\u00e4hnliches Abkommen mit Taiwan an. Auf europ\u00e4ischer Ebene wollen wir ebenfalls, dass zeitnah Gespr\u00e4che \u00fcber ein Investitionsabkommen mit Taiwan aufgenommen werden. Zudem wollen wir gemeinsam mit den L\u00e4ndern im Indo-Pazifik die globalen Zukunftsaufgaben angehen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2109, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "81c28928-3a72-41ae-93b4-31fc9046c907": {"__data__": {"id_": "81c28928-3a72-41ae-93b4-31fc9046c907", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t/", "header": "Diplomatie statt moralischer Zeigefinger \u2013 f\u00fcr mehr Realismus in der Au\u00dfenpolitik"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "40d9ebb5-469c-4a85-81de-f20e086f9472", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t/"}, "hash": "3e8b674bdea4db0d9cf18435110bbcafbdc3546e10d74229086e2083cb22dfa5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t\n### Diplomatie statt moralischer Zeigefinger \u2013 f\u00fcr mehr Realismus in der Au\u00dfenpolitik\nRealpolitik und der Einsatz f\u00fcr Freiheit und Menschenrechte m\u00fcssen keine Gegens\u00e4tze sein \u2013 davon sind wir fest \u00fcberzeugt. Dazu braucht es allerdings eine deutsche Au\u00dfenpolitik, die mehr auf Zusammenarbeit und weniger auf den moralischen Zeigefinger setzt. Wir stehen deshalb f\u00fcr eine kluge Balance zwischen einer wertegeleiten Au\u00dfenpolitik und einem interessenorientierten Ansatz. Durch einen respektvollen Ausbau der Zusammenarbeit mit konkreten Angeboten kann eine partnerschaftliche Zusammenarbeit mit Deutschland attraktiver werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 622, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "16657f09-3eb9-4649-af4e-6fdec225f733": {"__data__": {"id_": "16657f09-3eb9-4649-af4e-6fdec225f733", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t/", "header": "Entwicklungszusammenarbeit neu ausrichten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "81c28928-3a72-41ae-93b4-31fc9046c907", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t/"}, "hash": "61b9e87b2a5e520973845ae2a2b00a6812f21a8d2d760894ed35feb799f1e83d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t\n### Entwicklungszusammenarbeit neu ausrichten\nWir Freie Demokraten fordern eine strukturelle Neuausrichtung der Entwicklungszusammenarbeit und ihrer Institutionen. Im Ringen um die multilaterale Weltordnung m\u00fcssen die Ausgaben f\u00fcr Entwicklungszusammenarbeit strategisch entlang der wirtschaftlichen und sicherheitspolitischen Interessen Deutschlands und der EU priorisiert werden. Bei Strafversch\u00e4rfungen gegen LSBTIQ-Menschen und Menschenrechtsverteidiger und dem Abbau von Frauenrechten wollen wir die Entwicklungszusammenarbeit so anpassen, dass sie die betreffenden Minderheiten und Gruppen weiter erreicht. Dazu muss Deutschland auch mit regierungsfernen Partnern arbeiten und notfalls die Streichung von Budgethilfen pr\u00fcfen oder die Zusammenarbeit mit staatlichen Einrichtungenbeenden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 791, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d4bd5061-98c9-444a-afed-d97d3d6ed766": {"__data__": {"id_": "d4bd5061-98c9-444a-afed-d97d3d6ed766", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/", "header": "c. Deutschland und Israel"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "16657f09-3eb9-4649-af4e-6fdec225f733", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/b. F\u00fcr kluge Au\u00dfenpolitik im Zeitalter systemischer Rivalit\u00e4t/"}, "hash": "fcdd47485edb79dd2bde045ffad832d5a705493c0f69ec56bd480943815b3113", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## c. Deutschland und Israel\nDer hinterh\u00e4ltige Terrorangriff der Hamas auf Israel am 7. Oktober 2023 hat den Nahost-Konflikt neu entfacht, mit erheblichen Auswirkungen auf die gesamte Region und ihre Nachbar-Staaten. Deutschland muss aktiv dazu beitragen, dass die EU gemeinsam mit den USA und weiteren Partnern sowie allen relevanten Staaten der Region nach einer langfristigen politischen Friedensl\u00f6sung f\u00fcr den Nahen Osten sucht.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 432, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "41d17f75-cc5b-41d2-9535-c0fa7eaebb99": {"__data__": {"id_": "41d17f75-cc5b-41d2-9535-c0fa7eaebb99", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/c. Deutschland und Israel/", "header": "Die Sicherheit Israels ist deutsche Staatsr\u00e4son"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d4bd5061-98c9-444a-afed-d97d3d6ed766", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/"}, "hash": "a8e025d1e36d6bda7ba1ee005676560d4b8582d38f15d97af4e6c6212d882b47", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## c. Deutschland und Israel\n### Die Sicherheit Israels ist deutsche Staatsr\u00e4son\nF\u00fcr uns Freie Demokraten ist klar: Die Existenz und Sicherheit Israels ist deutsche Staatsr\u00e4son und ein unverzichtbarer Pfeiler deutscher Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik. Als Land der T\u00e4ter tr\u00e4gt Deutschland eine herausragende historische Verantwortung f\u00fcr die Sicherheit des j\u00fcdischen Staates Israel. Wir m\u00fcssen Israel alles zur Verf\u00fcgung stellen, was es f\u00fcr sein v\u00f6lkerrechtlich garantiertes Recht auf Selbstverteidigung braucht. Wir sind \u00fcberzeugt, dass R\u00fcstungsexporte ein legitimes Mittel der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik sind. Denn sie dienen dazu, strategische Partnerschaften zu st\u00e4rken und die Stabilit\u00e4t in geopolitisch wichtigen Regionen zu sichern. Israel muss daher bei R\u00fcstungsexporten mit den NATO-Staaten gleichgestellt werden. Wir treten f\u00fcr ein verhandeltes Zwei-Staaten-Modell als geeignetste L\u00f6sung ein, um dauerhaft die Sicherheit Israels zu garantieren, das Leiden der Menschen auf allen Seiten zu beenden und die Schaffung eines souver\u00e4nen, demokratischen und lebensf\u00e4higen Staates Pal\u00e4stina zu erm\u00f6glichen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1081, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3af93a55-c239-4586-a869-0fae101db1d8": {"__data__": {"id_": "3af93a55-c239-4586-a869-0fae101db1d8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/c. Deutschland und Israel/", "header": "Konsequent gegen Antisemitismus"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "41d17f75-cc5b-41d2-9535-c0fa7eaebb99", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/c. Deutschland und Israel/"}, "hash": "cdb05708adf1378c040c01650d6abdcefb849fb403e7567119a50e416eea52c9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## c. Deutschland und Israel\n### Konsequent gegen Antisemitismus\nIn Deutschland ist j\u00fcdisches Leben verst\u00e4rkt durch antisemitische Gewalt gef\u00e4hrdet. Wir Freie Demokraten wollen, dass sich J\u00fcdinnen und Juden \u00fcberall in Deutschland sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. J\u00fcdisches Leben geh\u00f6rt in die \u00d6ffentlichkeit und muss dort angstfrei gelebt werden k\u00f6nnen. Antisemitismus muss deshalb konsequenter bek\u00e4mpft werden \u2013 unabh\u00e4ngig davon, aus welcher Richtung dieser kommt. Daf\u00fcr m\u00fcssen Beh\u00f6rden alle Formen von Antisemitismus fr\u00fchzeitig erkennen. Es d\u00fcrfen zudem keine staatlichen Gelder f\u00fcr Organisation und Projekte ausgegeben werden, die das Existenzrecht Israels in Frage stellen. Wir wollen zudem mehr Bet\u00e4tigungs- und Organisationsverbote f\u00fcr antisemitische Organisationen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 732, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ae9f6a59-93f3-4b2d-9b4c-0414c4fdc542": {"__data__": {"id_": "ae9f6a59-93f3-4b2d-9b4c-0414c4fdc542", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/", "header": "d. Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3af93a55-c239-4586-a869-0fae101db1d8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/c. Deutschland und Israel/"}, "hash": "52b113cefb1fd4eaae92bca98dd5c1d9f95499d2cb1adc7d0ca7e4f0b4b2f2d6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## d. Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union\nDie Europ\u00e4ische Union ist eine einzigartige Erfolgsgeschichte. Sie hat den Menschen in den Mitgliedstaaten Frieden, Freiheit, Sicherheit, Fortschritt und Wohlstand gebracht. Diese Erfolgsgeschichte m\u00fcssen wir jetzt durch mutige Reformen sichern und fortschreiben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 307, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "08068640-bc4a-493d-997b-e8e933000397": {"__data__": {"id_": "08068640-bc4a-493d-997b-e8e933000397", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/d. Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union/", "header": "F\u00fcr ein handlungsstarkes und souver\u00e4nes Europa"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ae9f6a59-93f3-4b2d-9b4c-0414c4fdc542", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/"}, "hash": "354aee5f38749fc0a18c613e89953d75adbbbdafa09ef5054db2d7e1a7a49c58", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## d. Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union\n### F\u00fcr ein handlungsstarkes und souver\u00e4nes Europa\nWir Freie Demokraten wollen, dass die Strategische Souver\u00e4nit\u00e4t der EU weiterentwickelt wird. F\u00fcr uns bedeutet das in erster Linie eigenst\u00e4ndige Handlungsf\u00e4higkeit. Die EU muss sich als Global Player in einer sich ver\u00e4ndernden Weltordnung selbst behaupten k\u00f6nnen. Mit den erforderlichen Mitteln ausgestattet, k\u00f6nnte die EU in Zukunft ihre eigenen Interessen und Werte besser durchsetzen und in wichtigen Bereichen weniger abh\u00e4ngig und verwundbar werden. Daf\u00fcr sind institutionelle Reformen der EU notwendig. Wir Freie Demokraten setzen uns insbesondere f\u00fcr eine Verkleinerung der Kommission, ein Initiativrecht des Europ\u00e4ischen Parlaments sowie qualifizierte Mehrheitsentscheidungen in der gemeinsamen EU-Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik ein.\nWir fordern, dass die ehrgeizigen Ziele des strategischen Kompasses der EU, einem Aktionsplan zur St\u00e4rkung der Sicherheits- und Verteidigungspolitik der EU, konsequenter von den Mitgliedsstaaten verfolgt werden. Die Ausgestaltung des strategischen Kompasses soll sich anhand der versch\u00e4rften Bedrohungslage durch Russland anpassen. Dazu geh\u00f6rt auch eine schnellere Koordinierung bei Entscheidungen und die F\u00e4higkeit, geschlossen mit einer Stimme sprechen zu k\u00f6nnen. Wir Freie Demokraten setzen uns daher f\u00fcr qualifizierte Mehrheitsentscheidungen in der Au\u00dfen- und Sicherheitspolitik der EU ein. Ebenso wollen wir die europ\u00e4ische Verteidigungsindustrie st\u00e4rken, indem sie leichter Zugang zu Kapital erh\u00e4lt.\nEine enge deutsch-franz\u00f6sische Zusammenarbeit ist entscheidend f\u00fcr die Einheit und Handlungsf\u00e4higkeit der gesamten EU. Auch wollen wir erweiterte Formate wie das Weimarer Dreieck mit Polen sowie die Kooperation mit weiteren europ\u00e4ischen Partnern gezielt st\u00e4rken, um gemeinsame europ\u00e4ische L\u00f6sungen insbesondere auch in der Sicherheitspolitik zu entwickeln und die regionale Zusammenarbeit zu f\u00f6rdern. Wir setzen uns dar\u00fcber hinaus f\u00fcr eine noch tiefere Zusammenarbeit mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich, insbesondere in Fragen der Sicherheit und Verteidigung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2052, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "76b6d1e5-a0ca-4388-9f2f-9cc7d325a8e5": {"__data__": {"id_": "76b6d1e5-a0ca-4388-9f2f-9cc7d325a8e5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/d. Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union/", "header": "EU-Erweiterung anhand klarer Kriterien"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "08068640-bc4a-493d-997b-e8e933000397", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/d. Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union/"}, "hash": "bb9584b0ed3e1738c445c71d43138f6208bc2f6fd51795ff8cec10c76cf272b5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## d. Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union\n### EU-Erweiterung anhand klarer Kriterien\nInstitutionelle Reformen sind auch notwendig, um die EU auf die n\u00e4chste Erweiterungsrunde vorzubereiten. Denn der Beitritt der westlichen Balkanregion, der Moldau und der Ukraine in die EU gem\u00e4\u00df der Kopenhagener Kriterien ist im deutschen und europ\u00e4ischen Interesse. Wir fordern, dass die Finanzmittel der Europ\u00e4ischen Union besser entlang der Zukunftsaufgaben verteilt werden \u2013 hin zu Innovation, Forschung und Au\u00dfen- und Verteidigungspolitik.\nWir Freie Demokraten wollen die EU-Beitrittsverhandlungen mit der T\u00fcrkei in der jetzigen Form beenden. Grundlage f\u00fcr eine Mitgliedschaft bleiben die Kopenhagener Kriterien, bzw. ein funktionierender Rechtsstaat, die Achtung der Menschenrechte, der Schutz von Minderheiten sowie des internationalen V\u00f6lkerrechts. Anforderungen, die die T\u00fcrkei Erdogans nicht erf\u00fcllt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 853, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "65137776-89b3-4633-98db-2a0a35423946": {"__data__": {"id_": "65137776-89b3-4633-98db-2a0a35423946", "embedding": null, "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/", "header": "e. Mehr Freihandel wagen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp"}, "hash": "80bb597138676b7b2afb9fc22f6b49427e73aa845a4aebe12b0589a295e2a184", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "76b6d1e5-a0ca-4388-9f2f-9cc7d325a8e5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/d. Deutschland in der Europ\u00e4ischen Union/"}, "hash": "7bc4f756365905d174ae607c0dbf0f4b6ac7b74b10f27d1c9c3bf753306ccfd2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit\n## e. Mehr Freihandel wagen\nDeutschland ist eine Exportnation. Unser Wohlstand h\u00e4ngt stark von guten und wettbewerbsf\u00e4higen Produkten ab, die wir in alle Welt verkaufen. Mehr geregelter Handel mit mehr Partnern macht uns wirtschaftlich und geopolitisch unabh\u00e4ngiger von einzelnen L\u00e4ndern, besonders von Autokratien wie China, sch\u00fctzt vor Protektionismus und sichert und schafft deutsche Arbeitspl\u00e4tze. \nWir Freie Demokraten fordern die EU auf, so viele Freihandelsabkommen wie m\u00f6glich abzuschlie\u00dfen. Wir setzen uns daher daf\u00fcr ein, ausgehandelte EU-Freihandelsabkommen sowie laufende Verhandlungen vor allem mit Indonesien, Australien, Thailand, den Philippinen und Malaysia z\u00fcgig abzuschlie\u00dfen. Das Mercosur-Abkommen \u00f6ffnet unseren Unternehmen neue M\u00e4rkte, st\u00e4rkt Klimaschutzambitionen und hebt die partnerschaftliche Zusammenarbeit mit Lateinamerika auf ein neues Niveau. Wir Freie Demokraten engagieren uns f\u00fcr eine unverz\u00fcgliche Ratifizierung des Mercosur-Abkommens. Weitere Abkommen zur St\u00e4rkung unserer Wirtschaft sollen auf den Weg gebracht werden. Sichere Produkte, faire Wettbewerbsbedingungen und ein Level Playing Field bleiben Voraussetzungen f\u00fcr Freien Handel und offene M\u00e4rkte zum Wohle unserer Wirtschaft. Wir setzen uns f\u00fcr mehr wirtschaftliche Abkommen und Investitionspartnerschaften sowie Partnerschaften im Bereich Rohstoffe oder gr\u00fcne Technologien insbesondere mit mittleren M\u00e4chten ein. F\u00fcr uns Freie Demokraten ist der Ausbau der transatlantischen Handelsbeziehungen ein Schwerpunkt, mindestens durch sektorale Abkommen (z.B. einem Industriez\u00f6lle-Abkommen), einer Institutionalisierung des Trade and Technology Council (TTC) sowie einem gemeinsamen Vorgehen im Bereich der Wirtschaftssicherheit. Wir stehen f\u00fcr werte- und regelbasierten Handel und zugleich f\u00fcr mehr Pragmatismus in der EU-Handelspolitik: Sind unsere Partner offen f\u00fcr ein umfassendes Freihandelsabkommen, streben wir dies an. Wir unterst\u00fctzen aber auch sektorale Handelsabkommen, um einen schnellen Fortschritt zu erm\u00f6glichen, dies k\u00f6nnte beispielsweise eine Alternative zu den stockenden Verhandlungen zu einem umfassenden Freihandelsabkommen mit Indien sein. Den europ\u00e4ischen Binnenmarkt wollen wir vertiefen\u2013 vor allem f\u00fcr Arbeit, Energie, Kapital und digitale Dienstleistungen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2271, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/metadata": {"3a0aa8c5-95cb-4bd6-a2ee-764ab9f12815": {"doc_hash": "57663284e92366756a89f5975b7f35d37ec3f8b141d96d2893434b91834aa5c2", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "97598c7d-708d-4a11-8d8f-ccfe5c1ee520": {"doc_hash": "bdcc69c5423f646d3eed96a4160fab5c1d7cb33b149b17478e28acf0413be3b4", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "bfa9aafe-3700-4674-a5e3-168e67642acf": {"doc_hash": "1ddf9a0fdd43911a106e5fbd6544a625d2dbcc62a79d9501be57bdbdc42e435c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "3e63bbcc-cff4-485e-abec-35c9a14faefe": {"doc_hash": "890e02ab053bac23cdd75de3d9c616f0a6ffcab22a5003f6a6ac7a193e604fa4", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "c5bc10e9-48ea-46fd-ae65-c3ccb06738a2": {"doc_hash": "801ad0c9f41c7e8037b06cda4c32d64ed59fbfafe1a11ad13a2f9aa01536980a", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a031b451-78cd-4d2a-9ba7-59194a38d335": {"doc_hash": "766cf324598bdd957c04126ad9bbd7089a8617981cf9a47600ddc9d87c7eab11", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "3f97f675-9cac-4cce-bfad-d1a64fa10cd6": {"doc_hash": "66f51d4a9a19b355d439dc274ddcb4d004a94f0fdfe7ccd7d09571560fdab61b", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "f6a990fd-8b2b-4e5d-8a3d-cd4fdcd52107": {"doc_hash": "e115696ab687f14fb80cbd4ac27498339f3de62d1ff99834ada53acdd5a44e81", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "bc1ae9aa-09ac-48ef-9199-dd8be63a2645": {"doc_hash": "023670c6ac93f48ee46bbe6c6ba6286147f9a334a3dce2f98db6b2540d58cee4", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "98351406-d639-4d9b-92a4-2bb707fb07e2": {"doc_hash": "b598b1ecd6e78ce2a008d13559d3b64be0d584d078978086bdcbf68f183d7961", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "2b8abbc9-bb08-4ae5-be8d-5f6d74b6c8a0": {"doc_hash": "e035c1016bbcb3dc42f2517dcbb6c28e5d9981ada9c15595551c3522649cb7bb", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "64d20dda-72b7-45eb-8c54-77bf5a869e66": {"doc_hash": "0a285ede0942e42ba4e58cc2e2dbe3f69f8f2a439a81870ae24629c2fc70825d", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "b53927d3-4fd6-4d06-8515-56a0eeafc7b9": {"doc_hash": "75872314a1e9780a04e50c2b5785e98b8880a31a427a6cc80a576d91cb0d074e", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a5b2b417-6a96-44eb-9348-479ccb457451": {"doc_hash": "2972d31fd8fce992b0fc7fa2e36fde89c389167270a8e7aea497089f9c1319b8", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "29f1ab0e-864f-4111-a6af-c8b21993a4ec": {"doc_hash": "cb60d1faeffe7d54ffd7cf233a8bbba16ac1ad5ff9ad2a65f60ea27638fd81ff", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "ff091af7-1c97-46c6-9f97-9b1d6799820f": {"doc_hash": "48bff6d3402585333d73c1fb614c049d5bd07780a3fcb5f525ac861b98eb2efe", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "0a90ec9b-8fbf-4cce-937d-ebf313c3380b": {"doc_hash": "ef7815c5ed818a5c2c64aa7ec9ea720ff944b4ff984bcfa96efda517356c8311", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "3e8c3d3c-6418-4cc5-9350-d9d59ca2f9a0": {"doc_hash": "a7e38e70ea6419197059ec8c014c998bb40f93d33eeecbef51367f2c45fbb86c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a8e9b36d-64c0-44df-ad44-c06633c97fd0": {"doc_hash": "7aeccbd95ad9b1c4169301b804d40d47ab4fd6344c22ef609d7cf03aae0a9238", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "cc4968d5-0577-4e35-a751-f57b3490b541": {"doc_hash": "1f9805ae8fd51b7677d61d998fe665db5efedb792d67b4f57ecb2794871ca38f", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "3d8fec44-eab4-4b6f-99b3-c55e2ce0ac37": {"doc_hash": "62790c63565eb9d78dd10304746802d1539a70ae02f9b83a82d92a8802480184", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "f3ffd0e7-980c-4f3a-982b-f8c00ece8705": {"doc_hash": "1c7cd28fe29ff523709bc1cdf0b0640f1e86ad9d83bde9c725d251975813361f", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "422fe78b-a403-423b-a4ba-50ce7bf5295e": {"doc_hash": "fc0f701dbfbaa4da8dbd6a0e37005fbcefefbf6397653f56782d78db69fe4767", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "ed5bb6e7-af24-4cdb-b2ff-f707978af7cd": {"doc_hash": "44bf9b183c295a333e8fc7cf0e19cf67c92314adb85c2d709980149d1d931f01", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "ca2c5c5f-af23-4408-9159-990fbf21619e": {"doc_hash": "36b5a9cd70b9063ca9bc7f1beb1ce8774f8dd4f46794fa0aad69a759df374dd9", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "13d39b5f-75d6-467d-aa27-bdc92dee200d": {"doc_hash": "5ff3571ec27579298f54d806091dd552d154ef76d5b7b78689ca26b316d8b897", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "9ebf6dee-7a1f-421c-bed3-5def3b802bc8": {"doc_hash": "bb454d94942f1022c7575ef329027b73aff03f6b065c46511533ecf5d1769857", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "f7b9d733-6b7a-4b23-a533-c95798ca534e": {"doc_hash": "15f6c2a1171792b9571b00b64cfa49b8e17dce3ff79a0af5ed58d4fe4448a82a", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "7a12c709-3dcb-4b25-b1ba-d50ed022744f": {"doc_hash": "07c8e02156315b80de7535791b6b8a0243276e65eb01023f42bfee74e4ec47ce", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "5eb4ce03-a6c3-450a-960d-a3be9b49b04f": {"doc_hash": "d2697c785f09d79b954f0bb7633fda7019c3a3834be2c017c8df6d4f779bc72b", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "85a97804-fda5-4c4e-909a-125538fbc43e": {"doc_hash": "43500361bae5752d279e2824739a21e9a516c1aefb092d2f23e70124c96e8601", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "c6b30e47-d285-4403-9596-4992635dba84": {"doc_hash": "04f40ebe6fbe0f3c0829d6fd19eff69ebfa3bc78477a36a4f740b632376b2be0", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "3676ad85-7da3-4f34-a7d8-8365da9b1475": {"doc_hash": "9df7e6b7038b2f18229566243c8312fb897beebe28348d521500a67290c5dcd4", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "bc154671-9605-4291-9ad1-06d468b404dd": {"doc_hash": "1ac2836d97d7934248f66606b534fd0550de2e607ee9596bbaff85ab090a35f2", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "aab60f1a-710d-43eb-9db8-a39e24a48066": {"doc_hash": "d4d8ef04a91e52674bf78abf23620e1227d4169849d9e1b5378de1b1a34b3d45", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "2d856624-d733-4e2d-b2f7-be33de681ee7": {"doc_hash": "840579fc9ca28de14519693684dda5358b91c47ca495acb641673ec52b738c34", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "83976103-d7dd-496c-9efb-159405cfe096": {"doc_hash": "b4772eeef6d19d2f2051b11f49d404aa2d740dab9177401fb745abc95c7e5135", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "5dbe59c9-d005-470c-a388-641d845128c5": {"doc_hash": "7e939129c9b9e3994888a1769aaabe7f89784a0cda4ae48d1a3c423b17d2deaa", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "01abaa49-a11b-47ce-9779-d90b69651fe9": {"doc_hash": "958155aeaec83ef353d30f6bace7b76adbaa56f17d4319e225b3350e06445272", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "417405c3-48d9-482a-9251-28749ccd9601": {"doc_hash": "1d3ca2767bb5d4fee9360e91f6ea50cc9248a5ffecdb2d1af699e499f2220150", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "bb78865f-2685-48dd-870a-687f3a16c878": {"doc_hash": "3d24af85dfbb5cc79bf4abf39770301494a64768188b1e8ff29610587635f0b3", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "fb4e9d06-36db-43c9-a92a-ef808f69100a": {"doc_hash": "98e45afab27aa48ff34ed0bf0e61d1cff9213f575929f84dd85917384be542b6", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "0a1b5383-e626-4978-b54a-50af477a47aa": {"doc_hash": "4f273c94e572e5b917a803871ed6845c87b3d142605895d992d3abd72fdfbf7e", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "d1af7731-416e-4f38-bb73-59961149f056": {"doc_hash": "e5ea96414d96bcf86929d5df5b24d1e1fa42a37a54207f3ad5665aaa13f6d0ac", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "94c24ae3-0386-49e6-80a9-0873c6029f2a": {"doc_hash": "1e1ca6ff1fb04350755e243acc0221c6321ab8654302fffd0b48066d295fd699", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "9d48869b-f9d5-4dd5-a72e-af88d2088ea2": {"doc_hash": "e58e5b29bc004057df28fe51df100697c089e5410715af52ac732efa32dee8b4", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "6c1939c3-85cc-4cda-af24-c3dbfab35f5d": {"doc_hash": "13ef15b70762ecf53a9fb56a3e508d7579b8830cee29e448acba5b4ddb6ed62b", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "e1220003-a7bc-4f2b-a770-16c5b1f7889c": {"doc_hash": "9b805bda7d66d3e6c591b17cc6137776e9733bdca3b793867aad052606d71659", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "017cc711-bc51-4c4e-8838-77497ea51ea4": {"doc_hash": "7c2fadf23a72b434ffc6845975d763665b7341efe9e8cf2bbc5ed1a3626ef9b0", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "9e107c4a-1e59-4ebc-a2a3-1d22e69637f3": {"doc_hash": "e469443ca070f0a62eafa8ecc1a3e6c63101f24a2a3e026fee497572be9ad532", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "d250cc11-6dfc-4e55-9530-36b321ee78d8": {"doc_hash": "08db8e55b20f3ec1f845fc5c384335bb80e05a2fc8124b7d416c476987fec2e0", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "5b1c585e-a7a8-4135-9248-5eb7ee0ee8d2": {"doc_hash": "11db2b481e21dc248d1b0cdf83fae4baaec5d0c2c33303f2c7e10862423379d3", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "692f1bde-2efc-40f7-bad8-9fe92d604eef": {"doc_hash": "80d6dad2879535dce0c0536dbf90f671cbc36eba4d19cee1ea9f8726a14cde05", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a664bcdd-6503-485b-90f9-6c90b055c7f7": {"doc_hash": "384a5fa7995d6388905abdb49777b4f5a99152aa7e9d6612951eef5bc9870815", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "0baf1633-d4cd-4850-b62a-5df8f438f7ae": {"doc_hash": "9953fd2b17d3fd28b724f3929fae75ab9eaf6574808d6c0c4b5765fb99dda76a", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "b741ab9c-d5f4-4f06-982a-a256039dfca8": {"doc_hash": "560f2fcd16ad69c6c57e7e709df606c3759826514270e327ef53d6f74ae2ff01", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a206101f-c817-451b-94aa-197a303a519c": {"doc_hash": "0c14bab1ad11b0b90ae4232797ab66b3b49b8b7257ae97e31f2c101795ea316f", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "bbbe4a74-8697-46b7-97aa-a0ed3e888feb": {"doc_hash": "f1284c7e69daa7de291aca1407e789e0c8faddefc79011a441652fbc8240dc24", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "143c98e7-a223-4cbd-b1c5-734265dbbd95": {"doc_hash": "cca9a7a93131a2caa20ded993c0853b15fa13c9d6dfb72a2ae0c177c399434d3", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "f998498c-b1ed-4eee-aa6e-ff1e65f71506": {"doc_hash": "aa7b6203517f4908798626b25a30222144eac505e8d8e4a2c2e78b61f43a5da3", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "02da5a0b-c59d-42c4-be3d-0603beb08451": {"doc_hash": "3579cd85498f0c13d44bb7d432d9bd5788dbdf19cf2cda28123c8cbef810a370", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "ff1c9b68-c241-4eae-9899-193606e197bf": {"doc_hash": "4858a4fc8fb861153299af13ff66a37dfc3d744e63dcb899ec66f137b8791126", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "b070fb15-aa0a-4b4d-8987-13b22d2974c7": {"doc_hash": "03ec477a135e7c59a252e81896d99ac44ea645b815a1f1268b2af2129572056c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "53c181f1-8ac8-4609-9ed5-5774f7cff796": {"doc_hash": "7260859d052a073efb177aa081d469615847011df245f3e46df161658dbe9383", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "282d6bf8-3b11-4d7d-869d-56697b5b87e5": {"doc_hash": "30e423ea8d36b55232f00ea3cfae0ac3def40dd30a2873c41a790754e0b4302b", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "26e44f89-0626-4e2c-9bbb-d2d8615d6035": {"doc_hash": "8301ac2ebf99b485a78df4c60f209c7c574c408b5234e5c25b43f4bc1526c76c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "4cbdf6fc-530d-4d5c-a8b5-6d7130e48e30": {"doc_hash": "36e19b0a1b505c85650d4eb8eb1d16d95fa77a2daf565c58d738da8004a4cc24", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "8bbe38f3-12c8-4349-8a01-ba171baa78d0": {"doc_hash": "053a0f0c6dcff0b41134e9035e361e33aea2697646e205ca04e3f563c0c6f36e", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "5e626620-c526-4310-a5fd-76b3820eacb0": {"doc_hash": "a7843c26b2b811cf9c05e936678890fa51869f4432a9e8580a560667b543c13b", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "b429c622-7639-4d47-88cc-6c4de56c223f": {"doc_hash": "65398ff1ba4a22cc08575e5bb3e671d6b70b1c5789c7cde3ebb4bafac96c578c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "542cb50f-f84a-42a3-9c2c-d8b4321fe672": {"doc_hash": "24d1573ccc9ea98f12640fda28523b2042404439d9fa9d34e1f97611b8f4735d", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "ce47f676-d37d-43d3-a067-2ef32ef24193": {"doc_hash": "d0ce222351cd1c5acc3509f97d159fd9ce4a9b2ef31d1058c9bc8fcd48051568", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "c72ad26b-dae1-4809-90c7-050a7cfb0b6f": {"doc_hash": "b86bb9e9710c60ac00174f96e348d82b2beb1128c8dedd3c3400b8557c3a0da6", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "637df1ef-8438-45b1-a2c6-cd9a2854cd66": {"doc_hash": "3a2832798048276730b37ae6e41b2e59e1d0e52f3f4a00dac1297676c3e433a1", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a8e26848-e028-4cca-8863-bb6d73dc4683": {"doc_hash": "fbf9f204702c5a181c43a66ffeeb4c45b8a238732b2a4bae34cdce86470765d4", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "89bb9a3c-1dde-4363-ad5a-b026d53b0ece": {"doc_hash": "f4473c7644ade176e3a8e20791345399bcdb59f21b9d3935f827d46a6545a094", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "b4aee10f-87ac-4838-aaa5-b3b3b5a90cad": {"doc_hash": "d4a33e73c53db948ab85819181f1456d09b81ad07ffe7f6ebec90cdc3ce9b069", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "f5b07fd1-bc36-4432-93f4-85ac519ea49a": {"doc_hash": "663c53f60247bad1f50fbdc1257287ce8936b4a7cb75a02c11f038cb69b3d4e1", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "2088c772-ce57-4471-b061-52876ddbaa2b": {"doc_hash": "e132fe9cb05e0b109e13547f23049b9e8859b13295c5d9ac8db78eeb9980d469", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "95dd2211-01a3-402f-933c-4f7abdb1560e": {"doc_hash": "1fee5696ca20945d00fdb6616620092cc530d79ef362920217e80413475a6b11", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "46ab63be-1dcc-463b-83b8-b06d53912182": {"doc_hash": "6c0201a7a99fa3eb67c11ad83baea2bd4eb5f3f665cf10bccc254970c7bace1a", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "667b785a-cfa4-4c60-b4e9-79a381514a16": {"doc_hash": "cdeec791c3c16b2b2489cce17ea02c83b39007ee5a0cac89d229a86b4a7df14b", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "08527b7a-5c78-4b2b-bf27-44f0a0bb29a6": {"doc_hash": "f3a9d0f066990d582a4ece8a1d08fc5f244e6dd7e892b6aba88253d9198896f1", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "66945257-1485-4eed-bbfe-25d554f20de3": {"doc_hash": "1753351b342ea5a6e0db81e933baa702b60a3787be5808c76545f3415718cea8", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "d8c8b87d-0308-48ac-9d87-5a354d1a6e7c": {"doc_hash": "669593f62e1a630ccf0c30821f82c831e2707d019b63b9e4bd64ca1654c9c3e8", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "8c6091d5-350f-4e9a-bd31-f35ced451020": {"doc_hash": "e47eaf66953976c42de1d5d05f2b5b91e7263ed910fca581bbc54ecbca45563d", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a154ff04-8872-4a7c-bf89-de45685996aa": {"doc_hash": "2760c0fb429a75743a409f7dc3b76bcc922904c80a072c4c1a745b9a4c553984", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "ad2abaa3-82c0-48fc-8231-a06450d6de7d": {"doc_hash": "27b10cda46fe1db2b4fd5d58ae0cc31135af61f9a14248257c4aaf3a14f366be", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "801a537d-2796-4deb-8e49-f38389be3daf": {"doc_hash": "f641f69ecedf7336798e2baf3a1e47cef7a7e5234d3574213e7d4b82a35a6ff2", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "f22bafa5-664b-4ce3-9952-191ee198444a": {"doc_hash": "25bb668df1737203c4b825a783fc6726f661bfa294f7e4ef06e59b88f3cbe4a0", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "fbd00b6d-3e0b-4f9f-b02a-a84044f66ba1": {"doc_hash": "de9c8d5dc57f9988d66b571b5415c953b588bb3a3854101da6165432735dfc51", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "16d2f21a-0ce5-4ca5-b698-2962d3166ede": {"doc_hash": "e854091b6a4bf0e5c4cb988a68700f837a8d3a99f128426d319e329252537f5e", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "22f63069-f120-48dc-9ca0-da5b60a76cb1": {"doc_hash": "a67c716e9f6c47c0f16a1884bbd3c2eed26f90adeeae034015412ea33766ea52", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "0ff2b17d-2e0c-454e-a63f-1cde00e97a34": {"doc_hash": "ef8f90fa94576850ab8508645b4187d1f2bda6c31e44cb06222faf02c15fc93a", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "f16effdb-917e-49d8-a3e9-7c5e0159649c": {"doc_hash": "89a9a6619e395033a8af661a55468409f6fcb562618d687771b961939b61479c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "7e816cc5-938c-4335-800f-21a7e7786a5d": {"doc_hash": "99ab8cfdd6664ad448ff6352e0daf30dfd0777b6a6a5457786d766dee0af62a7", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "797e933c-627a-4b33-bf08-8bd338c2e3cc": {"doc_hash": "e825f6bcac3e4e16519eca07f85ea8d4a1301ba44b2c5ff48215c086cd763483", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "875fc422-a68c-4f3c-bc6b-2dafe7b901b2": {"doc_hash": "5dc646f06371786de13b65ebf05699597638991d8fb1e8c12733520d833d2579", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a0aac7a8-e491-4765-af73-35291d210efe": {"doc_hash": "4c0f2105862a5782fd726b636181107906d2adf62ccf2f351382f56af48d5f59", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "e1c4c686-e9d8-4400-81f4-8c98530642dd": {"doc_hash": "da3336dca320088513bd359c6808b13255ec8cbe3d60cc2841c8877e9a9cd52e", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "fa7708df-3a90-4e6d-8b4f-4b58070cae41": {"doc_hash": "6a7cb90334cafc7b5a4fc217c5ba1224b4952d8a7028198935eb2db3bbf791d2", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "c49d0b5e-10e1-4000-b995-d98f5ed1d6d6": {"doc_hash": "017ef0fcfdb322f250fee9b95f68b21666ad2484c06662e0b80d1561cb5ff040", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "821716c8-a7bc-42c2-a8bc-8b03774cd013": {"doc_hash": "753f3ae81f0cb59fafdb17316346a2cfff74d976b5026893a5d5405687891ec0", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "efa3f137-a2a4-4621-89e1-55bbf4aa0aaf": {"doc_hash": "aa1b160223580ac1ad255034065c41a920e3f3fa4f09dad2287ac4276a7575bb", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "16a63441-004e-4b52-b27a-1c3bd7a570b9": {"doc_hash": "925dfd65f9cd3e014b7a4a0a7b5420fe9aa6ac3fd011deb427174e449d790731", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "5c2edf9f-8cb3-4e70-9a46-9f35f0d553f3": {"doc_hash": "1d1c555ceab35aa7ef40a864609a86ae93c2d0a77f7bf25e961e2399a9b9bbe8", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "370c8faa-502f-4527-8124-fd875b613ea2": {"doc_hash": "e5c4a214da8d9ba4b665ea3b96d9544e4b0dc072a2d6cbbfd499f0bc752b079b", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "c529e374-9837-4c60-b791-d33ba64b1501": {"doc_hash": "dd42e4a49201314c76b4a981d846606de10efc8088965ee36348db9246d67f9c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "45e2fbe5-73e9-4371-bbc7-e2adc79ae434": {"doc_hash": "a5f0825fd69478d3b5cbd29c326ef2ad2481d23e61f4fc20f669ab57f7a78f08", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "687c435b-3bb8-4bdb-b466-f6e0a06220f9": {"doc_hash": "7e2bb35fb6a073c4960dc38def39e0dbb77bf54b07eec6460c7c929884bfd807", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "1650e412-76b1-46c3-bca4-8c5236a622a0": {"doc_hash": "7261ce114c13339dfcabd865d2296318aa97e5b109cd63af7669dae4a60b944b", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "5fe6d76b-dd16-4a23-ba50-e6c9772e93ef": {"doc_hash": "a9ee9d3ef3e0ce9a8c920c0dcd3ed944b5d408d2306175451acf2f2db10218c7", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "d71f34a8-8c90-4983-8f60-f7bda46c689e": {"doc_hash": "7e10900412e187f48b994ab91c27368c839f1f2f8436ef8d959bc5d577547b8c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "a910e82b-e3d9-45b3-b2cf-a6ac0d126dc4": {"doc_hash": "dc424b2dc8d9c58b2a29c8ef18d400c2f5447c6682bf59ea564ea9c5c3235ca1", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "368ef85c-6a0a-4708-b9db-cc3f32c0cfcd": {"doc_hash": "eb1a87e131c441228dc71424f651cb6d62c7a3a7679f649f00b74986a6de0d20", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "dc8f73ae-b197-4925-9269-2f4b26c6e8b3": {"doc_hash": "3523849a992a25c2fca92b6a106fa2bb6d08df980e003d8c547712660fed35a5", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "cc82adf5-234f-44ed-a4f6-2589af27589a": {"doc_hash": "bf884fe73a024f4a1c5ce519c23f5eae5b600202df31d6a2d4aaa3cbda25a104", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "1c8cd450-62ee-4d3f-b44a-5dcf687179fe": {"doc_hash": "c50f4b3fc45f257e4c0b9bcae87fd56f526b5583c3c19b082a6149714e91cda8", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "e5d5b513-bd4c-4a44-a2e8-b19d3e6bf786": {"doc_hash": "0070a39dc86e627e1b2ffa3f4df073f9ba3f22511f9bbc8833f4869cb4b988a8", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "40d9ebb5-469c-4a85-81de-f20e086f9472": {"doc_hash": "5a61155c8c2918c33730363bb636153ed214cfca1c448f5c8c45277caabb4722", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "81c28928-3a72-41ae-93b4-31fc9046c907": {"doc_hash": "c6583ea7f7055393a037557dcf51aada6fa6cef7b9a09779c787c1c0d072b540", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "16657f09-3eb9-4649-af4e-6fdec225f733": {"doc_hash": "b8b4d7519de2a36b6634f1a7eb0273ca50e2c68a1c3589586b5ed680df1a8c42", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "d4bd5061-98c9-444a-afed-d97d3d6ed766": {"doc_hash": "b6fc6b8d1fa7cf163e07bd416ce70f80ffeae48fec2ab1122982cf286354ffd4", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "41d17f75-cc5b-41d2-9535-c0fa7eaebb99": {"doc_hash": "7e62295a61dfbb774f1d4ff1b82956735dfb0e23cf4531b175855dd85a67c482", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "3af93a55-c239-4586-a869-0fae101db1d8": {"doc_hash": "df8184f159b5154ea0fc6d0825c4d5a03268f810bcc50ca544ff117daf93b553", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "ae9f6a59-93f3-4b2d-9b4c-0414c4fdc542": {"doc_hash": "c2a77a036697ec5bd7cce7692cac25ddfdd1a4616dd7b71d99eec58de0939c0c", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "08068640-bc4a-493d-997b-e8e933000397": {"doc_hash": "b00b0e20b5ed5d6c1b5834189987a606d983ad6e42310fed29327e9768cc6fc2", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "76b6d1e5-a0ca-4388-9f2f-9cc7d325a8e5": {"doc_hash": "4a72bd79cb2fc50620e358243350988d1670a8b1dd4542a5adc6e1fd22f17637", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}, "65137776-89b3-4633-98db-2a0a35423946": {"doc_hash": "27c07711f2af2c05b6a6678f1e8c30992107a6ff5d9af951452b9bcb9238a993", "ref_doc_id": "ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98"}}, "docstore/ref_doc_info": {"ea59cc22-8129-43a2-b8dc-e5def2c9ff98": {"node_ids": ["3a0aa8c5-95cb-4bd6-a2ee-764ab9f12815", "97598c7d-708d-4a11-8d8f-ccfe5c1ee520", "bfa9aafe-3700-4674-a5e3-168e67642acf", "3e63bbcc-cff4-485e-abec-35c9a14faefe", "c5bc10e9-48ea-46fd-ae65-c3ccb06738a2", "a031b451-78cd-4d2a-9ba7-59194a38d335", "3f97f675-9cac-4cce-bfad-d1a64fa10cd6", "f6a990fd-8b2b-4e5d-8a3d-cd4fdcd52107", "bc1ae9aa-09ac-48ef-9199-dd8be63a2645", "98351406-d639-4d9b-92a4-2bb707fb07e2", "2b8abbc9-bb08-4ae5-be8d-5f6d74b6c8a0", "64d20dda-72b7-45eb-8c54-77bf5a869e66", "b53927d3-4fd6-4d06-8515-56a0eeafc7b9", "a5b2b417-6a96-44eb-9348-479ccb457451", "29f1ab0e-864f-4111-a6af-c8b21993a4ec", "ff091af7-1c97-46c6-9f97-9b1d6799820f", "0a90ec9b-8fbf-4cce-937d-ebf313c3380b", "3e8c3d3c-6418-4cc5-9350-d9d59ca2f9a0", "a8e9b36d-64c0-44df-ad44-c06633c97fd0", "cc4968d5-0577-4e35-a751-f57b3490b541", "3d8fec44-eab4-4b6f-99b3-c55e2ce0ac37", "f3ffd0e7-980c-4f3a-982b-f8c00ece8705", "422fe78b-a403-423b-a4ba-50ce7bf5295e", "ed5bb6e7-af24-4cdb-b2ff-f707978af7cd", "ca2c5c5f-af23-4408-9159-990fbf21619e", "13d39b5f-75d6-467d-aa27-bdc92dee200d", "9ebf6dee-7a1f-421c-bed3-5def3b802bc8", "f7b9d733-6b7a-4b23-a533-c95798ca534e", "7a12c709-3dcb-4b25-b1ba-d50ed022744f", "5eb4ce03-a6c3-450a-960d-a3be9b49b04f", "85a97804-fda5-4c4e-909a-125538fbc43e", "c6b30e47-d285-4403-9596-4992635dba84", "3676ad85-7da3-4f34-a7d8-8365da9b1475", "bc154671-9605-4291-9ad1-06d468b404dd", "aab60f1a-710d-43eb-9db8-a39e24a48066", "2d856624-d733-4e2d-b2f7-be33de681ee7", "83976103-d7dd-496c-9efb-159405cfe096", "5dbe59c9-d005-470c-a388-641d845128c5", "01abaa49-a11b-47ce-9779-d90b69651fe9", "417405c3-48d9-482a-9251-28749ccd9601", "bb78865f-2685-48dd-870a-687f3a16c878", "fb4e9d06-36db-43c9-a92a-ef808f69100a", "0a1b5383-e626-4978-b54a-50af477a47aa", "d1af7731-416e-4f38-bb73-59961149f056", "94c24ae3-0386-49e6-80a9-0873c6029f2a", "9d48869b-f9d5-4dd5-a72e-af88d2088ea2", "6c1939c3-85cc-4cda-af24-c3dbfab35f5d", "e1220003-a7bc-4f2b-a770-16c5b1f7889c", "017cc711-bc51-4c4e-8838-77497ea51ea4", "9e107c4a-1e59-4ebc-a2a3-1d22e69637f3", "d250cc11-6dfc-4e55-9530-36b321ee78d8", "5b1c585e-a7a8-4135-9248-5eb7ee0ee8d2", "692f1bde-2efc-40f7-bad8-9fe92d604eef", "a664bcdd-6503-485b-90f9-6c90b055c7f7", "0baf1633-d4cd-4850-b62a-5df8f438f7ae", "b741ab9c-d5f4-4f06-982a-a256039dfca8", "a206101f-c817-451b-94aa-197a303a519c", "bbbe4a74-8697-46b7-97aa-a0ed3e888feb", "143c98e7-a223-4cbd-b1c5-734265dbbd95", "f998498c-b1ed-4eee-aa6e-ff1e65f71506", "02da5a0b-c59d-42c4-be3d-0603beb08451", "ff1c9b68-c241-4eae-9899-193606e197bf", "b070fb15-aa0a-4b4d-8987-13b22d2974c7", "53c181f1-8ac8-4609-9ed5-5774f7cff796", "282d6bf8-3b11-4d7d-869d-56697b5b87e5", "26e44f89-0626-4e2c-9bbb-d2d8615d6035", "4cbdf6fc-530d-4d5c-a8b5-6d7130e48e30", "8bbe38f3-12c8-4349-8a01-ba171baa78d0", "5e626620-c526-4310-a5fd-76b3820eacb0", "b429c622-7639-4d47-88cc-6c4de56c223f", "542cb50f-f84a-42a3-9c2c-d8b4321fe672", "ce47f676-d37d-43d3-a067-2ef32ef24193", "c72ad26b-dae1-4809-90c7-050a7cfb0b6f", "637df1ef-8438-45b1-a2c6-cd9a2854cd66", "a8e26848-e028-4cca-8863-bb6d73dc4683", "89bb9a3c-1dde-4363-ad5a-b026d53b0ece", "b4aee10f-87ac-4838-aaa5-b3b3b5a90cad", "f5b07fd1-bc36-4432-93f4-85ac519ea49a", "2088c772-ce57-4471-b061-52876ddbaa2b", "95dd2211-01a3-402f-933c-4f7abdb1560e", "46ab63be-1dcc-463b-83b8-b06d53912182", "667b785a-cfa4-4c60-b4e9-79a381514a16", "08527b7a-5c78-4b2b-bf27-44f0a0bb29a6", "66945257-1485-4eed-bbfe-25d554f20de3", "d8c8b87d-0308-48ac-9d87-5a354d1a6e7c", "8c6091d5-350f-4e9a-bd31-f35ced451020", "a154ff04-8872-4a7c-bf89-de45685996aa", "ad2abaa3-82c0-48fc-8231-a06450d6de7d", "801a537d-2796-4deb-8e49-f38389be3daf", "f22bafa5-664b-4ce3-9952-191ee198444a", "fbd00b6d-3e0b-4f9f-b02a-a84044f66ba1", "16d2f21a-0ce5-4ca5-b698-2962d3166ede", "22f63069-f120-48dc-9ca0-da5b60a76cb1", "0ff2b17d-2e0c-454e-a63f-1cde00e97a34", "f16effdb-917e-49d8-a3e9-7c5e0159649c", "7e816cc5-938c-4335-800f-21a7e7786a5d", "797e933c-627a-4b33-bf08-8bd338c2e3cc", "875fc422-a68c-4f3c-bc6b-2dafe7b901b2", "a0aac7a8-e491-4765-af73-35291d210efe", "e1c4c686-e9d8-4400-81f4-8c98530642dd", "fa7708df-3a90-4e6d-8b4f-4b58070cae41", "c49d0b5e-10e1-4000-b995-d98f5ed1d6d6", "821716c8-a7bc-42c2-a8bc-8b03774cd013", "efa3f137-a2a4-4621-89e1-55bbf4aa0aaf", "16a63441-004e-4b52-b27a-1c3bd7a570b9", "5c2edf9f-8cb3-4e70-9a46-9f35f0d553f3", "370c8faa-502f-4527-8124-fd875b613ea2", "c529e374-9837-4c60-b791-d33ba64b1501", "45e2fbe5-73e9-4371-bbc7-e2adc79ae434", "687c435b-3bb8-4bdb-b466-f6e0a06220f9", "1650e412-76b1-46c3-bca4-8c5236a622a0", "5fe6d76b-dd16-4a23-ba50-e6c9772e93ef", "d71f34a8-8c90-4983-8f60-f7bda46c689e", "a910e82b-e3d9-45b3-b2cf-a6ac0d126dc4", "368ef85c-6a0a-4708-b9db-cc3f32c0cfcd", "dc8f73ae-b197-4925-9269-2f4b26c6e8b3", "cc82adf5-234f-44ed-a4f6-2589af27589a", "1c8cd450-62ee-4d3f-b44a-5dcf687179fe", "e5d5b513-bd4c-4a44-a2e8-b19d3e6bf786", "40d9ebb5-469c-4a85-81de-f20e086f9472", "81c28928-3a72-41ae-93b4-31fc9046c907", "16657f09-3eb9-4649-af4e-6fdec225f733", "d4bd5061-98c9-444a-afed-d97d3d6ed766", "41d17f75-cc5b-41d2-9535-c0fa7eaebb99", "3af93a55-c239-4586-a869-0fae101db1d8", "ae9f6a59-93f3-4b2d-9b4c-0414c4fdc542", "08068640-bc4a-493d-997b-e8e933000397", "76b6d1e5-a0ca-4388-9f2f-9cc7d325a8e5", "65137776-89b3-4633-98db-2a0a35423946"], "metadata": {"filename": "fdp.md", "extension": ".md", "party": "fdp", "header_path": "/VII. Freiheit, Sicherheit und Menschenrechte weltweit/", "header": "e. Mehr Freihandel wagen"}}}}