{"docstore/data": {"3fe450ee-1e51-4016-b0b8-0b20c084bdd2": {"__data__": {"id_": "3fe450ee-1e51-4016-b0b8-0b20c084bdd2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/", "header": "Politikwechsel f\u00fcr Deutschland"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n\nWir alle wissen, wie es um unser Land steht \u2013 und dass es so nicht weitergehen kann. Zu Recht wird von jeder Bundesregierung erwartet, dass es am Ende ihrer Amtszeit Land und Leuten besser geht. Die Ampel hat diese Erwartungen entt\u00e4uscht. Hinter Deutschland liegen drei verlorene Jahre \u2013 und vor uns historisch gro\u00dfe Herausforderungen. Es geht um viel in den kommenden Jahren. Es geht um unsere Freiheit, es geht um Frieden, Wohlstand, Sicherheit und den Zusammenhalt unserer Gesellschaft.\n\nWir wissen zugleich um die Kraft, die in unserem Land und in jedem Einzelnen von uns steckt. Wir haben alles, um Deutschland wieder nach vorne zu bringen. Es geht darum, dieses Potenzial wieder freizusetzen.\n\nDaf\u00fcr braucht unser Land eine Bundesregierung, die wieder die wirklich wichtigen Dinge anpackt: die Sicherung des Friedens in Freiheit, Wohlstand f\u00fcr alle, Sicherheit und Zusammenhalt. Unser Land braucht Stabilit\u00e4t und Aufbruch. Unser Land braucht einen Politikwechsel!\n\nUnsere \u00dcberzeugung ist: Mit einer neuen Politik k\u00f6nnen wir daf\u00fcr sorgen, dass Deutschland wieder nach vorne kommt. Und unser Versprechen ist: Wir werden daf\u00fcr sorgen.\n\nDaf\u00fcr haben wir einen Plan:", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1200, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "649cbb8c-e568-45de-9400-55d582f411d9": {"__data__": {"id_": "649cbb8c-e568-45de-9400-55d582f411d9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "F\u00fcr ein neues Wohlstandsversprechen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3fe450ee-1e51-4016-b0b8-0b20c084bdd2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/"}, "hash": "47040ac3fe3e3524f40017573c76eee66bc9fee5f3198127d903a273c83b751a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## F\u00fcr ein neues Wohlstandsversprechen\n\nDeutschland braucht wieder eine Politik f\u00fcr die hart arbeitende Bev\u00f6lkerung \u2013 eine Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen. Es kommt jetzt auf breite Entlastungen an. Leistung muss sich wieder lohnen.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir entlasten vor allem Menschen mit niedrigen und mittleren Einkommen. Daf\u00fcr passen wir den Einkommensteuertarif an. Unser Ziel f\u00fcr die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge: Wir wollen uns wieder auf die 40 Prozent hinbewegen.\n\n- Wir stellen \u00dcberstundenzuschl\u00e4ge bei Vollzeitarbeit steuerfrei. Wer freiwillig mehr arbeiten will, soll mehr Netto vom Brutto haben.\n\n- Wir erh\u00f6hen die Pendlerpauschale. So st\u00e4rken wir unsere Leistungstr\u00e4ger im l\u00e4ndlichen Raum.\n\n- Wir modernisieren das Arbeitsrecht: K\u00fcnftig soll f\u00fcr alle Unternehmen anstelle der t\u00e4glichen eine w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit gelten.\n\n- F\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte richten wir eine digitale \u201eWork-and-Stay-Agentur\u201c ein. Sie bietet Service aus einer Hand: Anwerbung, Arbeitsplatzvermittlung, Pr\u00fcfung der Einreisevoraussetzungen, Visavergabe, Aufenthaltstitel.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1092, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9999f581-f4b1-4936-ab52-13e48314cd88": {"__data__": {"id_": "9999f581-f4b1-4936-ab52-13e48314cd88", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Aufbruch f\u00fcr die Wirtschaft \u2013 mit neuer Freiheit Kr\u00e4fte freisetzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "649cbb8c-e568-45de-9400-55d582f411d9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "9ef96234b51575e1fba25d618f9be48d8457b283885b1f2cdbba1473fb5d4eed", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Aufbruch f\u00fcr die Wirtschaft \u2013 mit neuer Freiheit Kr\u00e4fte freisetzen\n\nWirtschaft ist nicht alles, aber ohne Wirtschaft ist alles nichts. Deshalb setzen wir auf Wachstum, Investitionen, Freir\u00e4ume f\u00fcr unsere Unternehmen und gute Arbeitspl\u00e4tze.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir senken die Unternehmenssteuerbelastung auf maximal 25 Prozent, schaffen den Rest-Soli ab und verbessern Abschreibungen und Verlustverrechnung.\n\n- Wir beseitigen mit Entr\u00fcmpelungsgesetzen und B\u00fcrokratie-Checks \u00fcberfl\u00fcssigen Papierkram. Statistikpflichten und Doppelstrukturen bauen wir ab.\n\n- Wir stoppen Belastungen: Das nationale Lieferkettengesetz schaffen wir ab.\n\n- Wir machen Schluss mit Draufsatteln: Dazu nehmen wir die deutsche \u00dcbererf\u00fcllung von europ\u00e4ischem Recht zur\u00fcck und unterbinden sie k\u00fcnftig.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 807, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ef11a985-8e41-4ebb-88d3-54d34366ba78": {"__data__": {"id_": "ef11a985-8e41-4ebb-88d3-54d34366ba78", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Energie bezahlbar machen, Klima marktwirtschaftlich sch\u00fctzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9999f581-f4b1-4936-ab52-13e48314cd88", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "7b13e15223920287232a576b347a7777f808c52f68b22446b341c9a61f758d1d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Energie bezahlbar machen, Klima marktwirtschaftlich sch\u00fctzen\n\nWir beenden die ideologiegetriebene Politik der Ampel. Es braucht jetzt einen Politikwechsel: Mit den Menschen und nicht gegen sie \u2013 so funktioniert Energie- und Klimapolitik.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir senken die Stromsteuer und die Netzentgelte. Der Strom muss f\u00fcr alle schnell und sp\u00fcrbar g\u00fcnstiger werden.\n\n- Wir bauen Netze, Speicher und alle Erneuerbaren aus und setzen auf Bezahlbarkeit und Versorgungssicherheit. Nur mehr Angebot senkt die Preise.\n\n- Wir halten an der Option Kernenergie fest. Dabei setzen wir auf die Forschung zu Kernenergie der vierten und f\u00fcnften Generation, Small Modular Reactors und Fusionskraftwerken. Die Wiederaufnahme des Betriebs der zuletzt abgeschalteten Kernkraftwerke pr\u00fcfen wir.\n\n- Wir schaffen das Heizungsgesetz der Ampel ab. Mit dem b\u00fcrokratischen Reinregieren in den Heizungskeller muss Schluss sein. Wir f\u00f6rdern technologieoffen emissionsarme W\u00e4rmel\u00f6sungen.\n\n- Wir setzen auf den Emissionshandel. Er ist das richtige Instrument, um die Emissionsmenge effizient zu begrenzen und damit das Klima bestm\u00f6glich zu sch\u00fctzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1159, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fdde0c8a-5793-4863-9f60-0338583a252b": {"__data__": {"id_": "fdde0c8a-5793-4863-9f60-0338583a252b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Deutschland fit machen f\u00fcr Innovationen, Digitalisierung und Startups"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ef11a985-8e41-4ebb-88d3-54d34366ba78", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "f8ea9fa4e272a130ee077430cd3f5632683e98ad0e003d4fa4b2e46fc38ef142", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Deutschland fit machen f\u00fcr Innovationen, Digitalisierung und Startups\n\nForschung, Innovationen, Technologien und Transfer (FITT) sind die Grundlage f\u00fcr eine wettbewerbsf\u00e4hige Wirtschaft mit gut bezahlten Arbeitspl\u00e4tzen. Ausgr\u00fcndungen und der Transfer hin zu marktf\u00e4higen L\u00f6sungen m\u00fcssen besser gelingen. Mit \u201eMade in Germany\u201c wieder an die Spitze!\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir treiben mit Digitalisierung sowie souver\u00e4nen KI- und Cloudanwendungen die Re-Industrialisierung unseres Landes voran. Zukunftstechnologien brauchen Freir\u00e4ume, der Staat braucht klare Zust\u00e4ndigkeiten. Dazu richten wir ein Bundesdigitalministerium ein.\n\n- Wir sorgen daf\u00fcr, dass Wirtschaft und Staat bis 2030 3,5 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Forschung und Entwicklung aufwenden.\n\n- Wir legen eine Hightech-Agenda vor. Deutschland muss Kompetenzzentrum und Innovationsstandort f\u00fcr Zukunftstechnologien werden \u2013 von der Luft- und Raumfahrt bis zum Quantencomputing. Wir werden eine neue, ambitionierte Raumfahrtstrategie verfolgen.\n\n- Wir machen Lust auf Unternehmertum. Mit einer \u201eGr\u00fcnderschutzzone\u201c befreien wir in der Startphase weitgehend von b\u00fcrokratischen Vorschriften.\n\n- Wir steuern um: Die Datenschutzpolitik muss eine echte Datenchancenpolitik werden. Die Chancen von Open Data f\u00fcr Innovationen und Wachstum m\u00fcssen wir nutzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1348, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4938e502-7a93-4094-82eb-c4d36a66fd66": {"__data__": {"id_": "4938e502-7a93-4094-82eb-c4d36a66fd66", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "F\u00fcr einen starken und gerechten Sozialstaat"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fdde0c8a-5793-4863-9f60-0338583a252b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "53dae8a41b9b34992913a4478aef6f4d850d8f10380d2646a3bbbcec1ea17171", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## F\u00fcr einen starken und gerechten Sozialstaat\n\nDas erwarten die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer von der Politik. Und zwar zu Recht, denn sie schaffen mit ihrem Leistungswillen unseren Wohlstand.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir schaffen das sogenannte \u201eB\u00fcrgergeld\u201c ab und ersetzen es durch eine Neue Grundsicherung. F\u00f6rdern und Fordern muss immer gelten.\n\n- Wir stehen zum gesetzlichen Mindestlohn und einer starken, unabh\u00e4ngigen Mindestlohnkommission. Lohnfindung muss Sache der Sozialpartner sein \u2013 im Sinne von Fairness und wirtschaftlicher Vernunft.\n\n- Wir f\u00f6rdern die Vorsorge mit Eigentum und Verm\u00f6gen durch h\u00f6here Freibetr\u00e4ge bei Grunderwerb- und Erbschaftsteuer sowie beim Sparen. Eine Verm\u00f6gensteuer lehnen wir ab.\n\n- Wir halten an der bestehenden gesetzlichen Regelung zum Renteneintrittsalter fest. Rentenk\u00fcrzungen wird es mit uns nicht geben.\n\n- Wir f\u00fchren eine Aktivrente ein. Wer \u00fcber das gesetzliche Rentenalter hinaus freiwillig weiterarbeitet, bekommt sein Gehalt bis zu 2.000 Euro im Monat steuerfrei.\n\n- Wir f\u00fchren eine Fr\u00fchstart-Rente ein. Daf\u00fcr f\u00f6rdert der Staat f\u00fcr alle 6- bis 18-J\u00e4hrigen mit 10 Euro pro Monat die individuelle und kapitalgedeckte private Altersvorsorge. So bilden wir f\u00fcr die fr\u00fche private Altersvorsorge ein Startverm\u00f6gen.\n\n- Wir entlasten die Rentnerinnen und Rentner auch ganz praktisch und wollen f\u00fcr den Regelfall deren Steuererkl\u00e4rung entbehrlich machen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1428, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "41ce9e3b-cfc9-46d5-b899-ce98bc11fc3e": {"__data__": {"id_": "41ce9e3b-cfc9-46d5-b899-ce98bc11fc3e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Unserer Landwirtschaft den R\u00fccken st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4938e502-7a93-4094-82eb-c4d36a66fd66", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "a544dc49321847d9cd5586c9dd5646312327ea52906f1907a9a80a33d3fb58da", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Unserer Landwirtschaft den R\u00fccken st\u00e4rken\n\nLandwirte verdienen Anerkennung, Respekt und Vertrauen. Wir sorgen f\u00fcr Entlastungen durch bessere Rahmenbedingungen und Planungssicherheit.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir f\u00fchren die Agrardieselr\u00fcckverg\u00fctung wieder vollst\u00e4ndig ein. So entlasten wir landwirtschaftliche Betriebe.\n\n- Wir machen uns in Br\u00fcssel daf\u00fcr stark, dass das Agrarbudget gut ausgestattet bleibt. Gleichzeitig muss die Gemeinsame Agrarpolitik drastisch vereinfacht werden.\n\n- Wir sagen B\u00fcrokratie den Kampf an: Stoffstrombilanz im D\u00fcngerecht, Bodengesetz, Taxonomie. Ein Landwirt muss wieder Landwirt sein k\u00f6nnen.\n\n- Die Land- und Forstwirte k\u00f6nnen sich auf uns verlassen: Wir unterst\u00fctzen innovative Technologien und nachhaltige Bewirtschaftung. Die zwangsweise Stilllegung von Fl\u00e4-chen wird es mit uns nicht geben.\n\n- Wir regeln den Wolfsbestand. W\u00f6lfe m\u00fcssen \u2013 regional unterschiedlich \u2013 bejagt werden k\u00f6nnen, damit weniger Weidetiere gerissen werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 994, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "646ac845-f499-4e6a-b688-181e659ac707": {"__data__": {"id_": "646ac845-f499-4e6a-b688-181e659ac707", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Recht und Ordnung durchsetzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "41ce9e3b-cfc9-46d5-b899-ce98bc11fc3e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "ee2b3f5ad0223a863e96066e898bf4bd7c277c36b821067f50eede0714266be2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Recht und Ordnung durchsetzen\n\nWir setzen auf eine Null-Toleranz-Strategie, st\u00e4rken Polizei und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden den R\u00fccken und geben ihnen die notwendigen Befugnisse an die Hand, die es braucht.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir versch\u00e4rfen das Strafrecht und beschleunigen Verfahren. Die Strafe muss der Tat auf dem Fu\u00dfe folgen.\n\n- Wir setzen verst\u00e4rkt auf die elektronische Fu\u00dffessel. Gewaltt\u00e4ter gegen Frauen m\u00fcssen gestoppt werden.\n\n- Wir setzen mehr Videokameras sowie Systeme zur automatisierten Gesichtserkennung an Brennpunkten und Gefahrenorten ein. Straft\u00e4ter d\u00fcrfen nicht einfach so davonkommen.\n\n- Wir verpflichten die Internetanbieter zur Speicherung der IP-Adressen. Gegen jede Form der Gewalt gegen Kinder gehen wir konsequent vor \u2013 auch im Netz.\n\n- Wir schaffen das Cannabis-Gesetz der Ampel ab. Dieses Gesetz sch\u00fctzt Dealer und setzt unsere Kinder und Jugendlichen dem Drogenkonsum und der Sucht aus.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 951, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5e5eb69b-8102-4160-8009-b6f42e2ab07f": {"__data__": {"id_": "5e5eb69b-8102-4160-8009-b6f42e2ab07f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Illegale Migration stoppen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "646ac845-f499-4e6a-b688-181e659ac707", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "b8b0ce75e82e8a5d424973562a14fe4b9c31af521fe921da486d0f324cb3e265", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Illegale Migration stoppen\n\nUnser Land braucht eine grunds\u00e4tzliche Wende in der Migrationspolitik. Der Zuzug ist zu viel und nicht mehr stemmbar. Eine strikte Begrenzung der Migration ist dringend n\u00f6tig.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir kontrollieren die deutschen Staatsgrenzen und setzen konsequente Zur\u00fcckweisungen an der Grenze durch. Wir m\u00fcssen wieder selbst entscheiden, wer zu uns kommt und wer bleiben darf.\n\n- Wir beschleunigen Asylverfahren und R\u00fcckf\u00fchrungen. Dazu erkl\u00e4ren wir weitere L\u00e4nder zu sicheren Herkunftsl\u00e4ndern und schieben auch wieder nach Syrien und Afghanistan ab.\n\n- Wir setzen den Familiennachzug zu subsidi\u00e4r Schutzberechtigten aus und beenden alle freiwilligen Aufnahmeprogramme.\n\n- Wir richten Sozialleistungen f\u00fcr Ausreisepflichtige an dem von Gerichten aufgestellten Grundsatz \u201eBett, Brot und Seife\u201c aus. Bei der Bezahlkarte machen wir keine Abstriche.\n\n- Wir wollen das europ\u00e4ische Asylrecht \u00e4ndern und kennen unsere humanit\u00e4re Verantwortung. Jeder, der in Europa Asyl beantragt, soll in einen sicheren Drittstaat \u00fcberf\u00fchrt werden, dort sein Verfahren durchlaufen und dort bei Bedarf Schutz finden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1156, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f23a7f8f-d17c-4ec1-b5c2-6c2904d59be7": {"__data__": {"id_": "f23a7f8f-d17c-4ec1-b5c2-6c2904d59be7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Schutz und Sicherheit \u2013 die Feinde unseres Staates bek\u00e4mpfen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5e5eb69b-8102-4160-8009-b6f42e2ab07f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "461035c44a16cb44f14bacc33054bbd42ba67a2a58022060eeb35ea820d15c77", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Schutz und Sicherheit \u2013 die Feinde unseres Staates bek\u00e4mpfen\n\nDen zunehmenden extremistischen Gef\u00e4hrdungen treten wir mit einem 360-Grad-Blick entgegen. Wir bek\u00e4mpfen jede Form von Extremismus, Gewalt und Terror mit voller H\u00e4rte.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir stellen das Unterst\u00fctzen von Terror-Organisationen konsequenter unter Strafe und greifen durch: Ausweisung, Entzug des Aufenthaltstitels, Verlust der deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft.\n\n- Wir schlie\u00dfen Moscheen, in denen Hass und Antisemitismus gepredigt wird. F\u00fcr Islamismus gibt es keinen rechtsfreien Raum.\n\n- Wir zeigen Rechtsextremisten die Rote Karte und bek\u00e4mpfen sie mit voller H\u00e4rte auf der Basis unseres 2020 gestarteten Ma\u00dfnahmenpakets.\n\n- Wir begegnen Linksextremismus genauso konsequent. Wir lassen nicht zu, dass offen zur Gewalt gegen unseren Staat aufgerufen wird und das Eigentum Dritter oder kritische Infrastrukturen angegriffen werden.\n\n- Wir bestrafen konsequent das Zeigen verfassungsfeindlicher Symbole sowie verfassungsfeindliche und antisemitische \u00c4u\u00dferungen. Der Rechtsstaat muss durchgreifen.\n\n- Wir r\u00fcsten mit einer echten Zollpolizei auf und sch\u00f6pfen Verbrechensgewinne ab. K\u00fcnftig m\u00fcssen Kriminelle nachweisen, woher ihr Verm\u00f6gen kommt \u2013 von der Villa bis zur Yacht. Straftaten d\u00fcrfen sich nicht lohnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1317, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dc8d4892-39d5-481e-b1fa-d414da593e75": {"__data__": {"id_": "dc8d4892-39d5-481e-b1fa-d414da593e75", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Verantwortung in Europa und der Welt \u00fcbernehmen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f23a7f8f-d17c-4ec1-b5c2-6c2904d59be7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "1502fbfe1fdd397bc1cfd6120ef06b750eb24d4d3d3c132a26ea8e8000cb5595", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Verantwortung in Europa und der Welt \u00fcbernehmen\n\nWir m\u00fcssen geopolitisch handlungsf\u00e4higer werden und unsere berechtigten nationalen Interessen strategisch klug vertreten, statt unsere internationalen Partner arrogant zu belehren.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir stehen f\u00fcr ein Europa, das sich in die richtige Richtung entwickelt: weniger B\u00fcrokratie, mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit.\n\n- Wir wollen die transatlantische Partnerschaft als Fundament der westlichen Welt st\u00e4rken \u2013 gerade in bewegten Zeiten.\n\n- Wir beleben unsere Beziehungen zu Frankreich und Polen neu: Wir setzen Impulse beim Vorgehen gegen illegale Migration, f\u00fcr Wirtschaft und Innovationen, Sicherheit und Verteidigung und bauen die Infrastruktur in Richtung unserer Nachbarl\u00e4nder aus.\n\n- Wir schaffen einen Nationalen Sicherheitsrat mit Sitz im Bundeskanzleramt. Damit vernetzen wir Au\u00dfen-, Sicherheits-, Verteidigungs-, Handels-, Europa- und Entwicklungspolitik.\n\n- Wir unterst\u00fctzen die Ukraine mit diplomatischen, finanziellen und humanit\u00e4ren Mitteln sowie mit Waffenlieferungen. Sie verteidigt auch unsere Freiheit. Israel stehen wir bei seinem legitimen Kampf gegen den Terror zur Seite.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1181, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c92e6ae4-dbbf-42de-9384-3ac93155b8fb": {"__data__": {"id_": "c92e6ae4-dbbf-42de-9384-3ac93155b8fb", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "F\u00fcr Freiheit, Frieden und Sicherheit"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "dc8d4892-39d5-481e-b1fa-d414da593e75", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "c1f55582d177be761275b86ddd04d415f6cb42cc6b41e4919181ce0f80550496", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## F\u00fcr Freiheit, Frieden und Sicherheit\n\nFrieden in Sicherheit und Freiheit ist die Richtschnur f\u00fcr unser sicherheitspolitisches Handeln. Daf\u00fcr bauen wir eine starke Bundeswehr auf.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir f\u00fchren eine aufwachsende Wehrpflicht ein. Das ist notwendig f\u00fcr Frieden und Sicherheit unseres Landes.\n\n- Wir stehen zum Zwei-Prozent-Ziel \u2013 mindestens. Denn die NATO ist unsere Sicherheitsgarantie.\n\n- Wir st\u00e4rken unsere Sicherheits- und Verteidigungsindustrie. Bei der Beschaffung von Material und Ausr\u00fcstung wollen wir mehr Zusammenarbeit und Produktion in Europa.\n\n- Wir \u00fcbernehmen die F\u00fchrung beim Aufbau eines europ\u00e4ischen Raketenabwehrschirms. Die Bedrohung aus der Luft ist gr\u00f6\u00dfer denn je.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 734, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4c136e9b-c628-4116-8a48-7f109d900f5f": {"__data__": {"id_": "4c136e9b-c628-4116-8a48-7f109d900f5f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Leitkultur und Zusammenhalt leben"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c92e6ae4-dbbf-42de-9384-3ac93155b8fb", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "f56042e9d20e1399e85fa193fbc7e22607db8f2eac6d345f24daf050daf672b4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Leitkultur und Zusammenhalt leben\n\nEs gibt in unserem Land gewachsene Spielregeln und Normen, die von allen, die hier leben wollen, anerkannt und respektiert werden m\u00fcssen. Wir stehen zu unserer Leitkultur.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir f\u00fchren verpflichtende Integrationsvereinbarungen ein. F\u00fcr ein klares Bekenntnis zu unseren Werten! Unser Ziel ist, Integration eng zu begleiten und einzufordern.\n\n- Wir schaffen bessere Startchancen durch ein breites Angebot an Deutsch- und Integrationskursen. Allen muss klar sein: Ohne deutsche Sprache gelingt Integration nicht.\n\n- Wir machen die Express-Einb\u00fcrgerung der Ampel r\u00fcckg\u00e4ngig, ebenso wie die generelle M\u00f6glichkeit der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft. Der deutsche Pass steht am Ende der Integration und nicht am Anfang.\n\n- Wir entlasten Sportvereine und Menschen, die sich f\u00fcr andere engagieren. Die Ehrenamts- und die \u00dcbungsleiterpauschale erh\u00f6hen wir sp\u00fcrbar.\n\n- Wir setzen perspektivisch auf ein verpflichtendes Gesellschaftsjahr. Das er\u00f6ffnet jungen Menschen Chancen und schafft ein neues Wir-Gef\u00fchl.\n\n- Wir unterbinden einen ferngesteuerten Islam. Schluss mit dem Einfluss ausl\u00e4ndischer Regierungen \u00fcber Moscheevereine und Islamverb\u00e4nde auf die deutschen Muslime!", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1247, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1bb9a7dc-b30c-40d2-961d-9d0a14d6d2c4": {"__data__": {"id_": "1bb9a7dc-b30c-40d2-961d-9d0a14d6d2c4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Familien unterst\u00fctzen, Verantwortung \u00fcbernehmen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4c136e9b-c628-4116-8a48-7f109d900f5f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "9b70557791069e12ab903a77782cbf58f5164d919c38736728bec63a12ac3e76", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Familien unterst\u00fctzen, Verantwortung \u00fcbernehmen\n\nFamilien sind echte Leistungstr\u00e4ger und schaffen Stabilit\u00e4t. Unser Anspruch: Wir geben Familien genug Spielraum, um ihr Leben eigenverantwortlich gestalten zu k\u00f6nnen.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir verbessern Elternzeit und Elterngeld. Sie geben Familien mehr Zeit und unterst\u00fctzen den Wunsch nach Aufgabenteilung.\n\n- Wir entwickeln perspektivisch den Kinderfreibetrag in Richtung des Grundfreibetrags der Eltern. Entsprechend heben wir auch das Kindergeld an. Zudem halten wir am Ehegattensplitting fest und wollen Kinder k\u00fcnftig st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen.\n\n- Wir wollen eine gute Versorgung mit Kinderbetreuungspl\u00e4tzen. Zudem erh\u00f6hen wir die steuerliche Absetzbarkeit von Betreuungskosten.\n\n- Wir schaffen das Selbstbestimmungsgesetz der Ampel wieder ab. Der Jugendschutz und das Erziehungsrecht der Eltern d\u00fcrfen nicht untergraben werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 916, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1922c674-4045-4a13-b9b1-1eb1c7853b6f": {"__data__": {"id_": "1922c674-4045-4a13-b9b1-1eb1c7853b6f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "F\u00fcr gute Bildung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1bb9a7dc-b30c-40d2-961d-9d0a14d6d2c4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "bee88babdfa0df3096a2a5d1212cdedbd9e4b9a8f010a8aab42e749e516118a4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## F\u00fcr gute Bildung\n\nKinder sind unsere Zukunft und brauchen beste Startm\u00f6glichkeiten von Anfang an \u2013 und zwar alle. Dreh- und Angelpunkt ist ein funktionierendes, verl\u00e4ssliches Bildungssystem.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir setzen auf verpflichtende Sprachtests im Vorschulalter. Kinder mit Sprachproblemen m\u00fcssen eine Kita oder Vorschule besuchen.\n\n- Wir stellen Anstrengung und Leistung wieder in den Mittelpunkt, angefangen bei Kernf\u00e4chern wie Mathe und Deutsch bis hin zu den Bundesjugendspielen.\n\n- Wir wollen ein bundesweit vergleichbares Abitur auf hohem Niveau. Bei den Anforderungen darf es keine Abstriche geben.\n\n- Wir unterst\u00fctzen die Entwicklung der Berufsschulen. Es kommt auf jede Fachkraft an. F\u00fcr Flexibilit\u00e4t im Beruf f\u00f6rdern wir Teil- und Weiterqualifizierungen.\n\n- Wir verbessern das BAf\u00f6G und die Hinzuverdienstm\u00f6glichkeiten. Zudem sorgen wir daf\u00fcr, dass die Beantragung unb\u00fcrokratischer und schneller wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 954, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "6fa3d217-f52c-4077-9b2c-63ae9944ecd8": {"__data__": {"id_": "6fa3d217-f52c-4077-9b2c-63ae9944ecd8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "F\u00fcr gute Gesundheit und Pflege"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1922c674-4045-4a13-b9b1-1eb1c7853b6f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "2d346506c280684a655eb7ad9c73f09c3cb2e9d9f8beeee1c8b245c98befac24", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## F\u00fcr gute Gesundheit und Pflege\n\nWir stehen f\u00fcr eine hochwertige Gesundheitsversorgung, die auch auf dem Land verl\u00e4sslich funktioniert. Es geht uns um Daseinsvorsorge, Eigenverantwortung und Pr\u00e4vention.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir st\u00e4rken die Strukturen in der Gesundheits- und Pflegeversorgung in Stadt und Land.\n\n- Wir sorgen daf\u00fcr, dass die langen Wartezeiten auf einen Arzttermin sinken. Dazu verbessern wir die Patientensteuerung.\n\n- Wir st\u00e4rken die Pr\u00e4senzapotheken und geben ihnen eine Zukunft. F\u00fcr viele Menschen sind sie der erste Ansprechpartner bei gesundheitlichen Problemen.\n\n- Wir verbessern die h\u00e4usliche Pflege und die Situation der Angeh\u00f6rigen. Pflegerische Leistungen m\u00fcssen flexibler eingesetzt werden k\u00f6nnen.\n\n- Wir gehen den Personalnotstand an, indem wir den Pflegeberuf attraktiver machen. Es muss mehr Planbarkeit und Aufstiegsm\u00f6glichkeiten geben.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 901, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0b2de1ca-7eed-4029-aaf0-c53b7a701573": {"__data__": {"id_": "0b2de1ca-7eed-4029-aaf0-c53b7a701573", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "F\u00fcr Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4hige Mobilit\u00e4t"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "6fa3d217-f52c-4077-9b2c-63ae9944ecd8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "3f0224d02f06f3307ae0b52a42f2b2ee63d89074382bae6fe18e4d285b384dee", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## F\u00fcr Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4hige Mobilit\u00e4t\n\nEgal ob Stadt oder Land \u2013 Menschen sollen gut leben, wo ihr zu Hause ist. Daf\u00fcr braucht es gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse und eine Politik, die sich dazu bekennt.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir machen Bauen bezahlbar. Dazu entschlacken wir das Bauordnungs- und Raumordnungsrecht grundlegend und reduzieren die Vorschriften sp\u00fcrbar und verantwortungsbewusst. Nur g\u00fcnstigeres und mehr Bauen sorgt f\u00fcr g\u00fcnstigere Mieten.\n\n- Wir erlauben dauerhaftes Bauen auch dort, wo bisher nur vereinfachtes Bauen nach Sonderregelungen erlaubt war. Zudem setzen wir auf einfaches und innovatives Bauen.\n\n- Wir stehen f\u00fcr einen wirksamen und angemessenen Mieterschutz \u2013 dazu geh\u00f6ren auch die Regeln zur Mieth\u00f6he. Der soziale Wohnungsbau muss solide gef\u00f6rdert und das Wohngeld regelm\u00e4\u00dfig angepasst werden.\n\n- Wir machen Kosten f\u00fcr energetische Sanierungen von der Erbschaft- und Schenkungsteuer abzugsf\u00e4hig. So f\u00f6rdern wir die effiziente energetische Sanierung des Immobilienbestands.\n\n- Wir machen die Bahn flott, indem wir die Strukturen angehen. F\u00fcr mehr Wettbewerb m\u00fcssen Infrastruktur- und Transportbereich st\u00e4rker als bisher voneinander getrennt werden.\n\n- Wir stehen zum Auto und zur Automobilindustrie. Das Verbrenner-Verbot muss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. F\u00fcr die E-Mobilit\u00e4t muss die Ladeinfrastruktur angemessen ausgebaut werden.\n\n- Wir machen die digitale Kraftfahrzeug-Anmeldung zum Standard, indem wir sie bundesweit einheitlich und unkompliziert gestalten. Das gilt auch f\u00fcr die Einbindung der Versicherer. Zudem f\u00fchren wir die digitale Fahrzeugakte ein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1628, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a322caaa-a4d2-45e6-a8a1-c60812b5d7e8": {"__data__": {"id_": "a322caaa-a4d2-45e6-a8a1-c60812b5d7e8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/", "header": "Funktionierender Staat \u2013 unser Zukunftsversprechen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0b2de1ca-7eed-4029-aaf0-c53b7a701573", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "68eb11fd2ec6e51f98dbefb86b2de68e410d20c3a6c1723deb531d82e318b633", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Politikwechsel f\u00fcr Deutschland\n## Funktionierender Staat \u2013 unser Zukunftsversprechen\n\nDie Ampel hat gestritten und Vertrauen zerst\u00f6rt. Wir wollen handeln und Vertrauen zur\u00fcckgewinnen \u2013 schneller, effizienter, digital und mit schlankeren Strukturen.\n\nWir handeln. Worauf es jetzt vor allem ankommt:\n\n- Wir halbieren die Zahl der Beauftragten und kommen in der Ministerialverwaltung und der Bundestagsverwaltung mit mindestens zehn Prozent weniger Personal aus.\n\n- Wir halten an der Schuldenbremse des Grundgesetzes fest. Die Schulden von heute sind die Steuererh\u00f6hungen von morgen.\n\n- Wir sch\u00fctzen deutsche Sparer. Allen Formen einer Haftung Deutschlands f\u00fcr Schulden anderer EU-Staaten erteilen wir eine klare Absage.\n\n- Wir wollen Planungs- und Genehmigungsverfahren beschleunigen \u2013 gerade bei Bau, Verkehr und digitalen Infrastrukturen.\n\n- Wir werden mit einem Sofortprogramm ab der ersten Stunde beweisen, dass richtige Politik einen Unterschied machen kann.\n\n\n\nLiebe W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, Sie haben eine Regierung verdient, die unser Land besser regiert.\n\nWir wissen, wie das geht. Und wir werden besser regieren.\n\nWir freuen uns \u00fcber jede Hand, die mit anpackt, damit Deutschland wieder nach vorne kommt.\n\nDaf\u00fcr bitten wir Sie um Ihre Unterst\u00fctzung \u2013 mit Ihren beiden Stimmen f\u00fcr die Union!", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1296, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7d653343-9d8d-4489-9eff-9250dbca8213": {"__data__": {"id_": "7d653343-9d8d-4489-9eff-9250dbca8213", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/", "header": "I. F\u00fcr ein Deutschland, auf das wir wieder stolz sein k\u00f6nnen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a322caaa-a4d2-45e6-a8a1-c60812b5d7e8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/Politikwechsel f\u00fcr Deutschland/"}, "hash": "d3fee7066c43da87bf98a2105a77a574a7ea70e106bdfffca0302138eca5db32", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# I. F\u00fcr ein Deutschland, auf das wir wieder stolz sein k\u00f6nnen\n\nUnsere Bundesrepublik Deutschland ist eine gro\u00dfartige Erfolgsgeschichte: Wiederaufbau, Wirtschaftswunder und Weltmeistertitel, Westbindung, Friedliche Revolution, Wiedervereinigung und Aufbauleistung der Ostdeutschen, Wohlstand, Soziale Marktwirtschaft mit guter Arbeit und starken Sozialversicherungen, \u201eMade in Germany\u201c als weltweit bekanntes Qualit\u00e4tssiegel, eine starke Europ\u00e4ische Union, unsere Freundschaft mit Frankreich und Polen, Auss\u00f6hnung mit Israel und transatlantische Partnerschaft, Freiheit und Sicherheit. Darauf k\u00f6nnen wir stolz sein!\n\nDie vergangenen Jahre zeichnen leider ein anderes, schlechteres Bild unseres Landes: Die Wirtschaft schrumpft, unsere Industrie ist international unter Druck, die Infrastruktur zum Teil marode. Die Arbeitslosigkeit steigt, die sozialen Sicherungssysteme sind in Schieflage. Populisten und Extremisten vertiefen die Spaltung immer weiter.\n\nZugleich erleben wir Herausforderungen historischen Ausma\u00dfes: Deutschland und Europa m\u00fcssen sich der Bedrohung ihrer Sicherheit erwehren und sind weiter mit massiver illegaler Migration konfrontiert. Hinzu kommen tiefgreifende Umbr\u00fcche im Zuge der Digitalisierung und nicht zuletzt die Menschheitsaufgabe Klimawandel.\n\nWir wissen aber auch: Deutschland hat alles, um wieder nach vorne zu kommen. Wir wissen um die Talente und F\u00e4higkeiten, die jeder Einzelne mitbringt. Wir wissen, dass mit Eigenverantwortung, Leistung und Solidarit\u00e4t wieder etwas Gro\u00dfes entstehen kann. Wir glauben an die Kraft und den Ideenreichtum der Menschen. Wir glauben an ein wehrhaftes Deutschland, das Verantwortung in Europa und der Welt \u00fcbernimmt und seine Interessen selbstbewusst vertritt. Wir glauben an die gro\u00dfe Kraft in unserem Land.\n\nDiese Kraft werden wir freisetzen. Daf\u00fcr braucht unser Land eine Regierung, die verl\u00e4sslich arbeitet und die wirklich wichtigen Dinge anpackt: Wohlstand f\u00fcr alle, Sicherheit und Zusammenhalt. Unser Land braucht Stabilit\u00e4t und Aufbruch. Unser Land braucht einen Politikwechsel. Daf\u00fcr treten wir als CDU und CSU bei der Bundestagswahl gemeinsam an. Und daf\u00fcr werben wir um Vertrauen.\n\nWir glauben daran, dass Deutschland mit einer neuen Politik wieder nach vorne kommt. Wir sorgen daf\u00fcr, dass Deutschland mit einer neuen Politik wieder nach vorne kommt. Jetzt hei\u00dft es: Machen statt reden! Regieren statt streiten! Wir haben einen Plan f\u00fcr Deutschland. Die Zeit dr\u00e4ngt. Wir setzen einen starken Impuls f\u00fcr Aufbruch und Zuversicht.\n\nWir wollen ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft.\n\nWir wollen ein Land, das frei und wieder sicher ist.\n\nWir wollen ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt.\n\nWir wollen Deutschland wieder nach vorne bringen.\n\nEin Deutschland, auf das wir wieder stolz sein k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2773, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0d9e5cf7-60fe-48ec-8a4c-314c51ba9773": {"__data__": {"id_": "0d9e5cf7-60fe-48ec-8a4c-314c51ba9773", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/", "header": "II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7d653343-9d8d-4489-9eff-9250dbca8213", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/"}, "hash": "8ad3c1abe888dd06d04de412b5ecfadc8062f9e8d8fcda0db969decb0ebc008b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n\nDeutschland ist eine starke Volkswirtschaft. Deutschland hat alles, was es braucht: Wir sind das Land des Mittelstands und der Familienunternehmen, der Hidden Champions und des Handwerks, der Selbst\u00e4ndigen und der freien Berufe, der innovativen Gr\u00fcnder und der weltweit erfolgreichen Industrie- und Dienstleistungsunternehmen. Und \u00fcberall und mittendrin: flei\u00dfige Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die unser Land am Laufen halten, kreative Erfinder, exzellente Ingenieure und Landwirte, die uns mit hochwertigen Lebensmitteln versorgen. Darauf k\u00f6nnen wir setzen, auch in schwieriger Zeit \u2013 und das m\u00fcssen wir auch. Die wirtschaftliche Lage in unserem Land ist angespannt, die industrielle Basis br\u00fcchig geworden und damit auch die Stabilit\u00e4t unseres sozialen Netzes. Viele Unternehmen und Betriebe klagen \u00fcber hohe Energiepreise, B\u00fcrokratiewahnsinn und neue Regulierung am laufenden Band, fehlende Fachkr\u00e4fte und eine erdr\u00fcckende Steuerlast. Und wer nicht klagt, hat schon aufgegeben \u2013 entweder den Standort Deutschland, um anderswo zu produzieren, oder ganz und gar. Immer mehr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger fragen sich: Lohnt es sich noch, arbeiten zu gehen? Sie w\u00fcnschen sich eine Gesellschaft, in der sich Leistung lohnt und zugleich denen die Hand gereicht wird, die auf Hilfe angewiesen sind.\n\nWir stehen zur Sozialen Marktwirtschaft, wir stehen zu Wettbewerb, Wachstum und Wohlstand. F\u00fcr uns ist klar: \u201eWohlstand f\u00fcr alle\u201c geht nur mit Freir\u00e4umen und Planungssicherheit f\u00fcr die Wirtschaft, mit einem starken und gerechten Sozialstaat, mit Eigenverantwortung und Flei\u00df, der auch belohnt wird. Daf\u00fcr braucht unser Land jetzt einen Politikwechsel.\n\nWir wollen ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft.\n\nWir wollen Deutschland wieder nach vorne bringen.\n\nEin Deutschland, auf das wir wieder stolz sein k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1884, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4aeda036-7b1f-4b53-b01f-a151e5ddf79b": {"__data__": {"id_": "4aeda036-7b1f-4b53-b01f-a151e5ddf79b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/", "header": "Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0d9e5cf7-60fe-48ec-8a4c-314c51ba9773", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/"}, "hash": "04253c691ad543581d492f769d681a9d1402469f389036a19cb6903a4453780f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen\n\nUnser Plan:\n\nLeistung muss sich wieder lohnen.\n\nArbeitsrecht modernisieren.\n\nArbeits- und Fachkr\u00e4fte gewinnen.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 165, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2ceb0bd9-860c-4517-ba57-6bcf77f9643c": {"__data__": {"id_": "2ceb0bd9-860c-4517-ba57-6bcf77f9643c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen/", "header": "Leistung muss sich wieder lohnen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4aeda036-7b1f-4b53-b01f-a151e5ddf79b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/"}, "hash": "ac6951f62eed889e9d2f2421e310f90fbefa1282435d56fab257b79fc5ef1f04", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen\n### Leistung muss sich wieder lohnen\n\nArbeit ist sinnstiftend und schafft Wohlstand, wenn die eigene Anstrengung auch belohnt wird. Fakt ist aber: Die Belastung durch Steuern und andere Abgaben in unserem Land ist zu hoch. Wir brauchen daher eine Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen, eine breite Entlastung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung: Wer mehr leistet, muss sich mehr leisten k\u00f6nnen. Niedrigere Steuern und Beitr\u00e4ge sorgen zudem f\u00fcr h\u00f6here L\u00f6hne, mehr Arbeitspl\u00e4tze, st\u00e4rkeres Wachstum und sichere Sozialsysteme.\n\n- Einkommen entlasten. Dazu flachen wir den Einkommensteuertarif schrittweise sp\u00fcrbar ab und erh\u00f6hen den Grundfreibetrag. Die Einkommensgrenze f\u00fcr den Spitzensteuersatz erh\u00f6hen wir deutlich.\n\n- Geringverdiener entlasten. Wer arbeitet, muss mehr haben als der, der nicht arbeitet. Unser Ziel f\u00fcr die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge: Wir wollen uns wieder auf die 40 Prozent hinbewegen. Mit einem j\u00e4hrlichen \u201eSozialstaatstragf\u00e4higkeitsbericht\u201c haben wir die Entwicklung der Sozialkassen fest im Blick und ergreifen erforderliche Ma\u00dfnahmen.\n\n- Belastungen durch Inflation verhindern. Steigende Preise d\u00fcrfen nicht zu h\u00f6herer Einkommensteuerlast f\u00fchren. Deshalb passen wir den Einkommensteuertarif regelm\u00e4\u00dfig an die Inflation an und gleichen so die kalte Progression aus. Dabei ber\u00fccksichtigen wir auch alle inflationssensiblen Abzugsbetr\u00e4ge.\n\n- Pendler entlasten. Die Pendlerpauschale erh\u00f6hen wir. So st\u00e4rken wir unsere Leistungstr\u00e4ger im l\u00e4ndlichen Raum.\n\n- Mehrarbeit muss sich lohnen. Wir stellen \u00dcberstundenzuschl\u00e4ge bei Vollzeitbesch\u00e4ftigung steuerfrei. Wer freiwillig mehr arbeiten will, soll mehr Netto vom Brutto haben.\n\n- Schnelle Entlastungen in Krisen erm\u00f6glichen. Wir setzen uns in Europa daf\u00fcr ein, dass in angespannter Lage die Energie- und Umsatzsteuer f\u00fcr G\u00fcter des t\u00e4glichen Bedarfs schnell und ohne langwierige Genehmigung reduziert werden d\u00fcrfen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1854, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "252933fb-3ba8-434b-8cbf-4ff5a20e585a": {"__data__": {"id_": "252933fb-3ba8-434b-8cbf-4ff5a20e585a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen/", "header": "Arbeitsrecht modernisieren"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2ceb0bd9-860c-4517-ba57-6bcf77f9643c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen/"}, "hash": "a8948766e18d865885d4d21c18374483094fb59181a8612ac4dcd410bbb605fa", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen\n### Arbeitsrecht modernisieren\n\nUnser Arbeitsrecht ist in die Jahre gekommen, eine Modernisierung mehr als \u00fcberf\u00e4llig. Wir m\u00fcssen die Ver\u00e4nderungen in einer modernen, digitalen Arbeitswelt ber\u00fccksichtigen und insbesondere die Entwicklungen hin zu einer flexibleren Arbeitszeitgestaltung aufgreifen. Das gehen wir entschlossen an.\n\n- Flexibler arbeiten. Wir reformieren das Arbeitszeitgesetz und legen f\u00fcr alle Unternehmen anstelle der t\u00e4glichen eine w\u00f6chentliche H\u00f6chstarbeitszeit im Sinne der europ\u00e4ischen Arbeitszeitrichtlinie fest.\n\n- Hohe Standards beim Arbeitsschutz wahren. Das gilt vor allem bei gefahrgeneigten Berufen. Hier ber\u00fccksichtigen wir die besonderen Schutzerfordernisse, weil das Unfallrisiko nach acht Stunden steigt.\n\n- Rechtssicher mobil und im Homeoffice arbeiten. Wir gestalten die Vorgaben f\u00fcr mobile Arbeitspl\u00e4tze praxisn\u00e4her. Gleichzeitig stellen wir klar, dass mobiles Arbeiten an frei gew\u00e4hlten Orten nicht in den Anwendungsbereich der Arbeitsst\u00e4ttenverordnung f\u00e4llt. Auch f\u00fcr das Homeoffice schaffen wir Rechtssicherheit und f\u00f6rdern damit mobile Arbeitsformen: Sofern freiwillig gew\u00e4hlt, definieren wir es unabh\u00e4ngig vom zeitlichen Umfang als einen Unterfall des mobilen Arbeitens.\n\n- In Europa mobil arbeiten. Das grenz\u00fcberschreitende mobile Arbeiten innerhalb der EU muss sowohl f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer als auch f\u00fcr Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber rechtssicher und m\u00f6glichst flexibel werden.\n\n- Personalpartnerschaften erleichtern und rechtssicherer machen. So k\u00f6nnen sich zwei Unternehmen im Rahmen einer Kooperation freie Personalkapazit\u00e4ten mit Zustimmung der Betriebsr\u00e4te untereinander zur Verf\u00fcgung stellen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1659, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f4fa54a0-900d-45c3-bb6e-a88e394c2acf": {"__data__": {"id_": "f4fa54a0-900d-45c3-bb6e-a88e394c2acf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen/", "header": "Arbeits- und Fachkr\u00e4fte gewinnen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "252933fb-3ba8-434b-8cbf-4ff5a20e585a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen/"}, "hash": "44ebdb18776fb4ddc2c961a7012d9fe7d5455f103e87ae522d33eeccaedfb57c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen\n### Arbeits- und Fachkr\u00e4fte gewinnen\n\nDer Arbeits- und Fachkr\u00e4ftemangel bremst unsere wirtschaftliche Entwicklung. Aus demografischen Gr\u00fcnden versch\u00e4rft er sich weiter und wird zu einem echten Standortrisiko. Eigentlich k\u00f6nnten die Unternehmen mehr produzieren, doch daf\u00fcr fehlt das Personal. Mit einer Fachkr\u00e4fteoffensive bek\u00e4mpfen wir das Problem und sorgen f\u00fcr mehr Produktivit\u00e4t. F\u00fcr ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte wollen wir ein attraktiver Standort sein und lebenswerte Heimat werden.\n\n- H\u00fcrden aus dem Weg r\u00e4umen. Vor allem Frauen in Teilzeit sind eine Gruppe mit gro\u00dfem Potenzial f\u00fcr den Arbeitsmarkt. Es braucht bessere Rahmenbedingungen f\u00fcr Vollzeitarbeit oder vollzeitnahe Arbeit.\n\n- Haushaltsnahe Dienstleistungen st\u00e4rken. Wir verbessern die steuerliche Absetzbarkeit haushaltsnaher Dienstleistungen.\n\n- Berufsabschluss nachholen. Menschen in Helfert\u00e4tigkeiten f\u00f6rdern wir auf ihrem Weg zu einer qualifizierten Fachkraft und entwickeln Anreize zum Erwerb beruflicher Qualifikationen.\n\n- Vorbesch\u00e4ftigungsverbot nach dem Erreichen der Regelaltersgrenze abschaffen. Damit machen wir Arbeitsvertr\u00e4ge rechtssicher. So sorgen wir auch f\u00fcr mehr Flexibilit\u00e4t.\n\n- Ausl\u00e4ndische Fachkr\u00e4fte gewinnen. Dabei ist eine gute Qualifikation von zentraler Bedeutung. So kann dauerhafte Besch\u00e4ftigung erreicht werden. Den Fokus legen wir auf die vereinfachte und beschleunigte Anerkennung ausl\u00e4ndischer Berufsqualifikationen.\n\n- Schnellere und digitale Prozesse f\u00fcr Erwerbszuwanderer. Dazu richten wir eine digitale Bundesagentur f\u00fcr Einwanderung (\u201eWork-and-Stay-Agentur\u201c) ein. Fachkr\u00e4fte erhalten so Service aus einer Hand: von der Anwerbung und Arbeitsplatzvermittlung \u00fcber die Pr\u00fc-fung der Einreisevoraussetzungen und Visavergabe bis hin zum Aufenthaltstitel. Wir trennen die Asylverfahren von den Verfahren zur Einwanderung in den Arbeitsmarkt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1834, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f0aa9952-78be-4dc3-a750-e1de229232f7": {"__data__": {"id_": "f0aa9952-78be-4dc3-a750-e1de229232f7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/", "header": "Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f4fa54a0-900d-45c3-bb6e-a88e394c2acf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Agenda f\u00fcr die Flei\u00dfigen/"}, "hash": "2350c823674cac9c2ff242d5382563387def070cc31353a6ab5c99e1add2f3ff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft\n\nUnser Plan:\n\nSteuerlast verringern.\n\nB\u00fcrokratie sp\u00fcrbar abbauen.\n\nSteuern vereinfachen.\n\nResilienz der Wirtschaft st\u00e4rken.\n\nFreien Handel und Exporte unterst\u00fctzen.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 217, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c92677b0-d7d6-47be-8334-8c35bf3e3bed": {"__data__": {"id_": "c92677b0-d7d6-47be-8334-8c35bf3e3bed", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/", "header": "Steuerlast verringern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f0aa9952-78be-4dc3-a750-e1de229232f7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/"}, "hash": "ce010bcb4dbdeb069f1a0e771849fcd3ae90c814ccc3898d582ca02b3a86ab93", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft\n### Steuerlast verringern\n\nDeutschland ist f\u00fcr Unternehmen ein Hochsteuerland. Ein erfolgreicher und gefragter Wirtschaftsstandort muss auch bei der Steuerbelastung wettbewerbsf\u00e4hig sein. So erm\u00f6glichen wir h\u00f6here L\u00f6hne, mehr Arbeitspl\u00e4tze und mehr Wachstum. Und so schaffen wir die Grundlage daf\u00fcr, dass unsere St\u00e4dte und Gemeinden eine verl\u00e4ssliche und ausk\u00f6mmliche Finanzausstattung haben und die unterschiedlichen Herausforderungen vor Ort aus eigener Kraft meistern k\u00f6nnen. Es ist Zeit f\u00fcr eine gro\u00dfe Steuerreform.\n\n- Wettbewerbsf\u00e4hige Unternehmensbesteuerung. Unser Ziel ist eine attraktive Unternehmensbesteuerung von maximal 25 Prozent auf einbehaltene Gewinne, die wir schrittweise umsetzen wollen. Dazu senken wir insbesondere die Tarifbelastung und verbessern wesentlich das Optionsmodell und die Thesaurierungsbeg\u00fcnstigung. Bei den bestehenden Steuersystemen f\u00fcr Kapitalgesellschaften und Personengesellschaften schaffen wir mehr Wahlrechte, Einheitlichkeit und Durchl\u00e4ssigkeit.\n\n- Weg mit dem Rest-Soli. Wir schaffen den restlichen Solidarit\u00e4tszuschlag ab. Er hat seine Aufgabe l\u00e4ngst erf\u00fcllt, ist fast 35 Jahre nach der Wiedervereinigung nicht mehr zu rechtfertigen und belastet Unternehmen, Fachkr\u00e4fte und Sparer.\n\n- Verlustverrechnung verbessern. Dazu weiten wir den Verlustr\u00fccktrag aus und schaffen die Beschr\u00e4nkung des Verlustvortrags durch die Mindestbesteuerung ab.\n\n- Mit Abschreibungen neue Impulse geben. Dazu fassen wir die AfA-Tabellen neu und aktualisieren die Abschreibungsdauern. Unser Ziel sind digitalisierte Tabellen mit den betriebsgew\u00f6hnlichen Nutzungsdauern. Wir wollen Turboabschreibungen f\u00fcr einen schnellen Wachstumsimpuls.\n\n- Heute schon an morgen denken. Auch die n\u00e4chste Generation soll ein Unternehmen weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. Deshalb belasten wir Familienunternehmen in der Erbfolge nicht in der Substanz und vereinfachen Unternehmensnachfolgen.\n\n- Gastro-Steuer runter. Wir reduzieren die Umsatzsteuer auf Speisen in der Gastronomie auf sieben Prozent.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1991, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5ad7ddbe-3096-40aa-970f-3a2edc1479b9": {"__data__": {"id_": "5ad7ddbe-3096-40aa-970f-3a2edc1479b9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/", "header": "B\u00fcrokratie sp\u00fcrbar abbauen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c92677b0-d7d6-47be-8334-8c35bf3e3bed", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/"}, "hash": "a29cd06e14893c39b99d6ebea2200895b57e8967abf8797dd1ea0a1daf5cb128", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft\n### B\u00fcrokratie sp\u00fcrbar abbauen\n\n\u00dcberbordende Dokumentations- und Meldepflichten, mangelnde Flexibilit\u00e4t, lange Verfahren sowie Vollzugsprobleme in Beh\u00f6rden: Das kostet unn\u00f6tig Geld, Zeit, Nerven und Personal, gerade im Mittelstand. Schlimmer noch: Unternehmen und alle, die anpacken wollen, verlieren den Mut f\u00fcr Neues. B\u00fcrokratieabbau, das hei\u00dft in Wahrheit \u201eFreiheit zur\u00fcckgeben\u201c. Wir wollen eine Kultur des Machens und nicht der Fehlervermeidung. Fr\u00fcher waren wir stolz, wie schnell in Deutschland Dinge funktionierten. Das ist wieder unser Ziel.\n\n- Unser Land vom B\u00fcrokratiewahnsinn heilen. Wir beschlie\u00dfen Jahresgesetze zum B\u00fcrokratieabbau als echte Entr\u00fcmpelungsgesetze und st\u00e4rken die B\u00fcrokratiebremse (\u201eOne in, two out\u201c). Wo sinnvoll m\u00f6glich, geben wir Gesetzen und Regelungen ein Verfallsdatum. Wir wollen genau wissen, wo der Schuh dr\u00fcckt: Deshalb machen wir mehr B\u00fcrokratie-Checks in enger Zusammenarbeit mit den betroffenen Unternehmen.\n\n- B\u00fcrokratieabbau st\u00e4rken. Wir holen den Nationalen Normenkontrollrat (NKR) sowie die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr B\u00fcrokratieabbau und bessere Rechtsetzung zur\u00fcck in das Bundeskanzleramt. F\u00fcr einen echten Mehrwehrt stellen wir ihn schlagkr\u00e4ftiger auf und straffen die Strukturen, auch damit der NKR versch\u00e4rft untergesetzliche Vorschriften in den Blick nehmen kann.\n\n- Belastungen sofort stoppen. Das deutsche Lieferkettengesetz schaffen wir ab. In Europa wollen wir Belastungen einen Riegel vorschieben, etwa der Regulierung f\u00fcr nachhaltige Investitionen (Taxonomie) oder der Nachhaltigkeitsberichterstattung (Corporate Sustainability Reporting).\n\n- Trend bei EU-B\u00fcrokratie umkehren. Weil wir den Menschen grunds\u00e4tzlich vertrauen, wollen wir zur vertrauensbasierten Gesetzgebung zur\u00fcckkommen. Am besten ist die B\u00fc-rokratie, die gar nicht erst entsteht. Daher werden wir ein \u201eEU-Forechecking\u201c einf\u00fchren, um in Br\u00fcssel viel fr\u00fcher, strategischer und erfolgreicher bei europ\u00e4ischen Rechtsakten mitzuwirken.\n\n- EU-B\u00fcrokratie kleinhalten. Mit einem Gesetz gegen Draufsatteln \u2013 \u201eAnti-Gold-Plating-Gesetz\u201c \u2013 nehmen wir Regelungen zur\u00fcck, die \u00fcber europ\u00e4isches Recht hinausgehen, und unterbinden k\u00fcnftig jegliche \u00dcbererf\u00fcllung. Parallelregulierungen auf europ\u00e4ischer und nationaler Ebene lehnen wir ab.\n\n- Vertrauen statt verzetteln. Wir kehren in Handwerk, Einzelhandel, Gastronomie oder Hotellerie bei Dokumentationspflichten die Beweislast um und ersetzen die regelm\u00e4\u00dfigen Nachweise durch ein Anzeigerecht von Verst\u00f6\u00dfen.\n\n- Statistiklasten abbauen. Wir reduzieren Statistikpflichten, Datenerhebungen und Meldungen durch ein Verweisungsrecht f\u00fcr Unternehmen. Daf\u00fcr muss die Beh\u00f6rdenkommunikation \u00fcber bereits vorliegende Daten besser werden. Das reicht aber nicht: Auch Doppelstrukturen bei den Statistik\u00e4mtern m\u00fcssen konsequent abgebaut werden.\n\n- Schriftform im Arbeitsrecht lockern. Wir stellen alle noch bestehenden arbeitsrechtlichen Erfordernisse der Niederschrift auf Papier mit eigenh\u00e4ndiger Unterschrift und pers\u00f6nlicher oder postalischer \u00dcbergabe auf den Pr\u00fcfstand. Nur dort, wo es zwingend ist, soll die Schriftform beibehalten werden, zum Beispiel bei K\u00fcndigungen und branchenspezifischer Schutzbed\u00fcrftigkeit.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3155, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9d0f432f-7559-4132-9b12-abe4ba52bfe1": {"__data__": {"id_": "9d0f432f-7559-4132-9b12-abe4ba52bfe1", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/", "header": "B\u00fcrokratie sp\u00fcrbar abbauen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5ad7ddbe-3096-40aa-970f-3a2edc1479b9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/"}, "hash": "a4c0206dcdd01b137f90d61fb07573fbb70b89c79645b9069d337e995da21da9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft\n### B\u00fcrokratie sp\u00fcrbar abbauen\n- Arbeitnehmerfreiz\u00fcgigkeit st\u00e4rken. Wir machen uns daf\u00fcr stark, dass insbesondere das Verfahren zur grenz\u00fcberschreitenden Entsendung von Erwerbst\u00e4tigen in das EU-Ausland vereinfacht und digitalisiert wird (A1-Bescheinigung, Melde- und Registrierungsverfahren).\n\n- Rechtssicherheit schaffen, Scheinselbst\u00e4ndigkeit verhindern. Wir passen das Statusfeststellungsverfahren im Sinne der Selbst\u00e4ndigen und Unternehmen an.\n\n- Schluss mit immer mehr Betriebsbeauftragten. Die Pflicht zur Bestellung von Betriebsbeauftragten \u2013 zum Beispiel f\u00fcr Abfall, Brandschutz oder Sicherheit \u2013 belastet kleine und mittlere Unternehmen sehr. Wir befreien sie davon und vereinheitlichen die Schwellenwerte, ab denen Beauftragte berufen werden m\u00fcssen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3157, "end_char_idx": 3885, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a6b47ae5-1473-4a34-ad9f-de79abef4f52": {"__data__": {"id_": "a6b47ae5-1473-4a34-ad9f-de79abef4f52", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/", "header": "Steuern vereinfachen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9d0f432f-7559-4132-9b12-abe4ba52bfe1", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/"}, "hash": "b7b5ae49dedfc991f5c9ceab3b8b52536f3e071ab921332ce9f1d14edd9c853f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft\n### Steuern vereinfachen\n\nAuch die Steuerb\u00fcrokratie nimmt zu und ist eine gro\u00dfe Belastung \u2013 f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger genauso wie f\u00fcr die Unternehmen. Wir misten bei den Vorschriften aus und schaffen ein einfacheres Steuerrecht.\n\n- Unternehmen den Alltag erleichtern. Die Aufbewahrungsfrist f\u00fcr Buchungsbelege im Handels- und Steuerrecht verk\u00fcrzen wir einheitlich von acht auf f\u00fcnf Jahre. Das setzt voraus, dass die Betriebspr\u00fcfungen z\u00fcgiger erfolgen sowie st\u00e4rker automatisiert und deutlich beschleunigt werden. Das erh\u00f6ht auch die Rechtssicherheit und verbessert die Wettbewerbsbedingungen.\n\n- Steuererkl\u00e4rungspflichten f\u00fcr Rentner und Pension\u00e4re vereinfachen. Wir f\u00fchren einen Quellenabzug ein, damit im Regelfall keine Steuererkl\u00e4rung mehr abgegeben werden muss. Doppelbesteuerung von Renten vermeiden wir.\n\n- Steuerfestsetzung vereinfachen. Wir treiben die Selbstveranlagung und den digitalen Datenaustausch mit der Finanzverwaltung voran. Unser Ziel ist eine vollautomatisierte Veranlagung.\n\n- Pauschalbetr\u00e4ge statt Belege. Mit mehr Pauschalierungen und Typisierungen vereinfachen wir insbesondere das Einkommensteuerrecht.\n\n- Spielr\u00e4ume des EU-Rechts nutzen. Wir f\u00fchren das Verrechnungsmodell bei der Einfuhrumsatzsteuer ein, um B\u00fcrokratie und Liquidit\u00e4tsbelastung m\u00f6glichst gering zu halten.\n\n- Steuergesetze lesen und verstehen. Sie m\u00fcssen f\u00fcr B\u00fcrger, Unternehmen und Verwaltung verst\u00e4ndlicher werden. Dazu vereinfachen wir vor allem die Gesetzessprache und streichen veraltete Vorschriften, die nicht mehr angewendet werden.\n\n- Konsequente Digitalisierung, bessere Kontrolle. Wir digitalisieren und automatisieren Besteuerungsverfahren und stellen KI-Technologie bereit. Das hilft Finanzbeh\u00f6rden auch dabei, Steuerpflichten zu kontrollieren und Steuerbetrug wirksam zu bek\u00e4mpfen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1794, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7e67e51f-04db-428e-af4d-0a9e4136612d": {"__data__": {"id_": "7e67e51f-04db-428e-af4d-0a9e4136612d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/", "header": "Resilienz der Wirtschaft st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a6b47ae5-1473-4a34-ad9f-de79abef4f52", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/"}, "hash": "c31f8fea4922171d116b1164cc221b22997a3f7bf73d6e385281ab4bab5edaa7", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft\n### Resilienz der Wirtschaft st\u00e4rken\n\nGeo\u00f6konomische Herausforderungen und Krisen nehmen zu; sie sind ein ernstes Problem f\u00fcr unsere Wirtschaft. Wir m\u00fcssen die Resilienz unserer Wirtschaft st\u00e4rken und ihr Rechts- und Planungssicherheit geben. Das geht nur gemeinsam mit unseren Partnern in Europa, das geht nur mit einem starken Binnenmarkt. Genau wie die Sicherheitspolitik ist die Wirtschaftspolitik auch gefragt, Antworten auf \u00dcbernahmen durch Systemkonkurrenten oder Cyberangriffe zu finden, die ganze Unternehmen und Lieferketten lahmlegen.\n\n- \u201eGrundgesetz der Sozialen Marktwirtschaft\u201c rechtssicher machen. Wir binden die wettbewerbsrechtlichen Befugnisse des Bundeskartellamts zum Markteingriff wieder an einen Rechtsversto\u00df. Einen Generalverdacht gegen\u00fcber der Wirtschaft lehnen wir entschieden ab.\n\n- Fairer Wettbewerb in Europa. Wir setzen uns f\u00fcr ein modernes Kartell- und Wettbewerbsrecht ein, das den globalen Markt als Ma\u00dfstab zugrunde legt.\n\n- Missbrauchskontrolle starker Abnehmer verbessern. Wir st\u00e4rken den Schutz von Erzeugern und Lieferanten vor unlauteren Handelspraktiken.\n\n- Schutzschirm f\u00fcr unsere Wirtschaft. Wir f\u00fchren wirkungsvolle Instrumente zur Krisenbew\u00e4ltigung und gegen Subventionen ein, die den weltweiten Wettbewerb verzerren.\n\n- Rechte an geistigem Eigentum konsequent durchsetzen. Wir legen den Fokus auf die Bek\u00e4mpfung der Produkt- und Markenpiraterie sowie die Produktsicherheit. So st\u00e4rken wir die Innovations- und Sch\u00f6pfungskraft der deutschen Wirtschaft.\n\n- Mehr Realismus statt Naivit\u00e4t. Wir sch\u00fctzen sicherheitsrelevante Technologien, kritische Infrastrukturen und Unternehmen vor \u00dcbernahmen durch systemische Rivalen.\n\n- Wirtschaft muss Cyber-Gefahren kennen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass insbesondere der Mittelstand besser informiert und sensibilisiert ist. Wegen ihrer Innovations- und Wirtschaftskraft sind mittelst\u00e4ndische Unternehmen begehrte Angriffsziele internationaler Konkurrenten, fremder Nachrichtendienste und Krimineller. F\u00fcr die Cyberma\u00dfnahmen kleiner und mittlerer Unternehmen schaffen wir steuerliche Anreize und g\u00fcnstige Finanzierungen.\n\n- Cybersicherheit \u201eMade in Germany\u201c. Unser Ziel ist, dass Deutschland Weltmarktf\u00fchrer f\u00fcr sichere IT-L\u00f6sungen und attraktiver Standort f\u00fcr innovative Unternehmen der Cybersicherheit wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2283, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "53f9736b-0ad8-4fe5-9b16-df00caf65c2b": {"__data__": {"id_": "53f9736b-0ad8-4fe5-9b16-df00caf65c2b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/", "header": "Freien Handel und Exporte unterst\u00fctzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7e67e51f-04db-428e-af4d-0a9e4136612d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/"}, "hash": "7e3f7cb7ae0b2cedebbacbe20f20de19ff8e3e3ded9b56db326d4672a318ae59", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft\n### Freien Handel und Exporte unterst\u00fctzen\n\nExportweltmeister sind jetzt andere, nicht mehr wir. Trotzdem bleibt Deutschland eine Exportwirtschaft. Jeder vierte Arbeitsplatz h\u00e4ngt am Export \u2013 und ein Gro\u00dfteil unseres Wohlstands. Aber: Der Welthandel schw\u00e4chelt, Protektionismus und unlautere Handelspraktiken nehmen zu, Lieferengp\u00e4sse und steigende Rohstoffpreise werden zur Belastung f\u00fcr Unternehmen. Unser Kompass bleibt: Wir unterst\u00fctzen den freien Handel, damit wir wieder aufholen und Arbeitspl\u00e4tze sichern. Dabei puffern wir die internationalen und globalen Risiken besser ab. Aus Deutschland muss eine resiliente Exportwirtschaft werden.\n\n- F\u00fcr unsere Interessen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass sich unsere internationale Zusammenarbeit gezielt an den strategischen Wirtschaftsinteressen Deutschlands orientiert. Au\u00dfenwirtschaftsf\u00f6rderung und Entwicklungszusammenarbeit verzahnen wir dazu besser. Wir setzen uns auch in der Organisation f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung daf\u00fcr ein, dass die deutsche Wirtschaft deutlich st\u00e4rker von staatlich finanzierten Entwicklungsprojekten profitiert.\n\n- Zusammen ist man st\u00e4rker. Wir schlie\u00dfen neue Energie- und Rohstoffpartnerschaften und setzen uns auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr pragmatische Handelsabkommen ein.\n\n- Fair handeln statt abschotten. Bei marktverzerrenden Subventionen und Exportbeihilfen setzen wir auf das EU-Antisubventionsverfahren und einen wirksamen, international anerkannten Streitschlichtungsmechanismus bei der Welthandelsorganisation. Grunds\u00e4tzlich sind Z\u00f6lle nicht der richtige Weg.\n\n- Globaler Handel funktioniert nur auf der Basis gleicher Rechte und Pflichten. Deshalb folgen wir dem Grundsatz der Gegenseitigkeit (Reziprozit\u00e4t).\n\n- Exportf\u00f6rderung st\u00e4rken. Exportorientierte Unternehmen brauchen guten Zugang zu Kapital und staatliche Garantien zur Risikoabsicherung. Wir machen die neuen klimapolitischen Sektorleitlinien f\u00fcr Garantien r\u00fcckg\u00e4ngig. Eine Unterscheidung in gute und in weniger gute, in gew\u00fcnschte und weniger gew\u00fcnschte Wirtschaftst\u00e4tigkeit deutscher Unternehmen im Ausland lehnen wir ab.\n\n- Au\u00dfenhandel nicht unn\u00f6tig behindern. Die Exportkontrolle muss effizienter werden. Dazu beschleunigen wir Ausfuhrgenehmigungen deutlich.\n\n- Abkommen schlie\u00dfen. Mercosur ist ausverhandelt und muss jetzt z\u00fcgig in Kraft treten. Dabei haben wir die Sicherstellung fairer Wettbewerbsbedingungen zum Schutz unserer Landwirtschaft besonders im Blick. Wir unterst\u00fctzen in der EU neue Abkommen mit Indien und den ASEAN-Staaten und vertiefen Partnerschaften insbesondere mit den USA f\u00fcr einen umfassenden transatlantischen Wirtschafts-, Handels- und Zukunftsraum.\n\n- \u201eDe-Risking\u201c, aber richtig. Wir wollen an engen Wirtschaftsbeziehungen zu China festhalten, sofern sie auf dem Prinzip der Gegenseitigkeit beruhen. Zugleich werden wir kritische wirtschaftliche Abh\u00e4ngigkeiten verringern, etwa durch die st\u00e4rkere Diversifizierung von Absatzm\u00e4rkten, Rohstoffquellen und Lieferketten sowie den Schutz kritischer Infrastruktur und sicherheitsrelevanter Technologie.\n\n- Abh\u00e4ngigkeiten verringern, hei\u00dft souver\u00e4ner werden. Die Produktion von Halbleitern und Batteriezellen in Europa muss stark angekurbelt werden. Dazu f\u00fcllen wir das Europ\u00e4ische Chipgesetz z\u00fcgig mit Leben und nutzen die Europ\u00e4ische Halbleiterallianz ESRA st\u00e4rker.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3303, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "78a13c10-f57d-4ce3-982a-1c1a55b21ca1": {"__data__": {"id_": "78a13c10-f57d-4ce3-982a-1c1a55b21ca1", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/", "header": "Freien Handel und Exporte unterst\u00fctzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "53f9736b-0ad8-4fe5-9b16-df00caf65c2b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/"}, "hash": "e8e914ec32d569aa722e64f7b814485154c80f9df50fb489419def054ee1230f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft\n### Freien Handel und Exporte unterst\u00fctzen\n- Innovationen \u201eMade in Germany\u201c. Gerade in Afrika, aber auch im gesamten globalen S\u00fc-den und im asiatischpazifischen Raum, wollen wir Wirtschaftsbeziehungen intensivieren, auch um das Feld nicht China und Russland zu \u00fcberlassen. Deshalb ist es in unserem Interesse, die Afrikanische Union und andere regionale Zusammenschl\u00fcsse dauerhaft zu st\u00e4rken. Mit Blick auf Klimaschutz durch Zukunftstechnologien bieten sich f\u00fcr Technologien aus Deutschland gro\u00dfe Chancen. Deshalb unterst\u00fctzen wir Wirtschaftswachstum auf dem afrikanischen Kontinent und die afrikanische Freihandelszone.\n\n- Rohstoffe von hier. Wir sichern die Versorgung auch durch einen verantwortungsvollen, heimischen Abbau. Zudem verstehen wir die aus Recycling entstandenen Wertstoffe als Rohstoffe 2.0. Sie erf\u00fcllen die h\u00f6chsten Anspr\u00fcche und sind zugleich nachhaltig. Wir reizen das privatwirtschaftliche, nichtspekulative Anlegen von Vorr\u00e4ten durch eine Rohstoffbevorratungsr\u00fccklage an.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3305, "end_char_idx": 4256, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9a89158b-1a39-47e4-93c3-bfe23b281b13": {"__data__": {"id_": "9a89158b-1a39-47e4-93c3-bfe23b281b13", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/", "header": "Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "78a13c10-f57d-4ce3-982a-1c1a55b21ca1", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Freir\u00e4umen f\u00fcr die Wirtschaft/"}, "hash": "6467429b751473506d0e5ab33772345a59a42f676894fc9ae20a6bd009383fc9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie\n\nUnser Plan:\n\nF\u00fcr bezahlbare Energie sorgen.\n\nBei Energieinnovationen Spitze sein.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 148, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4c9b55f8-c563-4ab4-b943-766549336e1e": {"__data__": {"id_": "4c9b55f8-c563-4ab4-b943-766549336e1e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie/", "header": "F\u00fcr bezahlbare Energie sorgen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9a89158b-1a39-47e4-93c3-bfe23b281b13", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/"}, "hash": "6551cbafa7e6639b2e42e7482e2df3836a2d926fb8c3355865bd05ce843e4b31", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie\n### F\u00fcr bezahlbare Energie sorgen\n\nDie Energiekrise hat unser Land ver\u00e4ndert. H\u00f6here Preise bei steigendem Energiebedarf verunsichern Millionen von Menschen sowie Unternehmen gleicherma\u00dfen. Die Politik darf die Augen vor der Realit\u00e4t nicht verschlie\u00dfen. F\u00fcr uns ist klar: Energie muss bezahlbar, sicher und sauber sein. Alle Kostentreiber m\u00fcssen auf den Pr\u00fcfstand, gleichzeitig ist Energieeffizienz wichtig. Daf\u00fcr treten wir ein, im engen Schulterschluss in der EU und mit unseren internationalen Partnern.\n\n- Ideologiefrei und technologieoffen zu bezahlbarer Energie. Wir bringen alle Kapazit\u00e4ten ans Netz, die klimafreundlich und systemdienlich sind, angefangen bei einem zielgerichteten weiteren Ausbau der Erneuerbaren Energien. Wir nutzen die Erneuerbaren konsequent, und zwar alle: Windenergie an Land und auf See, Solarenergie, Geothermie, Wasserkraft, Bioenergie und den nachwachsenden Rohstoff Holz. Die Potenziale der Kraft-W\u00e4rme-Kopplung m\u00fcssen konsequent genutzt werden.\n\n- Versorgung absichern. Wir erh\u00f6hen die Versorgungssicherheit durch eine pragmatische Kraftwerkstrategie, die einen technologieoffenen Kapazit\u00e4tsmarkt etabliert und damit wettbewerblich f\u00fcr Absicherung der gesicherten Leistung sorgt.\n\n- Neuer Strommarkt. Wir setzen ein Strommarktdesign um, das die neuen Realit\u00e4ten anerkennt und die notwendigen Investitionen absichert. F\u00fcr mehr Preisstabilit\u00e4t entwickeln wir die Terminm\u00e4rkte weiter. Versorgungsunternehmen m\u00fcssen ihre Liefervertr\u00e4ge besser und preisg\u00fcnstiger absichern k\u00f6nnen.\n\n- Infrastruktur ganzheitlich denken. Ein besonderes Augenmerk legen wir auf den integrierten und grenz\u00fcberschreitenden Netzausbau sowie auf eine effiziente Verkn\u00fcpfung des Ausbaus von Erneuerbaren Energien, Netzen und Speichern. Daf\u00fcr wollen wir mehr privates Kapital gewinnen. F\u00fcr einen schnellen und g\u00fcnstigen Ausbau von Stromnetzen nutzen wir verst\u00e4rkt Freileitungen. Bei Strom-, W\u00e4rme-, Gas-, Wasserstoff- und CO2-Infrastruktur setzen wir auf Standardisierung und gemeinsamen Ausbau.\n\n- Strukturwandel, aber verl\u00e4sslich. Wir stehen zum Kohlekompromiss und zum vereinbarten Kohleausstieg. Auf dem Weg darf es kein weiteres endg\u00fcltiges Abschalten von Kohlekraftwerken geben, solange als Ersatz keine neuen Gaskraftwerke und Kraft-W\u00e4rme-Kopplungs-Anlagen gebaut sind. Die Zusagen aus dem Strukturst\u00e4rkungsgesetz und die Vereinbarungen zwischen dem Bund und den betroffenen L\u00e4ndern halten wir ein.\n\n- Option Kernenergie. Gerade auch mit Blick auf die Klimaziele und die Versorgungssicherheit hat diese eine bedeutende Rolle. Dabei setzen wir auf die Forschung zu Kernenergie der vierten und f\u00fcnften Generation, Small Modular Reactors und Fusionskraftwerken. Gleichzeitig streben wir schnellstm\u00f6glich eine fachliche Bestandsaufnahme an, ob angesichts des jeweiligen R\u00fcckbaustadiums eine Wiederaufnahme des Betriebs der zuletzt abgeschalteten Kernkraftwerke unter vertretbarem technischem und finanziellem Aufwand noch m\u00f6glich ist.\n\n- Echte Europ\u00e4ische Energieunion. Ein echter europ\u00e4ischer Energiebinnenmarkt schafft Resilienz und ist mit mehr Angebot gut f\u00fcr die Verbraucher. F\u00fcr notwendige Energieimporte und -exporte mobilisieren wir europ\u00e4ische Potenziale und intensivieren internationale Partnerschaften.\n\n- Abgaben auf den Pr\u00fcfstand. Bei den Steuern und anderen Abgaben auf Energie nutzen wir Entlastungsspielr\u00e4ume. Wir senken die Stromsteuer f\u00fcr alle und reduzieren die Netzentgelte.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3404, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ca4e6971-2a5f-44bd-89d9-ee7dab03d9c0": {"__data__": {"id_": "ca4e6971-2a5f-44bd-89d9-ee7dab03d9c0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie/", "header": "F\u00fcr bezahlbare Energie sorgen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4c9b55f8-c563-4ab4-b943-766549336e1e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie/"}, "hash": "7fae7c93b6258b4fbbce9f6aa4a73cdbffecfcb27aa7688a01d2f1827e3b391e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie\n### F\u00fcr bezahlbare Energie sorgen\n- Smarte Energie. Verbraucher sollen flexibler auf den Strompreis reagieren k\u00f6nnen. Dazu muss die Stromnutzung durch Smart Meter und Digitalisierung intelligenter werden. So erreichen wir eine bessere Lastverteilung. So sinken Verbrauch und Kosten.\n\n- Netzentgelte neu regeln. Wir sprechen uns f\u00fcr die Beibehaltung einer Stromgebotszone und einen entschlossenen Netzausbau aus. Statt unterschiedlicher Strompreiszonen muss der Strom f\u00fcr alle in Deutschland g\u00fcnstiger werden. Mit einer Reform der Netzentgelte sinkt die Belastung und steigt die Akzeptanz. Eine zus\u00e4tzliche Netzentgeltbelastung f\u00fcr industrielle Gro\u00dfverbraucher, die nicht flexibel produzieren k\u00f6nnen, lehnen wir ab.\n\n- Heizungsgesetz der Ampel zur\u00fccknehmen. Die Menschen brauchen Entscheidungsfreiheit. Sie wissen am besten, welche Heizungsart zu ihrem Wohneigentum und zu ihrem Geldbeutel passt. Es geht uns darum, technologieoffen emissionsarme W\u00e4rmel\u00f6sungen zu f\u00f6rdern und zu nutzen. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns auch das Heizen mit dem nachwachsenden Rohstoff Holz. Das Heizungsgesetz der Ampel schaffen wir ab.\n\n- Verl\u00e4ssliche Dekarbonisierung im Geb\u00e4udebereich. Dabei setzen wir auf CO2-Bepreisung mit sozialem Ausgleich, verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung und technologieoffene L\u00f6sungen. So ber\u00fccksichtigen wir unterschiedliche Gegebenheiten im Bestand.\n\n- Mehr Markt, weniger Staat. Wir setzen auf Pionierm\u00e4rkte, mit denen \u00fcber Quoten f\u00fcr Gr\u00fcngas im Gasnetz, Gr\u00fcn-Heiz\u00f6l oder beispielsweise klimaneutralen Stahl ein effizienter Markthochlauf gelingen kann. So entscheidet nicht der Staat durch F\u00f6rderung, wer am Markt teilnehmen darf. Auf diesen neuen M\u00e4rkten setzen sich die besten Anbieter durch.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3406, "end_char_idx": 5056, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f3766898-0295-48d9-8b69-3d31d812a2cb": {"__data__": {"id_": "f3766898-0295-48d9-8b69-3d31d812a2cb", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie/", "header": "Bei Energieinnovationen Spitze sein"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ca4e6971-2a5f-44bd-89d9-ee7dab03d9c0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie/"}, "hash": "ceb32a43faaf1599e6647c0f835d364b33c54ecc2aa3fdb0d8126772a5c76d46", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie\n### Bei Energieinnovationen Spitze sein\n\nUnsere Energieforschung ist weltweit Spitze. Wir setzen auf Zukunftstechnologien \u201eMade in Germany\u201c. Wir starten eine Offensive f\u00fcr Energieinnovationen, die Wachstum und Wohlstand schafft und Vorbild f\u00fcr andere L\u00e4nder ist.\n\n- Energetisch voran. F\u00fcr klimafreundliche Energie stellen wir eine technologieoffene Energieforschung sicher. Forschungskooperationen bauen wir auch \u00fcber die Energieunion hinaus aus.\n\n- Technologieoffen und zukunftsf\u00e4hig. Das bedeutet f\u00fcr uns, breit zu forschen f\u00fcr die beste Form der Energieerzeugung: Brennstoffzelle, Kraftwerke mit klimaneutralen Gasen, Geothermie, Kernenergie der vierten und f\u00fcnften Generation, Small Modular Reactors und Fusionskraftwerke. Gleiches gilt f\u00fcr die Forschung zu Transport und Speicherung.\n\n- Wasserstoff zum Erfolg f\u00fchren. Dazu schaffen wir Planungssicherheit und die notwendige Infrastruktur. Klar ist: Alle Wirtschaftsregionen m\u00fcssen vom Wasserstoffkernnetz erreicht werden, es darf keine Benachteiligung einzelner Regionen geben. Wir brauchen auch eine gro\u00dfe Portion Pragmatismus bei heimischer Erzeugung und internationalen Wasserstoffpartnerschaften. Der Wasserstoffhochlauf wird nur im europ\u00e4ischen Kontext erfolgreich sein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1230, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4af4c5ef-1ae3-4f47-9d28-fa0aa944bda9": {"__data__": {"id_": "4af4c5ef-1ae3-4f47-9d28-fa0aa944bda9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/", "header": "Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f3766898-0295-48d9-8b69-3d31d812a2cb", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu bezahlbarer, sicherer und sauberer Energie/"}, "hash": "c8754e747c90f856f0d0310d063ff1c25713078c5520e1a64052b24c68ce96d4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz\n\nUnser Plan:\n\nKlimaziele einhalten.\n\nEmissionshandel richtig umsetzen.\n\nRessourcen nachhaltig nutzen.\n\nUmweltschutz gemeinsam machen.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 202, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "be41ba33-18cc-411c-ba78-998cdb0bca1a": {"__data__": {"id_": "be41ba33-18cc-411c-ba78-998cdb0bca1a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/", "header": "Klimaziele einhalten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4af4c5ef-1ae3-4f47-9d28-fa0aa944bda9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/"}, "hash": "6db4f1181085ce79918618c49e925770d91239942849be3505e235e3585660ea", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz\n### Klimaziele einhalten\n\nDie Ampel hat in drei Jahren mit ihrem ideologischen und planwirtschaftlichen Ansatz gezeigt, wie es nicht geht. Deutschland erlebt eine tiefgreifende De-Industrialisierung. Wir m\u00fcssen endlich verstehen: Klimaschutz braucht eine starke Wirtschaft. Klimaschutz geht nur global und gemeinsam mit den Menschen. Wir sehen uns in der Verantwortung, die Sch\u00f6pfung zu bewahren. Wir verstehen Nachhaltigkeit umfassend.\n\n- Pariser Klimaziele einhalten. Die Klimaneutralit\u00e4t bis 2045 haben wir fest im Blick. Die Erderw\u00e4rmung ist ein globales Problem, das die Weltgemeinschaft nur gemeinsam l\u00f6sen kann. Wir verbinden dieses Ziel unbedingt mit dem Erhalt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft und der Notwendigkeit der sozialen Tragf\u00e4higkeit. Nur so sichern wir die Akzeptanz bei den Menschen und die Chancen auf wirtschaftliches Wachstum.\n\n- Verantwortung f\u00fcr die Welt \u00fcbernehmen. Wir unterst\u00fctzen andere L\u00e4nder beim Klimaschutz. Dabei setzen wir auf Technologie- und Wissenstransfer mit Innovationen \u201eMade in Germany\u201c.\n\n- Klimaschutz ganzheitlich denken. Klimaschutz und Klimaanpassung sind zwei Seiten einer Medaille. In allen Bereichen unseres gesellschaftlichen Lebens m\u00fcssen wir uns an die sich \u00e4ndernden Bedingungen anpassen. Das gilt etwa f\u00fcr den St\u00e4dtebau und den Gesundheitssektor.\n\n- Klimaanpassung ist Grundvoraussetzung. Der nachhaltige Umgang mit dem Klimawandel ist stets im Einklang mit der Emissionsreduktion und einer Kohlenstoffkreislauff\u00fchrung zu sehen. Klimaanpassung ist Querschnittsaufgabe und tut gut daran, auf naturbasierte L\u00f6sungen zu setzen, die die Landschaft widerstandsf\u00e4higer und damit sicherer machen. Das ist auch im Hinblick auf Hochwasserschutz umzusetzen.\n\n- Klimaschutz wird vor Ort gemacht. Unsere Kommunen verantworten vielfach die Umsetzung der Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Klimaschutz und Klimaanpassung. F\u00fcr mehr Synergien st\u00e4rken wir die Partnerschaft von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen und kl\u00e4ren die langfristige Finanzierung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1974, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "03adaf1a-54ca-43ec-8540-af08406b2d37": {"__data__": {"id_": "03adaf1a-54ca-43ec-8540-af08406b2d37", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/", "header": "Emissionshandel richtig umsetzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "be41ba33-18cc-411c-ba78-998cdb0bca1a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/"}, "hash": "58f449bded7357d7701624e1ab6b20df59878d80d666f42ba91ef05d30a115fc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz\n### Emissionshandel richtig umsetzen\n\nDer Emissionshandel kann mehr. Richtig umgesetzt, ist er als marktwirtschaftliches Instrument in der Lage, die Emissionsmenge effizient zu begrenzen und das Klima bestm\u00f6glich zu sch\u00fctzen. Die CO2-Bepreisung bauen wir im Instrumentenmix zum Leitinstrument aus und geben deren Einnahmen an Verbraucher und Wirtschaft zur\u00fcck. Der Markt soll dar-\u00fcber entscheiden, wo und wie Emissionen vermieden werden. Das ist unser Weg: CO2 einsparen, wo es am effizientesten ist.\n\n- Emissionshandel international voranbringen. Wir wollen ihn in der EU durch schrittweise Einbeziehung aller Sektoren mit ihren energiebedingten Emissionen als zentrales Klimainstrument st\u00e4rken.\n\n- Globale Herausforderungen brauchen globale Partnerschaften. Auf dem Weg zu international vergleichbaren Standards setzen wir auf Kooperationen wie Klima- und Energiepartnerschaften und den Schutz vor Verlagerungen von CO2-Emissionen. Kohlenstoffm\u00e4rkte f\u00fcr den internationalen Handel von Emissionsminderungen unterst\u00fctzen und nutzen wir.\n\n- CO2-Kreislaufwirtschaft etablieren. Wir setzen auf eine umfassende CO2-Kreislaufwirtschaft mit nat\u00fcrlicher und technischer CO2-Nutzung und Speicherung. Wir schaffen die notwendigen Rahmenbedingungen, um Carbon Capture and Utilization (CCU), Carbon Capture and Storage (CCS) und Direct Air Capture (DACCS) sowie die erforderliche Transportinfrastruktur zu erm\u00f6glichen.\n\n- F\u00fcr mehr Klimaeffizienz. Investitionen in Klimatechnologien und Energieeffizienz sollen k\u00fcnftig steuerlich deutlich schneller und besser abgesetzt werden k\u00f6nnen.\n\n- Menschen entlasten. Um Verbraucher und Unternehmen schnell und effizient mit einem sozialen Ausgleich zu entlasten, schaffen wir einen Klimabonus. Wir reduzieren mit den CO2-Einnahmen zuerst die Stromsteuer und Netzentgelte. H\u00f6here Belastungen durch steigende CO2-Abgaben m\u00fcssen auch zu h\u00f6heren Entlastungen f\u00fchren.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1891, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c0648819-baa7-4d8a-ba39-ffd05d0c7baf": {"__data__": {"id_": "c0648819-baa7-4d8a-ba39-ffd05d0c7baf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/", "header": "Ressourcen nachhaltig nutzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "03adaf1a-54ca-43ec-8540-af08406b2d37", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/"}, "hash": "5d2b5b9365059baad0c77a44379fa81d28cf2b77495b36c4e7e39f91180ffa40", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz\n### Ressourcen nachhaltig nutzen\n\nUnser Auftrag ist, mit den uns gegebenen Ressourcen schonend und effizient umzugehen. Es geht um unsere wirtschaftliche Souver\u00e4nit\u00e4t, Nachhaltigkeit und Generationengerechtigkeit, um unseren Lebensstil und Wohlstand. Wir denken in Kreisl\u00e4ufen und reduzieren den Ressourcenverbrauch.\n\n- Wirtschaften ja, aber nachhaltig. Wir wollen eine verantwortungsvolle Kreislaufwirtschaft. Unsere Aufgabe ist es, Stoffkreisl\u00e4ufe zu schlie\u00dfen \u2013 bei Stoffen, aber auch bei Wasser, W\u00e4rme oder Kohlenstoff. Gleichzeitig st\u00e4rken wir die \u201eShared Economy\u201c.\n\n- Technologie- und materialoffen recyceln. Dazu bauen wir rechtliche Hemmnisse ab, setzen auf Modularit\u00e4t und innovatives Produktdesign und erm\u00f6glichen einen breiten Technologiemix.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 753, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "60a8f449-6e30-4789-8cdb-7dd876440e0a": {"__data__": {"id_": "60a8f449-6e30-4789-8cdb-7dd876440e0a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/", "header": "Umweltschutz gemeinsam machen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c0648819-baa7-4d8a-ba39-ffd05d0c7baf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/"}, "hash": "b1007e12fa77e273526282a294d99e6903e37e932dff77affde092c7e101a225", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz\n### Umweltschutz gemeinsam machen\n\nUmweltpolitik bedeutet f\u00fcr uns, Wasser, Boden und Luft in den Blick zu nehmen und unsere Biodiversit\u00e4t zu sch\u00fctzen. Der Erhalt der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen, von Lebensr\u00e4umen und Arten ist von zentraler Bedeutung.\n\n- Arten und Lebensr\u00e4ume erhalten. Wir sch\u00fctzen bedrohte Arten und deren Lebensr\u00e4ume. Hierf\u00fcr werten wir Schutzgebiete qualitativ auf und st\u00e4rken die Vernetzung der Lebensr\u00e4ume. Moderner Artenschutz erfordert eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung der geltenden Schutzvorschriften, damit das Gleichgewicht der Arten gewahrt bleibt.\n\n- Moore sch\u00fctzen und wiedervern\u00e4ssen. Moore sind unverzichtbare CO2-Senken. Wir wollen den Schutz der Moore gemeinsam mit den Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern intensivieren und Anreize f\u00fcr Wiedervern\u00e4ssungsprojekte geben.\n\n- Leben von und mit dem Meer. Wir erhalten Meere als widerstandsf\u00e4hige \u00d6kosysteme und erm\u00f6glichen eine integrierte, naturvertr\u00e4gliche Nutzung f\u00fcr Transport, Energie und Milit\u00e4r. Gleiches gilt f\u00fcr das Fangen von Fischen und Meeresfr\u00fcchten.\n\n- Meere richtig sch\u00fctzen. Wir machen uns daf\u00fcr stark, dass die Meeresschutzabkommen weiterentwickelt werden. Ein besonderes Anliegen ist uns der Kampf gegen die Verschmutzung der Meere sowie gegen Munitionsaltlasten in der Nord- und Ostsee.\n\n- Hochwasser- und K\u00fcstenschutz sch\u00fctzt Leben. Um die Menschen in gef\u00e4hrdeten Regionen zu sch\u00fctzen, hat f\u00fcr uns der K\u00fcsten- und Hochwasserschutz Priorit\u00e4t. Wir wollen weg von der Ausgleichspflicht f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des K\u00fcsten- und Hochwasserschutzes.\n\n- F\u00fcr eine Pflichtversicherung. Extremwetter-Ereignisse nehmen in Deutschland stark zu. Eine fl\u00e4chendeckende Pflichtversicherung f\u00fcr Elementarsch\u00e4den ist die richtige finanzielle Schadensvorsorge. Wir werden sie deshalb einf\u00fchren und so die Lasten im Sinne der Steuerzahler gerecht verteilen.\n\n- \u00d6kosystemleistungen honorieren. Wir unterst\u00fctzen Land- und Forstwirte, Waldbesitzer, J\u00e4ger und Fischer dabei, die \u00d6kosysteme und ihre Leistungen zu erhalten. Ein Ansatz ist der Naturschutz auf Zeit, der im Einklang mit allen Nutzergruppen aufgesetzt wird.\n\n- Wasser als h\u00f6chstes Gut. Daf\u00fcr erh\u00f6hen wir das Bewusstsein und sorgen mit den L\u00e4ndern und Kommunen f\u00fcr einen guten \u00f6kologischen Zustand unserer Gew\u00e4sser. Unsere hochwertigen und wertvollen Trink-, Mineral-, Heil- und Grundwasservorkommen sch\u00fctzen wir besonders. Unser Augenmerk gilt dabei besonders Regionen, die zunehmend von Trockenheit betroffen sind. F\u00fcr eine sichere Ver- und Entsorgung nutzen wir auch digitale L\u00f6sungen. Zur Reinhaltung unserer Gew\u00e4sser setzen wir auf das Verursacherprinzip.\n\n- Fl\u00e4chen besser nutzen. Wir nutzen Fl\u00e4chen an Land und Gew\u00e4sser nachhaltig. Dazu reduzieren wir die Fl\u00e4chenversiegelung, unterst\u00fctzen die kluge Fl\u00e4chennutzung durch Doppel- und Mehrfachnutzungen und verbessern die Ausgleichsma\u00dfnahmen. Hier braucht es innovative Ans\u00e4tze.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2843, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d51e94e7-5d5d-461f-b21a-6771549f3eaf": {"__data__": {"id_": "d51e94e7-5d5d-461f-b21a-6771549f3eaf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/", "header": "Umweltschutz gemeinsam machen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "60a8f449-6e30-4789-8cdb-7dd876440e0a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/"}, "hash": "8dafd72bd03775fcd3b24593b7c23dcb1e507874ac8b86cce087838748ad476e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz\n### Umweltschutz gemeinsam machen\n- Per- und polyfluorierte Chemikalien (PFAS) nicht grunds\u00e4tzlich verbieten. Wir sch\u00fctzen Gesundheit und Umwelt und sichern zudem die Verf\u00fcgbarkeit notwendiger Chemikalien. Daf\u00fcr verfolgen wir einen risikobasierten Ansatz. Pauschalverbote von aktuell nicht austauschbaren Stoffen, die f\u00fcr unsere Gesundheit, unsere Daseinsvorsorge und auch f\u00fcr unser Wirtschaften elementar sind, lehnen wir ab. Wir investieren stattdessen in die Forschung f\u00fcr Ersatzstoffe und geschlossene Kreisl\u00e4ufe.\n\n- Umweltkriminalit\u00e4t ist kein Kavaliersdelikt. Umweltverschmutzung, illegaler Tierhandel, illegale T\u00f6tung und Qual von Tieren sind Straftaten, die genauso konsequent bestraft werden m\u00fcssen. Die Regeln f\u00fcr den Handel mit internationalen Umwelt- und Klimazertifikaten entwickeln wir weiter.\n\n- Endlagersuche vorantreiben. Den Prozess der Endlagersuche beschleunigen wir durch Anpassungen und schlie\u00dfen geologisch ungeeignete Regionen schneller aus.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 2845, "end_char_idx": 3776, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "61bf158a-7213-4cf1-9d70-71a9881b1aa6": {"__data__": {"id_": "61bf158a-7213-4cf1-9d70-71a9881b1aa6", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/", "header": "Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d51e94e7-5d5d-461f-b21a-6771549f3eaf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu marktwirtschaftlichem Klima- und Umweltschutz/"}, "hash": "cba32fd74495a9e4e28914c45b8e98c59adb940218bce77530184492c58d9423", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien\n\nUnser Plan:\n\nMit Innovationen und Technologien durchstarten.\n\nLust auf Unternehmertum machen.\n\nPotenziale der Digitalisierung und K\u00fcnstlichen Intelligenz heben.\n\nDaten besser nutzen.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 253, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d76520bf-12e6-48a9-b5f4-4d87b29317bd": {"__data__": {"id_": "d76520bf-12e6-48a9-b5f4-4d87b29317bd", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/", "header": "Mit Innovationen und Technologien durchstarten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "61bf158a-7213-4cf1-9d70-71a9881b1aa6", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/"}, "hash": "717ac1a816dd3af37574fe176c562e88f65bcd8f50ba25ea9756ad153362b905", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien\n### Mit Innovationen und Technologien durchstarten\n\nDie \u00f6ffentliche Debatte kreist oft um die Frage, wie wir in Deutschland leben wollen. Wir m\u00fcssen aber vor allem die Frage beantworten, wovon wir k\u00fcnftig leben wollen. Wir brauchen eine Hightech-Agenda f\u00fcr Deutschland. Denn Investitionen in Forschung, Innovationen, Technologien und Transfer (FITT) sind der Schl\u00fcssel zu einer wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaft mit gut bezahlten Arbeitspl\u00e4tzen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass sich unsere hervorragende Forschungslandschaft wieder mehr auszahlt. Wir st\u00e4rken Hochschulen und Forschungseinrichtungen, Startups und junge Technologieunternehmen in allen Regionen, damit Ausgr\u00fcndungen und der Transfer hin zu marktf\u00e4higen L\u00f6sungen besser gelingen. \u201eMade in Germany\u201c muss ein Qualit\u00e4tssiegel f\u00fcr Spitzentechnologie sein. Wir werden die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Anhebung der Leistungs- und Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Forschungs- und Innovationsstandorts Deutschland wieder zu einem priorit\u00e4ren gesamtstaatlichen Ziel machen.\n\n- Deutschland fit machen f\u00fcr die Zukunft. Wir legen ein schlagkr\u00e4ftiges Programm f\u00fcr Forschung, Innovationen, Technologien, Transfer und Entrepreneurship vor \u2013 eine Hightech-Agenda f\u00fcr Deutschland.\n\n- Innovations- und Technologiestandort st\u00e4rken. Wir wollen Deutschland als Kompetenzzentrum und Innovationsstandort f\u00fcr Zukunftstechnologien entwickeln. Das gilt sowohl f\u00fcr bereits etablierte Bereiche wie Luft- und Raumfahrt als auch f\u00fcr neue Technologien wie zum Beispiel Quantencomputing, KI, Fusionsenergie, Biotechnologie, Batteriezellen und Mikroelektronik. Wir werden eine neue ambitionierte Raumfahrtstrategie verfolgen.\n\n- EU-Projekte voranbringen. Die Projekte der EU \u201eImportant Project of Common European Interest\u201c (IPCEI) oder der \u201eEuropean Chips Act\u201c dienen der Wettbewerbsf\u00e4higkeit der gesamten EU und damit auch Deutschlands. Wir bekennen uns zu diesen wichtigen F\u00f6rderinstrumenten und deren m\u00f6glichst wirkungsvollen Einsatz in Deutschland.\n\n- Innovationsfreiheitsgesetz f\u00fcr mehr Forschungsfreir\u00e4ume schaffen. Wir wollen der Forschung mehr Freiheit geben und von einer zu kleinteiligen F\u00f6rderb\u00fcrokratie befreien. Dazu novellieren wir das Wissenschaftsfreiheitsgesetz. Dieses wird auch auf alle gemeinn\u00fctzigen und mehrheitlich staatlich finanzierten Forschungseinrichtungen Anwendung finden. Zudem setzen wir auf den erleichterten Transfer von Forschungsergebnissen, Vorfahrt f\u00fcr Ausgr\u00fcndungen und verbesserte Rahmenbedingungen f\u00fcr die Kooperation mit regionalen Partnern aus Mittelstand, Startups und \u00f6ffentlichen Einrichtungen.\n\n- Grundlagenforschung ausbauen. Deutschland verf\u00fcgt \u00fcber eine weltweit beachtete Grundlagenforschung. Diese St\u00e4rke bauen wir aus und r\u00e4umen der erkenntnisgetriebenen Grundlagenforschung mehr Gewicht im Haushalt ein.\n\n- Forschung aus einem Guss. Die steuerliche Forschungszulage entwickeln wir als niedrigschwelliges Instrument weiter. Wir b\u00fcndeln die Forschungsf\u00f6rderung des Bundes. Zudem beseitigen wir Doppelstrukturen und mehrfache Federf\u00fchrungen in der Regierung.\n\n- Mittelstand mehr ber\u00fccksichtigen. Wir vereinfachen f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen den Zugang zu Forschungs- und Innovationsprogrammen des Bundes. B\u00fcrokratie f\u00fchren wir auf ein absolutes Minimum zur\u00fcck. Das Zentrale Innovationsprogramm Mittelstand (ZIM) st\u00e4rken wir ebenso wie die Industrielle Gemeinschaftsforschung (IGF), das Programm Innovationskompetenz INNO-KOM und KMU-innovativ.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3397, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c07f987e-be76-479f-a7c2-85d77e260d7f": {"__data__": {"id_": "c07f987e-be76-479f-a7c2-85d77e260d7f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/", "header": "Mit Innovationen und Technologien durchstarten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d76520bf-12e6-48a9-b5f4-4d87b29317bd", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/"}, "hash": "38ba4b97aaece9b3ebe977c65c6c1f64ca0f477f17876b8e6b1e84e28f2176e1", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien\n### Mit Innovationen und Technologien durchstarten\n- Angewandte und industrienahe Forschung st\u00e4rken. Wir beenden die aktuelle Diskriminierung des Forschungsmittelstands, der nicht zu den gro\u00dfen au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen geh\u00f6rt. Das Besserstellungsverbot f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Forschungseinrichtungen beseitigen wir, damit sie leichter qualifiziertes Personal gewinnen k\u00f6nnen. So geben wir vor allem der angewandten und industrienahen Forschung die Freiheit, die sie f\u00fcr ihre internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit braucht.\n\n- Neue Champions \u201eMade in Germany\u201c. Wir wollen mehr Startup-Gr\u00fcndungen aus der Spitzenforschung, die sich zu globalen Marktf\u00fchrern entwickeln. Dazu messen wir Forschungseinrichtungen am Erfolg ihrer Ausgr\u00fcndungen, insbesondere am investierten Wagniskapital. Forschungseinrichtungen sollen von ihren Ausgr\u00fcndungen profitieren. Wir st\u00e4rken den Technologietransfer in den Mittelstand. Staatliches Forschungsgeld hebeln wir st\u00e4rker mit privatem Kapital.\n\n- H\u00f6here Ausgaben sichern. Wir sorgen daf\u00fcr, dass Wirtschaft und Staat bis 2030 j\u00e4hrlich 3,5 Prozent des Bruttoinlandsprodukts f\u00fcr Forschung und Entwicklung aufwenden.\n\n- Gro\u00dfe Bedeutung der Meeres- und Polarforschung f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung.\n\nDeshalb st\u00e4rken wir die Forschung auf diesem Gebiet. Dazu entwickeln wir die Deutsche Allianz f\u00fcr Meeresforschung weiter und f\u00fchren die Erneuerung der deutschen Forschungsflotte konsequent fort.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3399, "end_char_idx": 4780, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2efe22f0-bd38-4c0d-869e-40869b8048ed": {"__data__": {"id_": "2efe22f0-bd38-4c0d-869e-40869b8048ed", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/", "header": "Lust auf Unternehmertum machen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c07f987e-be76-479f-a7c2-85d77e260d7f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/"}, "hash": "c25cf0b9345cfd4bc170d8edd8eafb1b24cf20308a78bd395e14715afa5ea1e5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien\n### Lust auf Unternehmertum machen\n\nDer wirtschaftliche Erfolg unseres Landes wird gepr\u00e4gt von den Menschen, die den Mut haben, eine Idee in eine Chance zu verwandeln und daraus ein Gesch\u00e4ftsmodell zu entwickeln. Wir wollen diesen Unternehmergeist und Gr\u00fcndermut weiter st\u00e4rken \u2013 quer durch alle Regionen und Branchen von sozialen Innovationen bis Hochtechnologie. Unser Ziel ist auch, dass mehr Frauen mit innovativen Unternehmensgr\u00fcndungen unser Land nach vorne bringen. Zudem werben wir f\u00fcr eine positive gesellschaftliche Grundhaltung zum Unternehmertum und zur Selbst\u00e4ndigkeit.\n\n- Gr\u00fcnden und Ausgr\u00fcnden aus Wissenschaftseinrichtungen vorantreiben. Dazu legen wir eine nationale Patent- und Ausgr\u00fcndungsstrategie mit Best Practice-Standards auf.\n\n- Ideenreichtum belohnen. Wir verankern gesetzlich ein Privileg f\u00fcr Erfinder an Hochschulen und Forschungseinrichtungen zur Verwertung ihrer Erfindungen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass Forscherinnen und Forscher an Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen, die ihre Diensterfindungen absehbar in ein konkretes Gr\u00fcndungsprojekt \u00fcberf\u00fchren, die Nutzungsrechte an ihnen behalten.\n\n- Mehr Tempo bei Ausgr\u00fcndungen. Mit den relevanten Akteuren erarbeiten wir Mustervertr\u00e4ge f\u00fcr Ausgr\u00fcndungen sowie f\u00fcr Kooperationen mit Startups und bereits etablierten kleinen und mittleren Unternehmen. So machen wir Vertragsverhandlungen f\u00fcr die Beteiligten berechenbarer, schneller und zuverl\u00e4ssiger.\n\n- H\u00fcrden aus dem Weg r\u00e4umen. Wir f\u00fchren eine \u201eGr\u00fcnderschutzzone\u201c ein und befreien Gr\u00fcnderinnen und Gr\u00fcnder in der Startphase weitgehend von b\u00fcrokratischen Vorschriften. Die Vereinbarkeit von Selbst\u00e4ndigkeit und Familie verbessern wir.\n\n- Kurze Wege, gro\u00dfe Wirkung. Wir sorgen daf\u00fcr, dass f\u00fcr Gr\u00fcndungen, Betriebsummeldungen und -aufgaben nur noch eine Stelle zust\u00e4ndig ist. Durch diese B\u00fcndelung von Zust\u00e4ndigkeiten reduzieren wir die H\u00fcrden f\u00fcr Startups und st\u00e4rken Deutschland als Standort f\u00fcr Innovationen.\n\n- Deutschland als Venture Capital- und Startup-Standort etablieren. Wir bauen die Gr\u00fcndungsfinanzierung f\u00fcr innovative Unternehmen aus und schaffen attraktive steuerliche Bedingungen f\u00fcr Wagniskapital. Den bestehenden Zukunftsfonds bauen wir weiter aus, um die Kapitalausstattung in der kostenintensiven Wachstumsphase sicherzustellen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2291, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "057a60b8-edac-484e-afca-36fe8982a63c": {"__data__": {"id_": "057a60b8-edac-484e-afca-36fe8982a63c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/", "header": "Potenziale der Digitalisierung und K\u00fcnstlichen Intelligenz heben"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2efe22f0-bd38-4c0d-869e-40869b8048ed", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/"}, "hash": "51842b9d7dd72d4fa5993340282130114502fc7e9887ed12007a0abc66070785", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien\n### Potenziale der Digitalisierung und K\u00fcnstlichen Intelligenz heben\n\nDie Digitalisierung aller Lebensbereiche und der Einsatz von KI k\u00f6nnen unseren Alltag erleichtern, Gesch\u00e4ftsmodelle optimieren und lukrative neue erschlie\u00dfen. Wir gehen in die Offensive und stellen klar: Digitalisierung sowie souver\u00e4ne KI- und Cloudanwendungen sind kein Luxus, sondern die entscheidende Voraussetzung f\u00fcr die Re-Industrialisierung unseres Landes. Wir brauchen ihre Innovationskraft, um wieder wettbewerbsf\u00e4hig zu sein. Wir wollen die Entwicklung und Nutzung von KI-Systemen pr\u00e4gen. Daf\u00fcr brauchen wir hochleistungsf\u00e4hige digitale Infrastrukturen, insbesondere auch starke Rechenzentren.\n\n- Digitales B\u00fcrgerkonto umsetzen. Wir wollen f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine sichere digitale Identit\u00e4t mit eigenem Postfach insbesondere f\u00fcr Beh\u00f6rdeng\u00e4nge. Die sogenannte BundID werden wir zu einer einheitlichen DeutschlandID weiterentwickeln. Zudem muss die eIDAS-Kompatibilit\u00e4t sichergestellt sein.\n\n- Alle Unterlagen immer bei der Hand. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine digitale Akte erhalten, die alle relevanten Dokumente b\u00fcndelt und ihnen einen ma\u00dfgeschneiderten, digitalen Umgang mit den Beh\u00f6rden erm\u00f6glicht. Damit st\u00e4rken wir die informationelle Selbstbestimmung und vereinfachen Verwaltungshandeln.\n\n- Mit dem Smartphone alles dabei. Wir setzen mit unseren europ\u00e4ischen Partnern die Einf\u00fchrung einer europaweit g\u00fcltigen digitalen Ausweisfunktion per Smartphone durch, zum Beispiel f\u00fcr Personalausweis und F\u00fchrerschein.\n\n- Freir\u00e4ume f\u00fcr KI. Die Verordnung der EU (\u201eAI Act\u201c) muss verantwortungsvoll, b\u00fcrokratiearm und innovationsoffen umgesetzt und weiterentwickelt werden. Eine \u00dcbererf\u00fcllung lehnen wir strikt ab. Wir f\u00f6rdern und beschleunigen KI-Forschung, unterst\u00fctzen die Entwicklung von Anwendungen und erm\u00f6glichen Freir\u00e4ume. Die Risiken von KI m\u00fcssen wir beherrschen, d\u00fcrfen aber auf keinen Fall durch eine \u00dcberregulierung die Chancen und Vorteile verpassen. Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen KI im notwendigen Rahmen nutzen k\u00f6nnen.\n\n- KI in Mittelstand und Wissenschaft st\u00e4rken. Dazu bauen wir mit Partnern aus der Wirtschaft eine branchenspezifische Mittelstandsberatung auf. Wir starten eine auf Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (HAW) zugeschnittene Initiative \u201eKI im Mittelstand\u201c. Das Ziel ist eine niedrigschwellige F\u00f6rderung von Transferprojekten in Kooperation von kleinen und mittleren Unternehmen und HAW. Zudem m\u00fcssen Rechenkapazit\u00e4ten f\u00fcr Forschung und Startups im KI-Bereich aufgebaut und permanent aufger\u00fcstet werden. Wir schaffen einfache Zug\u00e4nge f\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen, Gr\u00fcnder und Wissenschaftler.\n\n- Mit KI schneller verwalten. Mit dem Einsatz von KI bauen wir in Deutschland eine effiziente, vollst\u00e4ndig digitalisierte Verwaltung f\u00fcr B\u00fcrger und Unternehmen auf, die rund um die Uhr an sieben Tagen die Woche niederschwellig und nutzerfreundlich Serviceleistungen erbringen kann. Bei eindeutigen Sachverhalten wollen wir mit KI zu viel schnelleren Bescheiden kommen \u2013 wobei f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger selbstverst\u00e4ndlich immer ein Recht auf individuelle \u00dcberpr\u00fcfung besteht.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3129, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "907d8d6c-da71-45de-9986-78fdb3d22d93": {"__data__": {"id_": "907d8d6c-da71-45de-9986-78fdb3d22d93", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/", "header": "Potenziale der Digitalisierung und K\u00fcnstlichen Intelligenz heben"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "057a60b8-edac-484e-afca-36fe8982a63c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/"}, "hash": "5866407bb888e3348bf2b5109f3f2b79b1cb7f7293855849c307c0d06c72e33f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien\n### Potenziale der Digitalisierung und K\u00fcnstlichen Intelligenz heben\n- Raus aus dem Versorgungsloch. Den Ausbau hochleistungsf\u00e4higer Breitband- und Mobilfunknetze bringen wir weiter in die Fl\u00e4che, gerade auch in den l\u00e4ndlichen Raum. Die noch bestehenden Hindernisse beseitigen wir. Mit Glasfaser machen wir unsere Netze zukunftsfest. Dazu setzen wir auf mehr Wettbewerb, Kooperationsmodelle und eine verl\u00e4ssliche F\u00f6rderung. Wir wollen schnellstm\u00f6glich ein wirksames Beschleunigungs-Gesetz auf den Weg bringen und den Genehmigungsturbo z\u00fcnden. Dazu geh\u00f6rt insbesondere, bis zur Erreichung aller Ausbauziele sowohl den Mobilfunk als auch den Glasfaserausbau in das \u00fcberragende \u00f6ffentliche Interesse zu stellen.\n\n- Die Governance f\u00fcr Digitalisierung straffen. Wir b\u00fcndeln die Verantwortung f\u00fcr Infrastruktur, Datenpolitik, KI, Plattformen und digitale Dienste, Verwaltungsdigitalisierung und modernes Regierungshandeln. Dazu richten wir ein Bundesdigitalministerium ein. Die gesamte Beschaffung von IT im Bund und die einheitlichen Schnittstellen f\u00fcr IT-Systeme im \u00f6ffentlichen Bereich verankern wir hier. Auch die Digitalressourcen im nachgeordneten Bereich b\u00fcndeln wir.\n\n- F\u00fcr eine echte Digitalunion. Unser Ziel ist ein europ\u00e4ischer digitaler Binnenmarkt, der weiterw\u00e4chst und Vorteile f\u00fcr die Wirtschaft sowie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bietet. Zudem m\u00fcssen wir unabh\u00e4ngiger werden. Digitale Souver\u00e4nit\u00e4t ist eine Frage von Freiheit, Sicherheit und Wohlstand. Daf\u00fcr kommt es auf klare einheitliche Regeln, ein modernes Wettbewerbsrecht und hochklassige digitale Infrastruktur an, insbesondere eine europ\u00e4ische Cloud, sowie europ\u00e4ische Speicher- und Rechenkapazit\u00e4ten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3131, "end_char_idx": 4730, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "78ca61d9-6890-4555-8d2d-cdf37bc75672": {"__data__": {"id_": "78ca61d9-6890-4555-8d2d-cdf37bc75672", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/", "header": "Daten besser nutzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "907d8d6c-da71-45de-9986-78fdb3d22d93", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/"}, "hash": "df60c8ca1fd47c039a6417223f55786cdb6cdc0f99ceaa1fb3e8296e68594ff3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien\n### Daten besser nutzen\n\nViele Unternehmen haben erkannt, dass Daten das Gold des 21. Jahrhunderts sind. Trotzdem wird bei der Datennutzung und -teilung noch viel Potenzial liegen gelassen. Hauptgr\u00fcnde sind \u00dcberregulierung und Rechtsunsicherheit. Die Datenschutzregeln erweisen sich im Alltag vielfach als nicht praktikabel. Wir steuern klar um und machen mit neuem Pragmatismus aus der Datenschutzpolitik eine echte Datenchancenpolitik.\n\n- Eigenverantwortung st\u00e4rken. Anstelle von Datenminimierung setzen wir auf Datensouver\u00e4nit\u00e4t und Datensorgfalt: Jeder muss selbst bestimmen k\u00f6nnen, wann, wo und wozu Daten von ihm erhoben und genutzt werden. Datenerheber und Datenverarbeiter m\u00fcssen Sorgfaltsstandards erf\u00fcllen.\n\n- Chancen von Open Data f\u00fcr Innovationen und Wachstum nutzen. Dazu f\u00f6rdern wir die automatisierte Erhebung und Nutzung von Daten. Gerade f\u00fcr echte Durchbr\u00fcche bei KI ist eine breite Verf\u00fcgbarkeit unverzichtbar.\n\n- Forschungsergebnisse zug\u00e4nglich machen. Wir setzen ein modernes Forschungsdatengesetz in Kraft, um durch die Verf\u00fcgbar- und Nutzbarmachung von Daten ein deutliches Mehr an Forschung in gesellschaftlich relevanten Bereichen zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr eine noch h\u00f6here Qualit\u00e4tssicherung und Effizienz in Wissenschaft und Forschung schaffen wir einen geeigneten Rahmen.\n\n- Datenschutz ja, aber pragmatisch. Wir machen die Datenschutz-Grundverordnung alltagstauglich. Es braucht mehr standardisierte Verfahren, etwa f\u00fcr Werkst\u00e4tten und Arztpraxen sowie beim Austausch mit und zwischen staatlichen Beh\u00f6rden. Die Vertragsfreiheit auch in Bezug auf Daten muss erhalten bleiben. Die bestehenden Doppelstrukturen zum Datenschutz auf Bundes- und Landesebene m\u00fcssen abgebaut werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1697, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "28f280dd-799e-40d5-83b6-fd60591e8766": {"__data__": {"id_": "28f280dd-799e-40d5-83b6-fd60591e8766", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/", "header": "Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "78ca61d9-6890-4555-8d2d-cdf37bc75672", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu Forschung, Innovationen und neuen Technologien/"}, "hash": "6ffbe35d97379f25f8459826a515af0bb46f47f873be02d84993ed846ba82ddc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat\n\nUnser Plan:\n\nF\u00f6rdern und Fordern muss immer gelten.\n\nArbeitsvermittlung zukunftsfest machen.\n\nTarifpartnerschaft, Mitbestimmung und Lohnuntergrenze st\u00e4rken.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 220, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "345e0560-be52-4b8c-b4d5-a03fc45767cf": {"__data__": {"id_": "345e0560-be52-4b8c-b4d5-a03fc45767cf", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat/", "header": "F\u00f6rdern und Fordern muss immer gelten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "28f280dd-799e-40d5-83b6-fd60591e8766", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/"}, "hash": "bec5e3236f2b5673939378753c0545309d9a8b36dbd1d2264f8256e32ad2e661", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat\n### F\u00f6rdern und Fordern muss immer gelten\n\nDas sogenannte \u201eB\u00fcrgergeld\u201c senkt die Anreize, eine Arbeit aufzunehmen. Es f\u00f6rdert nur und fordert nicht mehr, es schadet mehr, als es n\u00fctzt, und spaltet unser Land. Wir stehen f\u00fcr eine Neue Grundsicherung, die das Prinzip \u201eF\u00f6rdern und Fordern\u201c wieder einf\u00fchrt und den Zusammenhalt st\u00e4rkt, weil sie klarmacht: Unser Staat unterst\u00fctzt Menschen, die auf Hilfe angewiesen sind. Zugleich stellt er eine klare Forderung: Wer arbeiten kann, muss auch arbeiten und darf nicht auf Kosten der Gemeinschaft leben.\n\n- \u201eB\u00fcrgergeld\u201c abschaffen. Das sogenannte \u201eB\u00fcrgergeld\u201c in der jetzigen Form schaffen wir ab und ersetzen es durch eine Neue Grundsicherung. Den Vermittlungsvorrang f\u00fchren wir wieder ein. Wenn jemand grunds\u00e4tzlich nicht bereit ist, Arbeit anzunehmen, muss der Staat davon ausgehen, dass er nicht bed\u00fcrftig ist. Dann muss die Grundsicherung komplett gestrichen werden.\n\n- Arbeitsanreize verst\u00e4rken. Wir reformieren die Hinzuverdienstgrenzen und die Transferentzugsraten, um die Anreize zu erh\u00f6hen, eine Arbeit aufzunehmen oder mehr zu arbeiten.\n\n- Vermitteln, vermitteln, vermitteln. Viele Menschen sind seit vielen Jahren auf Unterst\u00fctzung angewiesen. Wir legen den Fokus der Jobcenter auf eine intensive und qualifizierende Unterst\u00fctzung der Hilfeempf\u00e4nger.\n\n- Berufsbegleitender Spracherwerb. In vielen Branchen und Berufen sind nicht abgeschlossene Integrations- oder Sprachkurse kein Grund, die Arbeitsvermittlung aufzuschieben. Wir sorgen daf\u00fcr, dass der Spracherwerb auch berufsbegleitend erfolgt.\n\n- Mitwirkungspflicht st\u00e4rken, Karenzzeit abschaffen. Pers\u00f6nliche Gespr\u00e4che mit den Arbeitsvermittlern sind essenziell f\u00fcr die Beratung, Qualifizierung und Vermittlung. Wir werden die Mitwirkungspflichten der Grundsicherungsbezieher konsequenter einfordern und sanktionieren. K\u00fcnftig f\u00fchren wir wieder ab dem ersten Tag in der Grundsicherung eine Verm\u00f6genspr\u00fcfung durch und machen das Schonverm\u00f6gen von der Zahl der Arbeitsjahre abh\u00e4ngig.\n\n- J\u00e4hrliche Anpassung der Grundsicherung modernisieren. Viele Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer konnten die \u00fcberproportionale Erh\u00f6hung des sogenannten \u201eB\u00fcrgergelds\u201c nicht nachvollziehen. Denn ihre L\u00f6hne sind nicht im selben Ma\u00dfe gestiegen. Solche F\u00e4lle wollen wir in Zukunft verhindern.\n\n- Sozialleistungsmissbrauch bek\u00e4mpfen. Gro\u00dfangelegter Sozialleistungsmissbrauch, im Inland und von im Ausland lebenden Menschen, muss beendet werden. Dazu wollen wir einen vollst\u00e4ndigen Datenaustausch zwischen den Sozial-, Finanz-, Sicherheits- und Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden. Die Finanzkontrolle Schwarzarbeit st\u00e4rken wir weiter und gehen so h\u00e4rter gegen die vor, die illegale Besch\u00e4ftigung betreiben oder \u201eschwarz\u201c arbeiten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2697, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "65068702-d23c-404a-adfc-649e3b65a7a3": {"__data__": {"id_": "65068702-d23c-404a-adfc-649e3b65a7a3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat/", "header": "Arbeitsvermittlung zukunftsfest machen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "345e0560-be52-4b8c-b4d5-a03fc45767cf", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat/"}, "hash": "943bebaa7493c30cb8a66600f3b2631c74642507dc5bff731e97b7f7af4a02e5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat\n### Arbeitsvermittlung zukunftsfest machen\n\nDie Lage auf dem Arbeitsmarkt bleibt angespannt, die Arbeitslosenversicherung ist unter Druck. Jetzt kommt es darauf an, die Kernaufgaben in den Mittelpunkt zu stellen \u2013 neben dem Arbeitslosen- und Kurzarbeitergeld die Beratung, F\u00f6rderung und Vermittlung von Arbeitslosen. In diesem Sinne machen wir die Arbeitslosenversicherung zukunftsfest.\n\n- Stabile Finanzierung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit und der Jobcenter. Es darf keine Verschiebung von steuerfinanzierten Ausgaben in die beitragsfinanzierten Ausgaben geben. Wir wollen einen verl\u00e4sslichen Aufbau der R\u00fccklage der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, denn nur so kann auf m\u00f6gliche kommende Krisen reagiert werden.\n\n- Einsatz von KI st\u00e4rken. KI in den \u00c4mtern ist sinnvoll, weil sie die individuelle Beratung gezielt unterst\u00fctzt und zeitliche Freir\u00e4ume schafft.\n\n- Leistung aus einer Hand. Sozialleistungen m\u00fcssen k\u00fcnftig nicht nur b\u00fcrokratiearm und digital, sondern auch aus einer Hand bei den Leistungsberechtigten ankommen. Damit helfen wir den Berechtigten und vermeiden Mehrfachleistungen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1084, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c32880cd-cf90-4eb8-bd3f-8304f01bed8e": {"__data__": {"id_": "c32880cd-cf90-4eb8-bd3f-8304f01bed8e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat/", "header": "Tarifpartnerschaft, Mitbestimmung und Lohnuntergrenze st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "65068702-d23c-404a-adfc-649e3b65a7a3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat/"}, "hash": "d76794b5ceeb22bc571cae08d5e0ac93e31e244973ab7e6dcfbaa24a1e9c5a8e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat\n### Tarifpartnerschaft, Mitbestimmung und Lohnuntergrenze st\u00e4rken\n\nDie Sozialpartnerschaft zwischen Arbeitgebern und Gewerkschaften hat Deutschland stark gemacht. Unser Ziel ist eine h\u00f6here Tarifbindung. Die Mitbestimmung in Unternehmen hat in Deutschland eine lange Tradition. Betriebsr\u00e4te sind ein wichtiger Bestandteil der Sozialpartnerschaft. Zugleich hat sich unser Arbeitsleben stark gewandelt. Deshalb bringen wir die betriebliche Mitbestimmung auf die H\u00f6he der Zeit. Die Union hat 2014 den gesetzlichen Mindestlohn eingef\u00fchrt. Er ist ein wichtiger Teil der Arbeitsmarktordnung. Wir stehen zum gesetzlichen Mindestlohn und der unabh\u00e4ngigen Mindestlohnkommission. Lohnfindung muss weiterhin Sache der Sozialpartner sein und nicht der Politik. Einen politischen Mindestlohn lehnen wir ab. Wir unterst\u00fctzen eine gute Lohnentwicklung. Denn sie zeugt von Leistung und Produktivit\u00e4t.\n\n- Allgemeinverbindlichkeit von Tarifvertr\u00e4gen st\u00e4rken. Die zentrale Rolle im Tarifausschuss m\u00fcssen weiter die Sozialpartner spielen.\n\n- Mehr Tarif\u00f6ffnungsklauseln. So erm\u00f6glichen wir Regelungen, die sowohl f\u00fcr Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter als auch f\u00fcr Betriebe vor Ort passender sein k\u00f6nnen als unflexible Pauschalregelungen in der Fl\u00e4che.\n\n- Positive und negative Koalitionsfreiheit sch\u00fctzen. Wir st\u00fctzen durch \u00c4nderungen im Tarifvertragsgesetz die Bereitschaft, sich an Tarifvertr\u00e4ge zu binden.\n\n- Betriebsr\u00e4te sch\u00fctzen. Mit dem Betriebsr\u00e4temodernisierungsgesetz haben wir 2021 ein Signal f\u00fcr die Betriebsratsarbeit der Zukunft gelegt. Wir pr\u00fcfen weiteren Handlungsbedarf und stellen sicher, dass Betriebsratsgr\u00fcndungen nicht verhindert werden.\n\n- Online und analog. Wir erm\u00f6glichen Online-Betriebsratssitzungen und Online-Betriebsversammlungen als gleichwertige Alternativen zu Pr\u00e4senzformaten. Zus\u00e4tzlich soll die Option, online zu w\u00e4hlen, im Betriebsverfassungsgesetz verankert werden.\n\n- Digitales Zutrittsrecht. Wir wollen bei der betrieblichen Mitbestimmung digitale Zugangsrechte in Anlehnung an bestehende analoge Zugangsrechte klarstellen.\n\n- F\u00fcr eine starke Mindestlohnkommission. Wir setzen auf eine gute Zusammenarbeit von Arbeitgeber- und Arbeitnehmerseite und erwarten eine einvernehmliche Entscheidungsfindung in der unabh\u00e4ngigen Mindestlohnkommission. Wir wollen keine Mindestlohnentscheidung im Deutschen Bundestag. Das ist Ausdruck unseres Respekts gegen-\u00fcber Sozialpartnerschaft und Tarifautonomie \u2013 und f\u00fcr uns der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine gute und faire Lohnfindung.\n\n- Arbeitsmarktpolitik ist Aufgabe der einzelnen Mitgliedstaaten. Eine europ\u00e4ische Arbeitslosenversicherung lehnen wir ab.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2596, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a35f7d83-71e8-435e-b481-6f1d13ec0e53": {"__data__": {"id_": "a35f7d83-71e8-435e-b481-6f1d13ec0e53", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/", "header": "Ja zu mehr Eigentum, Verm\u00f6gensbildung und sicherer Altersvorsorge"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c32880cd-cf90-4eb8-bd3f-8304f01bed8e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einem starken und gerechten Sozialstaat/"}, "hash": "32cdf65639aec301717c0fb5f98a60dcae0a5628f748c73dfa4a8aa6d338d9d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu mehr Eigentum, Verm\u00f6gensbildung und sicherer Altersvorsorge\n\nUnser Plan:\n\nNeue Impulse f\u00fcr mehr Eigentum im Land.\n\nRente und Altersvorsorge langfristig sichern.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 183, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c4a22bea-da56-416d-a73d-22083162c3cd": {"__data__": {"id_": "c4a22bea-da56-416d-a73d-22083162c3cd", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu mehr Eigentum, Verm\u00f6gensbildung und sicherer Altersvorsorge/", "header": "Neue Impulse f\u00fcr mehr Eigentum im Land"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a35f7d83-71e8-435e-b481-6f1d13ec0e53", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/"}, "hash": "40c5094bd9ba61fa7b20285ee8af85b8563584d8a2dc70e422890a28667c6b21", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu mehr Eigentum, Verm\u00f6gensbildung und sicherer Altersvorsorge\n### Neue Impulse f\u00fcr mehr Eigentum im Land\n\nMehr Menschen sollen die M\u00f6glichkeit haben, Eigentum aufzubauen \u2013 gerade auch Wohneigentum. Sie sollen besser am Erfolg der Unternehmen und deren Produktivkapital teilhaben. Damit wollen wir endlich ein bisher nicht erf\u00fclltes Versprechen der Sozialen Marktwirtschaft einl\u00f6sen: neuen Wohlstand durch Verm\u00f6gensaufbau, gerade auch f\u00fcr kleinere und mittlere Einkommen; neue Chancen bei der Altersvorsorge \u2013 ohne Abstriche bei den gesetzlichen Renten. Linke Politik hei\u00dft Verteilungsstreit und mehr Lasten f\u00fcr die junge Generation. Wir setzen auf mehr Wohlstand f\u00fcr alle.\n\n- Traum vom Eigenheim verwirklichen. Wir unterst\u00fctzen vor allem Familien, sich den Traum vom Eigenheim zu erf\u00fcllen. L\u00e4nder sollen einen Freibetrag bei der Grunderwerbsteuer von 250.000 Euro pro Erwachsenen und 150.000 Euro f\u00fcr jedes Kind beim erstmaligen Erwerb selbstgenutzten Wohneigentums gew\u00e4hren k\u00f6nnen.\n\n- Keine Verm\u00f6gensteuer. Wir wollen Menschen, die sich etwas erarbeitet und aufgebaut haben, nicht bestrafen. Stattdessen wollen wir alle Menschen beim Aufbau eines eigenen Verm\u00f6gens unterst\u00fctzen. Eine Verm\u00f6gensteuer lehnen wir ab.\n\n- Eigenheim g\u00fcnstiger vererben. Wir erh\u00f6hen die Freibetr\u00e4ge bei der Erbschaftsteuer deutlich. So kann das Eigenheim in h\u00f6herem Ma\u00dfe steuerfrei vererbt werden.\n\n- Mitarbeiterkapitalbeteiligung attraktiver machen. Wir setzen vor allem auf einen klaren rechtlichen Rahmen, weniger B\u00fcrokratie und h\u00f6here steuerliche Freibetr\u00e4ge. Wir setzen uns f\u00fcr eine Harmonisierung der Regeln in der EU ein und bauen b\u00fcrokratische H\u00fcrden ab. Wir erh\u00f6hen den einkommensteuerrechtlichen Freibetrag f\u00fcr Mitarbeiterkapitalbeteiligungen deutlich und sorgen daf\u00fcr, dass Beteiligungen grunds\u00e4tzlich erst zum Zeitpunkt der Ver\u00e4u\u00dferung besteuert werden.\n\n- Geringverdiener beim Verm\u00f6gensaufbau st\u00e4rker unterst\u00fctzen. Wir f\u00fchren eine Verm\u00f6-gensbildungspr\u00e4mie ein, in der wir die Arbeitnehmersparzulage und die Wohnungsbaupr\u00e4mie verschmelzen. Wir erh\u00f6hen den F\u00f6rderbetrag deutlich und vereinheitlichen die Einkommensgrenzen. Damit unterst\u00fctzen wir gerade auch Geringverdiener.\n\n- Attraktivere verm\u00f6genswirksame Leistungen. Wir wollen einen Freibetrag f\u00fcr Ertr\u00e4ge aus verm\u00f6genswirksamen Leistungen einf\u00fchren, um sie f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer attraktiver zu machen. Um Anreize f\u00fcr langfristiges Sparen zu setzen, werden wir die Haltefrist auf zehn Jahre verl\u00e4ngern. Der Freibetrag soll f\u00fcr jedes Jahr, f\u00fcr das zus\u00e4tzlich gespart wird, steigen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2478, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0b9c3a1b-ff77-49ea-92af-a4eb0c570a6b": {"__data__": {"id_": "0b9c3a1b-ff77-49ea-92af-a4eb0c570a6b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu mehr Eigentum, Verm\u00f6gensbildung und sicherer Altersvorsorge/", "header": "Rente und Altersvorsorge langfristig sichern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c4a22bea-da56-416d-a73d-22083162c3cd", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu mehr Eigentum, Verm\u00f6gensbildung und sicherer Altersvorsorge/"}, "hash": "385f74b5d95ecfe1149e4017340450b624fa437765fbd8f8948eb6e16b0f9b4e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu mehr Eigentum, Verm\u00f6gensbildung und sicherer Altersvorsorge\n### Rente und Altersvorsorge langfristig sichern\n\nMehr denn je gilt: Im Sinne eines starken und stabilen Rentensystems muss unser Land endlich wieder wirtschaftlich zulegen. Denn je mehr Menschen sozialversicherungspflichtig arbeiten, desto besser ist dies f\u00fcr stabile soziale Sicherungssysteme und die Rente. Wir setzen auf Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit bei der Rente, Generationengerechtigkeit, Anreize f\u00fcr freiwilliges Arbeiten und eine St\u00e4rkung von erg\u00e4nzender betrieblicher und privater Vorsorge.\n\n- F\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit beim Renteneintrittsalter. An der bestehenden gesetzlichen Regelung zum Renteneintrittsalter halten wir fest. Die Regelung f\u00fcr besonders langj\u00e4hrige Versicherte mit 45 Versicherungsjahren behalten wir mit Blick auf die Planungssicherheit f\u00fcr Unternehmen und rentennahe Jahrg\u00e4nge bei.\n\n- Keine Rentenk\u00fcrzungen. Wenn Menschen 45 Jahre Vollzeit gearbeitet und Beitr\u00e4ge gezahlt, Kinder erzogen oder Angeh\u00f6rige gepflegt haben, muss die gesetzliche Rente deut- lich oberhalb der Grundsicherung im Alter liegen. Mit der Union wird es keine Rentenk\u00fcrzungen geben. Unser Ziel: ein durch wirtschaftliches Wachstum garantiertes stabiles Rentenniveau und weiterhin steigende Renten. Wer vorzeitig aus dem Erwerbsleben ausscheiden muss, soll sich auf eine ausk\u00f6mmliche Alterssicherung verlassen k\u00f6nnen.\n\n- Beitragsstabilit\u00e4t sichern \u2013 im Sinne der Generationengerechtigkeit. Wir spielen Jung und Alt nicht gegeneinander aus. Unser Ziel ist es daher, die Beitragss\u00e4tze stabil zu halten, auch um gerade kleine und mittlere Einkommen zu sch\u00fctzen.\n\n- Mehr Anreize f\u00fcr freiwilliges l\u00e4ngeres Arbeiten. Wir wollen mehr Flexibilit\u00e4t beim \u00dcbergang vom Beruf in die Rente. Arbeiten im Alter machen wir mit einer Aktivrente attraktiv. Wer das gesetzliche Rentenalter erreicht und freiwillig weiterarbeitet, bekommt sein Gehalt bis zu 2.000 Euro im Monat steuerfrei. Dar\u00fcber hinaus heben wir die Hinzuverdienstgrenzen bei Witwenrenten deutlich an.\n\n- Betriebliche und private Vorsorge st\u00e4rken. Die Alterssicherung soll stabil auf mehreren S\u00e4ulen beruhen, die gesetzliche Rente also wirksam durch zus\u00e4tzliche betriebliche und private Vorsorge erg\u00e4nzt werden. Dabei wollen wir insbesondere kleinere und mittlere Arbeitgeber bei Abschluss von Betriebsrenten unterst\u00fctzen.\n\n- Altersvorsorge von Kindesbeinen an \u2013 Fr\u00fchstart-Rente einf\u00fchren. Junge Menschen sollen m\u00f6glichst fr\u00fch selbst kapitalgedeckt vorsorgen. So entwickeln sie ein Bewusstsein f\u00fcr Altersvorsorge und Kapitalbildung. Deshalb werden wir f\u00fcr jedes Kind vom 6. bis zum 18. Lebensjahr pro Monat 10 Euro in ein individuelles, kapitalgedecktes und privatwirtschaftlich organisiertes Altersvorsorgedepot einzahlen. Der in dieser Zeit angesparte Betrag kann durch private Einzahlungen ab dem 18. Lebensjahr bis zum Renteneintritt weiter bespart werden. Erst so entfaltet die Fr\u00fchstart-Rente durch eine renditeorientierte, kapitalgedeckte Anlage ohne Garantien ihren vollen Effekt. Die Ertr\u00e4ge aus dem Depot sollen bis zum Renteneintritt steuerfrei sein. Das Sparkapital ist vor staatlichem Zugriff gesch\u00fctzt und wird erst mit Erreichen der Regelaltersgrenze ausgezahlt.\n\n- Altersvorsorge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige. Wir f\u00fchren eine verbindliche Altersvorsorge f\u00fcr Selbst\u00e4ndige ein, die nicht anderweitig ausreichend abgesichert sind.\n\n- Sozialwahlen st\u00e4rken. Die Selbstverwaltung ist ein hohes Gut. Es muss eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, online an Sozialwahlen teilzunehmen. Wir schaffen die Friedenswahlen ab und sorgen f\u00fcr echte Wahlm\u00f6glichkeiten zwischen den Kandidaten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3521, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8e55d147-bef5-4ce8-910c-23e99879d9d3": {"__data__": {"id_": "8e55d147-bef5-4ce8-910c-23e99879d9d3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/", "header": "Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0b9c3a1b-ff77-49ea-92af-a4eb0c570a6b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu mehr Eigentum, Verm\u00f6gensbildung und sicherer Altersvorsorge/"}, "hash": "43fe36bf7c7d7ee3de2791a61dfd31eb8c9f65ca29199b6b338fffa4fde54a4c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft\n\nUnser Plan:\n\nLandwirtschaft entlasten.\n\nLandwirtschaftliche Produktion sichern.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 136, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d95433e4-2763-4531-a877-74e1d1db2262": {"__data__": {"id_": "d95433e4-2763-4531-a877-74e1d1db2262", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft/", "header": "Landwirtschaft entlasten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8e55d147-bef5-4ce8-910c-23e99879d9d3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/"}, "hash": "cf3a0e6a3ca804d850e5ad7bbb95e78c86706dffcbd83e76202262ecc1e2146b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft\n### Landwirtschaft entlasten\n\nUnsere Landwirtinnen und Landwirte wirtschaften umweltfreundlich und leisten einen wichtigen Beitrag zur Ern\u00e4hrungssicherheit und Landschaftspflege. Sie verdienen Anerkennung, Respekt und Vertrauen. Wir sorgen f\u00fcr Entlastungen durch bessere Rahmenbedingungen und Planungssicherheit \u2013 damit ein Landwirt wieder Landwirt sein kann.\n\n- Landwirtschaftliche Betriebe entlasten. Wir f\u00fchren die Agrardieselr\u00fcckverg\u00fctung wieder vollst\u00e4ndig ein. Alternative Kraftstoffe wie Biokraftstoffe und synthetische Kraftstoffe in der Land- und Forstwirtschaft befreien wir von der Energiesteuer.\n\n- Planungssicherheit geben. Wir sorgen daf\u00fcr, dass die Finanzierung der \u201eGemeinschaftsaufgabe Verbesserung der Agrarstruktur und des K\u00fcstenschutzes\u201c sichergestellt wird.\n\n- Eigenst\u00e4ndiges EU-Agrarbudget weiter gut ausstatten; GAP drastisch vereinfachen. Wir machen uns in Br\u00fcssel daf\u00fcr stark, dass das Agrarbudget gut ausgestattet bleibt. Unser Ziel ist zudem, die Gemeinsame Agrarpolitik f\u00fcr die B\u00e4uerinnen und Bauern im Sinne von B\u00fcrokratieabbau, Transparenz und Effizienz massiv zu vereinfachen und praktikabel auszugestalten, was auch viele kleinteilige Kontrollen \u00fcberfl\u00fcssig macht. Zudem m\u00fcssen Bagatellgrenzen ausgeweitet werden. Die Ziele von Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Ern\u00e4hrungssicherheit, des Umwelt- und Klimaschutzes sowie der l\u00e4ndlichen Entwicklung und Agrarstruktur sind f\u00fcr uns gleichrangig.\n\n- Generationenwechsel sicherstellen. Daf\u00fcr m\u00fcssen junge Landwirtinnen und Landwirte fl\u00e4chendeckend besser gef\u00f6rdert werden. Wir sorgen f\u00fcr Planungs- und Finanzierungssicherheit, damit unsere Betriebe eine Zukunft haben.\n\n- \u00d6kologische Ziele erreichen. Wir setzen auf Anreize, Vertragsnaturschutz, die Honorierung von Natur- und Umweltschutz sowie Innovationen. Das zwangsweise Stilllegen von Fl\u00e4chen lehnen wir ab. Dabei sind uns konventionelle und \u00f6kologische Landwirtschaft gleich wichtig. Das Bundesnaturschutzgesetz \u00e4ndern wir dahingehend, dass Pflege und Bewirtschaftung von Biotopen ausgleichsf\u00e4hig sind. Die Bio\u00f6konomie st\u00e4rken wir.\n\n- Bei B\u00fcrokratie ausmisten. Wir bauen Berichts- und Dokumentationspflichten sp\u00fcrbar ab, stellen uns neuen EU-Pflichten fr\u00fchzeitig entgegen und setzen stattdessen auf Marktwirtschaft und Vertrauen. Europarechtliche Vorgaben setzen wir national grunds\u00e4tzlich eins zu eins um und gehen nicht \u00fcber das vorhergesehene Mindestma\u00df an Regulierung hinaus. Konkret wollen wir auf die Stoffstrombilanz im D\u00fcngerecht verzichten, ein EU-Bodengesetz dauerhaft abwenden und die EU-Taxonomie auch f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft entsch\u00e4rfen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2581, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ff5412ba-b9f5-4775-a607-45e35705ce4e": {"__data__": {"id_": "ff5412ba-b9f5-4775-a607-45e35705ce4e", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft/", "header": "Landwirtschaftliche Produktion sichern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d95433e4-2763-4531-a877-74e1d1db2262", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft/"}, "hash": "60c80e5c7567599b9412f8117673ee8ca3d5fca0185ab57fa75b524ce526a64b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft\n## Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft\n### Landwirtschaftliche Produktion sichern\n\nUnsere Landwirtinnen und Landwirte sorgen gemeinsam mit G\u00e4rtnern, Obst- und Gem\u00fc-sebauern, Winzern und Fischern f\u00fcr gute und gesunde Lebensmittel. Um die landwirtschaftliche Produktion zu sichern, setzen wir auf innovative Technologien, den Erhalt landwirtschaftlicher Fl\u00e4chen und eine nachhaltige Bewirtschaftung.\n\n- Moderne Pflanzenz\u00fcchtung. Wir sorgen daf\u00fcr, dass sich Digitalisierung, Pr\u00e4zisionslandwirtschaft und Pflanzenz\u00fcchtung entfalten k\u00f6nnen. Die Regulierung neuer Z\u00fcchtungstechnologien muss praxistauglich sein. Moderne Instrumente der Z\u00fcchtung wie \u201eSmart Breeding\u201c unterst\u00fctzen wir.\n\n- F\u00fcr besseren Pflanzenschutz. Wir bekennen uns zum Einsatz chemischsynthetischer Pflanzenschutzmittel. Das sogenannte \u201eZukunftsprogramm Pflanzenschutz\u201c schaffen wir ab. Das Zulassungsverfahren passen wir an, damit innovative Produkte schneller verf\u00fcgbar sind und die Nutzung und F\u00f6rderung biologischer und risikoreduzierter Mittel vereinfacht wird.\n\n- Landwirtschaftliche Tierhalter unterst\u00fctzen. Wir unterst\u00fctzen unsere Landwirte bei der artgerechten Tierhaltung f\u00fcr mehr Tierwohl. Wir sind f\u00fcr Tierhaltung, insbesondere auch f\u00fcr den Fortbestand der Kombihaltung und gegen eine Reduktion oder Quoten. Wir sorgen f\u00fcr eine verl\u00e4ssliche Finanzierung tierwohlgerechter St\u00e4lle und schaffen genehmigungsrechtliche H\u00fcrden ab. Verbraucher m\u00fcssen klar und verbindlich \u00fcber Tierwohl und Herkunft tierischer Produkte informiert sein.\n\n- Kein Ausverkauf von Ackerland. F\u00fcr Innovationen und neue Gesch\u00e4ftsmodelle braucht es auch Kapital. Einen Ausverkauf der landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen an Kapitalinvestoren lehnen wir jedoch ab.\n\n- Den Wald nachhaltig bewirtschaften. Wir unterst\u00fctzen Forstwirtschaft und Jagd, die mit einer nachhaltigen Bewirtschaftung und Nutzung des Waldes seine vielf\u00e4ltigen Funktionen sichern. Gleichzeitig f\u00f6rdern wir den Auf- und Umbau klimastabiler und standortangepasster W\u00e4lder und wollen die vielf\u00e4ltigen Einsatzm\u00f6glichkeiten von Holz nutzen und weiterentwickeln. Das schlie\u00dft eine sinnvolle energetische Nutzung aus regionaler Forstwirtschaft ein.\n\n- Wolfsbestand regeln. Unser Ziel ist ein aktives Bestandsmanagement. W\u00f6lfe m\u00fcssen \u2013 regional unterschiedlich \u2013 bejagt werden k\u00f6nnen, damit weniger Weidetiere gerissen werden. Daf\u00fcr passen wir den Schutzstatus des Wolfs an und nehmen ihn in das Bundesjagdgesetz auf. Als Grundlage dazu \u00fcbernehmen wir die Regelung der FFH-Richtlinie in das Bundesnaturschutzgesetz. Vergleichbare Regelungen streben wir f\u00fcr andere nicht mehr gef\u00e4hrdete Arten an, etwa Saatkr\u00e4hen und Kormorane.\n\n- Land und Landwirtschaft Sicherheit geben. Wir nehmen die Ern\u00e4hrungssicherung als Staatsziel in das Grundgesetz auf. Das ist vor allem f\u00fcr Gesetzgebung und Gerichte wichtig, damit landwirtschaftliche Anliegen angemessen ber\u00fccksichtigt werden.\n\n- Bei der Ern\u00e4hrung auf m\u00fcndige B\u00fcrger setzen. Wir setzen auf Ern\u00e4hrungsbildung und gute Information, aber nicht auf unwirksame Werbeverbote oder Lenkungssteuern. F\u00fcr Lebensmittel wollen wir eine verpflichtende, praxistaugliche Herkunftskennzeichnung.\n\n- F\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige heimische Fischerei. Dazu f\u00f6rdern wir die Modernisierung der \u00fcberalterten Fangflotte und das Implementieren umweltfreundlicher Antriebstechniken.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3255, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "01552f20-9b94-490e-b3fc-b9f2673b25cc": {"__data__": {"id_": "01552f20-9b94-490e-b3fc-b9f2673b25cc", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/", "header": "III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ff5412ba-b9f5-4775-a607-45e35705ce4e", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/II. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder Wohlstand f\u00fcr alle schafft/Ja zu einer Landwirtschaft mit Zukunft/"}, "hash": "547c29db246e5acdc528362858da04e47f74d1fc47be3f51e80d7a0aec75210d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n\nDas Vertrauen in den Rechtsstaat sinkt, die Kriminalit\u00e4t steigt. Polizistinnen und Polizisten erleben, was auch andere Rettungs- und Einsatzkr\u00e4fte kennen: einen Mangel an Respekt, Beleidigungen, immer brutalere Angriffe. Aber auch von au\u00dfen wird unsere Sicherheit bedroht. Der russische Diktator hat einen Krieg begonnen, der uns auch als Europ\u00e4er und Mitglied der NATO fordert.\n\nKeine Frage: Die Zeitenwende ist da. Nun wird es h\u00f6chste Zeit, sie auch politisch umzusetzen. Dazu muss Deutschland vor allem wieder verteidigungsf\u00e4hig werden, indem wir unsere Bundeswehr m\u00f6glichst schnell und umfassend st\u00e4rken. Au\u00dfenpolitisch m\u00fcssen wir mehr Verantwortung \u00fcbernehmen, vor allem als starker Motor der Europ\u00e4ischen Union.\n\nFreiheit setzt Sicherheit voraus. Nur wer sicher lebt und sich sicher f\u00fchlt, kann seine Freiheitsrechte in Anspruch nehmen. Daf\u00fcr braucht unser Land jetzt einen Politikwechsel.\n\nWir wollen ein Land, das frei und wieder sicher ist.\n\nWir wollen Deutschland wieder nach vorne bringen.\n\nEin Deutschland, auf das wir wieder stolz sein k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1120, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fed03dad-341c-4bdf-b63f-e91631e30354": {"__data__": {"id_": "fed03dad-341c-4bdf-b63f-e91631e30354", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/", "header": "Ja zu Recht und Ordnung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "01552f20-9b94-490e-b3fc-b9f2673b25cc", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/"}, "hash": "e74070084041c86c7c47f2c82a9aadca50408a969c2bb04a3e1c0fb37168058b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu Recht und Ordnung\n\nUnser Plan:\n\nNull-Toleranz-Strategie.\n\nStarke Sicherheitsbeh\u00f6rden und leistungsf\u00e4hige Justiz.\n\nWertsch\u00e4tzung f\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden und Einsatzkr\u00e4fte.\n\nSicherheit im digitalen Raum schaffen.\n\nZeitenwende bei Bev\u00f6lkerungsschutz und ziviler Verteidigung.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 295, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9616e308-ba5d-4f54-b387-de096edfa209": {"__data__": {"id_": "9616e308-ba5d-4f54-b387-de096edfa209", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/", "header": "Null-Toleranz-Strategie"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fed03dad-341c-4bdf-b63f-e91631e30354", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/"}, "hash": "3c1de845509af284bb129a0c71655ceb9ec17223052612d65b37696952dfcf2c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu Recht und Ordnung\n### Null-Toleranz-Strategie\n\nF\u00fcr uns gilt im Kampf gegen Kriminalit\u00e4t eine Null-Toleranz-Strategie. Wer sich nicht an Recht und Gesetz h\u00e4lt, muss umgehend bestraft werden.\n\n- Sicherheit vor Ort, im Alltag und in der Nachbarschaft st\u00e4rken. Jeder muss sich im Alltag, auf dem Weg zur Arbeit und in seiner Freizeit ohne Angst frei bewegen k\u00f6nnen. Einer Verwahrlosung des \u00f6ffentlichen Raums treten wir entgegen, denn sie ist oft der Anfangs- punkt f\u00fcr Kriminalit\u00e4t. Wir fordern den Ausbau des Videoschutzes an \u00f6ffentlichen Gefahrenorten und Systeme zur automatisierten Gesichtserkennung an Bahnh\u00f6fen, Flugh\u00e4fen und anderen Kriminalit\u00e4tsschwerpunkten zur Identifizierung schwerer Straft\u00e4ter.\n\n- St\u00e4rke des Rechts statt Recht des St\u00e4rkeren. Wir versch\u00e4rfen das Strafrecht, um vor allem Frauen, \u00e4ltere Menschen, Kinder, Menschen mit Behinderungen und andere besonders gef\u00e4hrdete Gruppen besser zu sch\u00fctzen. Wir erh\u00f6hen die H\u00f6chststrafe f\u00fcr Stalking. K\u00f6rperverletzungen, insbesondere wenn sie mit einem Messer begangen werden, und Gruppenvergewaltigungen werden wir deutlich h\u00e4rter bestrafen.\n\n- H\u00f6chste Aufmerksamkeit f\u00fcr den Schutz von Kindern und Frauen. Wir lassen die Opfer h\u00e4uslicher Gewalt, gerade Frauen und Kinder, nicht allein. Ihr Schutz hat f\u00fcr uns Priorit\u00e4t. Wir entwickeln deshalb ein Sicherheitskonzept und st\u00e4rken die Frauenh\u00e4user. Die elektronische Fu\u00dffessel setzen wir verst\u00e4rkt ein, damit Gewaltt\u00e4ter gegen Frauen Abstand zu ihren ehemaligen Partnerinnen halten.\n\n- Kinder pr\u00e4ventiv sch\u00fctzen. Wir sorgen daf\u00fcr, dass es dort, wo Kinder betreut werden, fl\u00e4-chendeckend verbindliche und standardisierte Schutzkonzepte gibt. Im Umgangsrecht soll gelten: Wenn ein Elternteil dem Kind Gewalt antut, muss es von der Betreuung ausgeschlossen werden.\n\n- Prostituierte wirksam sch\u00fctzen. Immer noch gibt es Ausbeutung, Gewalt und Missbrauch. Menschenhandel, Zwangsprostitution und Clankriminalit\u00e4t sind ein gro\u00dfes \u00dcbel und m\u00fcssen bek\u00e4mpft werden. Das \u201eDreis\u00e4ulenmodell\u201c kann dabei als Orientierung dienen. Ein besonderer Fokus soll dabei auf der Pr\u00e4ventionsarbeit liegen.\n\n- Kiffen verboten. Die Ampel ist mit ihrem Cannabis-Gesetz gescheitert. Es begrenzt weder den Konsum, noch dr\u00e4ngt es den Schwarzmarkt zur\u00fcck. Stattdessen erleben wir brutale Bandenkriege. Die Legalisierung dieser Droge nehmen wir deshalb zur\u00fcck.\n\n- Gleiche Rechte, gleiche Verantwortung. Nach der Vorstellung des Gesetzgebers sollte die Anwendung des Jugendstrafrechts auf Heranwachsende (18 bis 21 Jahre) die Ausnahme bleiben und im Regelfall das Erwachsenenstrafrecht gelten. In der Praxis hat sich dieses Verh\u00e4ltnis jedoch seit langem in das Gegenteil verkehrt. F\u00fcr uns steht fest: K\u00fcnftig soll auf alle Heranwachsende (18 bis 21 Jahre) das allgemeine Strafrecht Anwendung finden.\n\n- Mindestalter f\u00fcr Strafm\u00fcndigkeit \u00fcberpr\u00fcfen. Kinder unter 14 Jahren sind bislang strafrechtlich nicht schuldf\u00e4hig. Es ist fraglich, ob diese Altersgrenze dem heutigen Reifegrad von Kindern noch angemessen ist. Wir lassen dies durch eine wissenschaftliche Untersuchung pr\u00fcfen, um gegebenenfalls das Mindestalter f\u00fcr die Strafm\u00fcndigkeit anzupassen. In jedem Fall gilt es aber, Gerichtsverfahren zu etablieren, die die Straftaten unter Anwesenheit der erziehungsberechtigten Eltern und der Kinder von Staatsanwaltschaft und Jugendgericht aufarbeiten. Das gebietet der Respekt vor den Opfern.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3348, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0edf87a1-4645-4150-a27b-e71b08b530e2": {"__data__": {"id_": "0edf87a1-4645-4150-a27b-e71b08b530e2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/", "header": "Starke Sicherheitsbeh\u00f6rden und leistungsf\u00e4hige Justiz"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9616e308-ba5d-4f54-b387-de096edfa209", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/"}, "hash": "2f1c63dddd446a9b5c2a669e58f610a6c22dbed4becde7c5f9ec51bb6ee90d8a", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu Recht und Ordnung\n### Starke Sicherheitsbeh\u00f6rden und leistungsf\u00e4hige Justiz\n\nStarke Sicherheitsbeh\u00f6rden und eine leistungsf\u00e4hige Justiz sch\u00fctzen unseren Rechtsstaat und erm\u00f6glichen Freiheit. Sie brauchen ausreichend und gut qualifiziertes Personal sowie moderne Befugnisse f\u00fcr ihre Arbeit. Wir setzen auf eine engere Zusammenarbeit und Vernetzung, auch mit internationalen Partnern.\n\n- Datenschutz darf nicht zum T\u00e4terschutz werden. Der Schutz der Bev\u00f6lkerung und die Sicherheitsinteressen unseres Staates m\u00fcssen Vorrang vor Datenschutzinteressen des Einzelnen haben. Niemand, der gegen unsere Gesetze verst\u00f6\u00dft, darf durch die Anonymit\u00e4t des Internets falschen Schutz erlangen.\n\n- Mindestdauer-Speicherung von IP-Adressen. Im Kampf gegen schwere Straftaten, wie etwa sexuelle Gewalt gegen Kinder, oder um Terroranschl\u00e4ge zu verhindern, verpflichten wir die Internetanbieter zur Speicherung der IP-Adressen und Portnummern f\u00fcr eine Mindestdauer.\n\n- Mehr Rechte in der digitalen Welt. Wir geben unseren Sicherheitsbeh\u00f6rden eine m\u00f6glichst umfassende Befugnis zur elektronischen Gesichtserkennung und erlauben ihnen die Nutzung moderner Software zur Analyse von gro\u00dfen Datenmengen, polizeilichen Datenbanken und sozialen Netzwerken. Wir schaffen digitale Befugnisse wie Quellen-Telekommunikations\u00fcberwachung, Online-Durchsuchung und automatische Datenanalyse mittels KI f\u00fcr alle Bundessicherheitsbeh\u00f6rden.\n\n- Gegen Einbruch und Enkeltrick. Die M\u00f6glichkeit zur \u00dcberwachung der Telekommunikation und zur Funkzellenauswertung weiten wir aus. Das gilt insbesondere f\u00fcr Verbrechen wie den Wohnungseinbruchsdiebstahl und den Enkeltrick, die tief in das Sicherheitsgef\u00fchl der Opfer einschneiden.\n\n- Neuer \u201ePakt f\u00fcr den Rechtsstaat\u201c. Wir brauchen eine bessere personelle Ausstattung unserer Gerichte, eine konkurrenzf\u00e4hige Besoldung, einen Digitalisierungsschub und schnellere Gerichtsverfahren. Die Strafe muss der Tat auf dem Fu\u00dfe folgen. Eine Entlastung des Personals ist vor allem mit Hilfe technischer Prozesse und durch die Unterst\u00fctzung von KI m\u00f6glich.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2029, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "516d59a1-51c0-4ac5-87c0-8e1fba1bb340": {"__data__": {"id_": "516d59a1-51c0-4ac5-87c0-8e1fba1bb340", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/", "header": "Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden und Einsatzkr\u00e4fte"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0edf87a1-4645-4150-a27b-e71b08b530e2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/"}, "hash": "17fc67c7bea0668413aa871d59c99337a4ae42d088eae29104bb61c70c264ceb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu Recht und Ordnung\n### Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr Sicherheitsbeh\u00f6rden und Einsatzkr\u00e4fte\n\nWir stehen fest an der Seite unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden, des Zolls und unserer Einsatzkr\u00e4fte bei Polizei, Feuerwehr, Technischem Hilfswerk, Hilfsorganisationen, Rettungsdiensten und der Bundeswehr. Sie verdienen R\u00fcckhalt, Unterst\u00fctzung und Wertsch\u00e4tzung.\n\n- Einsatzkr\u00e4fte besser sch\u00fctzen. Angriffe auf diejenigen, die uns sch\u00fctzen, werden wir h\u00e4rter bestrafen. Auch die Angeh\u00f6rigen der Gesundheitsberufe nehmen wir in diesen Schutz auf.\n\n- Pers\u00f6nlichen Schutz der Polizisten verbessern. Polizistinnen und Polizisten m\u00fcssen gut ausger\u00fcstet sein, damit sie uns und sich selbst gut sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr sorgen wir, etwa durch die fl\u00e4chendeckende Ausstattung mit Distanz-Elektro-Impulsger\u00e4ten (TA-SER) und die Verwendung von Bodycams \u2013 auch bei Eins\u00e4tzen in Wohnr\u00e4umen.\n\n- Vertrauen in unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden. Wo es Vorw\u00fcrfe gegen sie gibt, m\u00fcssen diese durch Staatsanwaltschaften und Gerichte aufgekl\u00e4rt werden. Sonderermittler, wie den von der Ampel eingerichteten Polizeibeauftragten des Bundes, schaffen wir ab. Die Einf\u00fchrung einer Kennzeichnungspflicht f\u00fcr Bundespolizisten lehnen wir ab. Wir verpflichten sie auch nicht, anl\u00e4sslich einer Kontrolle eine Kontrollquittung auszustellen. Wir brauchen unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden im Kampf gegen die Kriminalit\u00e4t und nicht mit der B\u00fcrokratie.\n\n- Gefahren fr\u00fch erkennen. Unsere Nachrichtendienste erf\u00fcllen mit der fr\u00fchzeitigen Aufkl\u00e4rung von Gefahren f\u00fcr unseren Staat und unsere freiheitlichdemokratische Grundordnung eine zentrale Aufgabe. Wir geben ihnen die notwendigen Befugnisse, damit sie ihren gesetzlichen Auftrag bestm\u00f6glich erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\n- Bundesdisziplinargesetz und Soldatengesetz \u00e4ndern. Feinde unserer freiheitlichdemokratischen Grundordnung sind schneller aus dem \u00d6ffentlichen Dienst zu entfernen. Wir lehnen es jedoch ab, einen Beamten oder Zeit- und Berufssoldaten ohne richterlichen Beschluss durch einfachen Verwaltungsakt zu entlassen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1973, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "46243b25-4035-4cda-87c8-b7a36f68cd36": {"__data__": {"id_": "46243b25-4035-4cda-87c8-b7a36f68cd36", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/", "header": "Sicherheit im digitalen Raum schaffen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "516d59a1-51c0-4ac5-87c0-8e1fba1bb340", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/"}, "hash": "a18a0bb7a11bbcee8c3e4292f99ee49e3148bdb0d1e115a4065bdcc6413fe24d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu Recht und Ordnung\n### Sicherheit im digitalen Raum schaffen\n\nZahl, Komplexit\u00e4t und Schwere von Cyberangriffen wachsen best\u00e4ndig. Sie treffen das Nervensystem unseres Landes. Die Bandbreite der T\u00e4ter reicht von Kleinkriminellen \u00fcber organisierte Hackergruppen und Terroristen bis hin zu staatlichen Akteuren. Aber wir sind nicht wehrlos. Mit vernetzter Resilienz werden wir unsere Schlagkraft erh\u00f6hen.\n\n- Auf dynamische Entwicklungen im Cyberraum reagieren. Wir statten unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden bei der Cybersicherheit mit den notwendigen Befugnissen, mit Fachpersonal und moderner Infrastruktur aus. Dazu braucht es auch eine konkurrenzf\u00e4hige Besoldung. Wir handeln nach dem Grundsatz: Was in der analogen Welt verboten ist, muss auch in der digitalen Welt verboten sein.\n\n- Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern weiter vertiefen. Deshalb bauen wir das Bundesamt f\u00fcr Sicherheit in der Informationstechnik zu einer Zentralstelle f\u00fcr Fragen der Informations- und Cybersicherheit aus. Es soll neben dem Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz und dem Bundeskriminalamt eine starke dritte S\u00e4ule der Cybersicherheitsarchitektur unter F\u00fchrung des Bundesministeriums des Innern bilden.\n\n- Nationales Cyber-Abwehrzentrum und Cyberreserve st\u00e4rken. Wir entwickeln es so weiter, dass es in komplexen Schadenslagen bundesweit eine Abwehr von Gefahren und Angriffen koordinieren kann. Um das gro\u00dfe Knowhow au\u00dferhalb der Bundeswehr zu nutzen, wollen wir die Cyber-Reserve st\u00e4rken.\n\n- Cyberabwehr st\u00e4rken. Gemeinsam mit den L\u00e4ndern schaffen wir die rechtlichen, organisatorischen und die technischen Voraussetzungen f\u00fcr eine starke aktive Cyberabwehr des Bundes. Cyberangriffe insbesondere aus dem Ausland m\u00fcssen wir aufkl\u00e4ren und unterbinden k\u00f6nnen. Wir verzahnen die zivilen und milit\u00e4rischen F\u00e4higkeiten zur Cyberabwehr besser. Wir nehmen regelm\u00e4\u00dfige gemeinsame Cyber\u00fcbungen der Bundes-, der Landes- und der kommunalen Ebene vor.\n\n- Sicherheit im Netz geben. Wir sorgen daf\u00fcr, dass ein ausreichender Kinder- und Jugendschutz auch im Internet gew\u00e4hrleistet wird. Das gilt auch f\u00fcr Soziale Medien als wichtige Plattformen des Austauschs und der Information. Wir stellen sicher, dass bei der Umsetzung des Digital Services Act der Schwerpunkt auf mehr Transparenz, Kampf gegen Desinformation sowie Jugend- und Medienschutz gelegt wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2299, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "51faccfe-a08a-42c5-9120-114d93a50834": {"__data__": {"id_": "51faccfe-a08a-42c5-9120-114d93a50834", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/", "header": "Zeitenwende bei Bev\u00f6lkerungsschutz und ziviler Verteidigung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "46243b25-4035-4cda-87c8-b7a36f68cd36", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/"}, "hash": "9670d62cffcbdd160f340f60de430002fa4478decdcace64ce96ecfd92bbd2d0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu Recht und Ordnung\n### Zeitenwende bei Bev\u00f6lkerungsschutz und ziviler Verteidigung\n\nDer Bev\u00f6lkerungsschutz und die zivile Verteidigung stehen vor immensen Herausforderungen: Extremwetterlagen, Pandemien, Terrorismus, hybride Kriegsf\u00fchrung. Deutschland muss krisenfester und widerstandsf\u00e4higer werden, um f\u00fcr diese Gefahren ger\u00fcstet zu sein. Resilienz ist das Gebot der Stunde.\n\n- \u201ePakt f\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsschutz\u201c mit den L\u00e4ndern schlie\u00dfen. Wir sorgen f\u00fcr nachhaltige finanzielle Investitionen in die Ausstattung des Zivil- und Katastrophenschutzes, insbesondere bei Unterbringung, Fahrzeugen und IT-Infrastruktur.\n\n- F\u00fcr eine starke zivile Verteidigung. Wir legen ein Sonderprogramm f\u00fcr die zivile Verteidigung auf, bauen die Warninfrastruktur weiter aus, bis die L\u00fccken geschlossen sind, erarbeiten ein Konzept f\u00fcr den Aufbau einer \u201eZivilen Reserve\u201c und binden sogenannte Spontanhelfer st\u00e4rker ein.\n\n- Krisenkompetenz in der Bev\u00f6lkerung ausbauen. Jedermann ist gefordert, sich im Rahmen der Selbsthilfe aktiv zu beteiligen und entsprechend vorzusorgen. Auch das Wissen um das Verhalten bei Hochwasser, Stromausf\u00e4llen und anderen Krisen st\u00e4rken wir.\n\n- Schutz unserer Kulturg\u00fcter. Um sie vor Gefahren wie Naturkatastrophen, Terror, Krieg oder Sabotage besser zu sch\u00fctzen, bedarf es einer nationalen Strategie. Diese muss wirksame Ma\u00dfnahmen zum Bestandsschutz, zur Erarbeitung von Notfallpl\u00e4nen und zur Sicherung des Betriebsablaufs f\u00fcr die Grundversorgung enthalten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1448, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "420254f1-afcd-4ff0-a695-99901fcc08c3": {"__data__": {"id_": "420254f1-afcd-4ff0-a695-99901fcc08c3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/", "header": "Ja zum Stopp der illegalen Migration"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "51faccfe-a08a-42c5-9120-114d93a50834", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu Recht und Ordnung/"}, "hash": "1ff8e9fc2d9cd8ec68e8da2fdf3d6e17404dc8a4f34e564618b8ef179e8ec6a6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zum Stopp der illegalen Migration\n\nUnser Plan:\n\nIllegale Migration stoppen.\n\nZu unserer humanit\u00e4ren Verantwortung stehen.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 141, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "57ec0b54-39a9-4f10-8d15-f5200305a598": {"__data__": {"id_": "57ec0b54-39a9-4f10-8d15-f5200305a598", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zum Stopp der illegalen Migration/", "header": "Illegale Migration stoppen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "420254f1-afcd-4ff0-a695-99901fcc08c3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/"}, "hash": "6af6fc249c3f2a096631b98c048e9ed0a47bd51a7c774e7b54961d67daedb5a5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zum Stopp der illegalen Migration\n### Illegale Migration stoppen\n\nAuch wir haben in unserer Regierungszeit Fehler gemacht \u2013 und daraus gelernt. Wir arbeiten in einer neuen Regierung vom ersten Tag an f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Wende in der Migrationspolitik. Wir richten auch die deutsche Au\u00dfen- und Europapolitik sowie die Entwicklungszusammenarbeit auf dieses Ziel aus. Wir wollen die Kontrolle \u00fcber die Migration zur\u00fcckgewinnen. Wir wollen die illegale Migration stoppen und die humanit\u00e4ren Aufnahmen auf ein Ma\u00df beschr\u00e4nken, das die M\u00f6glichkeiten Deutschlands nicht l\u00e4nger \u00fcberfordert. Unser nationales Asylsystem braucht z\u00fcgige Verfahren, sichere Identit\u00e4tsfeststellungen und eine konsequente Umsetzung der Asylentscheidungen.\n\n- Grenzkontrollen mit Zur\u00fcckweisungen verbinden. Wir setzen einen faktischen Aufnahmestopp sofort durch. Dazu weisen wir diejenigen an den deutschen Grenzen zur\u00fcck, die aus einem anderen Mitgliedstaat der EU oder dem Schengen-Raum nach Deutschland einreisen und bei uns einen Asylantrag stellen wollen. Die erforderlichen Kontrollen an den deutschen Grenzen verl\u00e4ngern wir, solange es notwendig ist. Zugleich investieren wir in modernste Grenzsicherungstechnik, wie etwa in Drohnen, Nachtsicht- und W\u00e4rmebildkameras.\n\n- Kein Nachzug. Wir setzen den Familiennachzug zu subsidi\u00e4r Schutzberechtigten aus und beenden alle freiwilligen Aufnahmeprogramme.\n\n- Vorrang von Sachleistungen. Ganz generell sollen Sachleistungen, wo immer m\u00f6glich, Vorrang vor Geldleistungen haben. Die Bezahlkarte soll fl\u00e4chendeckend und restriktiv in allen Bundesl\u00e4ndern eingef\u00fchrt werden. F\u00fcr Ausreisepflichtige richten wir die Sozialleistungen an dem von Gerichten aufgestellten Grundsatz \u201eBett, Brot und Seife\u201c aus und sehen, wo immer m\u00f6glich, einen g\u00e4nzlichen Leistungsausschluss vor.\n\n- Subsidi\u00e4ren Schutzstatus abschaffen. Wir wirken auf europ\u00e4ischer Ebene darauf hin, zum urspr\u00fcnglichen Geist der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention zur\u00fcckzukehren.\n\n- Ukrainerinnen und Ukrainer in Arbeit bringen. Neu ankommende Fl\u00fcchtlinge aus der Ukraine sollen kein sogenanntes \u201eB\u00fcrgergeld\u201c mehr erhalten, sondern Leistungen nach dem Asylbewerberleistungsgesetz. Zugleich unternehmen wir alle Anstrengungen, dass sie unmittelbar in Arbeit kommen und unabh\u00e4ngig von staatlichen Leistungen werden. Wir vereinfachen die Verfahren zur Berufsanerkennung und st\u00e4rken das Erlernen der deutschen Sprache \u201eon the job\u201c.\n\n- Weitere \u201esichere Herkunftsl\u00e4nder\u201c ausweisen. Um Asylverfahren zu beschleunigen und R\u00fcckf\u00fchrungen zu erleichtern, stufen wir weitere L\u00e4nder als \u201esichere Herkunftsl\u00e4nder\u201c ein. Zudem werden wir verst\u00e4rkt R\u00fccknahmeabkommen mit den Hauptherkunftsl\u00e4ndern schlie\u00dfen.\n\n- Zahl der R\u00fcckf\u00fchrungen erh\u00f6hen. Asylbewerber ohne Schutzberechtigung m\u00fcssen unser Land wieder verlassen. Wenn dies nicht freiwillig geschieht, muss die Ausreisepflicht staatlich durchgesetzt werden. Wir erarbeiten ein umfassendes Gesetz, um die Zahl der R\u00fcckf\u00fchrungen zu steigern. Wir wollen die europ\u00e4ische Grenzschutzagentur Frontex dabei unterst\u00fctzen, die Zahl der R\u00fcckf\u00fchrungen weiter zu erh\u00f6hen, und treten daher auch in Europa f\u00fcr sch\u00e4rfere Regeln ein. Der Bund soll die L\u00e4nder auch weiterhin bei der Beschaffung von Reisepapieren und der Umsetzung von R\u00fcckf\u00fchrungen unterst\u00fctzen und diese Unterst\u00fctzung weiter ausbauen. Wir wollen zentrale Asylverfahren f\u00fcr beschleunigte Verfahren und Bundesausreisezentren schaffen, um R\u00fcckf\u00fchrungen zu erleichtern. Nach Afghanistan und Syrien wollen wir regelm\u00e4\u00dfig abschieben \u2013 vor allem Straft\u00e4ter und Gef\u00e4hrder.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3488, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "67006861-3f4a-43e0-abf8-5c85647d47b7": {"__data__": {"id_": "67006861-3f4a-43e0-abf8-5c85647d47b7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zum Stopp der illegalen Migration/", "header": "Illegale Migration stoppen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "57ec0b54-39a9-4f10-8d15-f5200305a598", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zum Stopp der illegalen Migration/"}, "hash": "5a10394f6173d922d4e235acdbddd8373968dcfde6ad336ff893fb8db0d3f2d6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zum Stopp der illegalen Migration\n### Illegale Migration stoppen\n- Bundespolizei mehr Kompetenzen geben. Die Bundespolizei muss die Kompetenz erhalten, ausreisepflichtige Ausl\u00e4nder vor\u00fcbergehend in Haft oder Ausreisegewahrsam zu nehmen, um ihre Abschiebung sicherzustellen. Wir \u00e4ndern das Recht so, dass jeder ausreisepflichtige Straft\u00e4ter und Gef\u00e4hrder im Anschluss an seine Haft in zeitlich unbegrenzten Ausreisearrest genommen werden kann, bis er freiwillig ausreist oder die zwangsweise Abschiebung gelingt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3490, "end_char_idx": 3936, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2445720d-a720-44e0-8dea-8b03eb39da99": {"__data__": {"id_": "2445720d-a720-44e0-8dea-8b03eb39da99", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zum Stopp der illegalen Migration/", "header": "Zu unserer humanit\u00e4ren Verantwortung stehen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "67006861-3f4a-43e0-abf8-5c85647d47b7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zum Stopp der illegalen Migration/"}, "hash": "65a891d448ce319e178d3a24b8e7fd2688411ba10e31bfff0a90b046364ab03d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zum Stopp der illegalen Migration\n### Zu unserer humanit\u00e4ren Verantwortung stehen\n\nDauerhaft k\u00f6nnen wir unser Ziel nur durch einen grundlegenden Wandel des europ\u00e4ischen Asylrechts erreichen. Wir sto\u00dfen deshalb einen Reformprozess in der EU an, der das Konzept der sicheren Drittstaaten verwirklicht. Unserer humanit\u00e4ren Verantwortung werden wir weiterhin gerecht und gew\u00e4hren schutzbed\u00fcrftigen Menschen auch in Zukunft im Rahmen einer Kontingentl\u00f6sung Schutz und Aufenthalt in Deutschland. Dabei trennen wir wieder klar zwischen humanit\u00e4rer Aufnahme und der Einwanderung von Fachkr\u00e4ften.\n\n- Asylverfahren in sicheren Drittstaaten. Schutz durch Europa muss nicht hei\u00dfen Schutz in Europa. Jeder, der in Europa Asyl beantragt, soll in einen sicheren Drittstaat \u00fcberf\u00fchrt werden und dort ein Asylverfahren durchlaufen. Im Falle eines positiven Ausgangs wird der sichere Drittstaat dem Antragsteller vor Ort Schutz gew\u00e4hren. Mit einem solchen Modell zerschl\u00e4gt Europa das menschenverachtende Gesch\u00e4ft der Schlepper und Schleuser. Denn es ergibt in diesem Fall keinen Sinn mehr, sich auf den gef\u00e4hrlichen und auch teuren Weg nach Europa zu begeben.\n\n- Die Schw\u00e4chsten sch\u00fctzen. Nach der erfolgreichen Verwirklichung des Konzepts der sicheren Drittstaaten nehmen wir j\u00e4hrlich ein begrenztes Kontingent von tats\u00e4chlich schutzbed\u00fcrftigen Menschen direkt aus dem Ausland auf. Dabei wenden wir uns gezielt an die Schw\u00e4chsten. Wir sorgen damit f\u00fcr mehr Humanit\u00e4t im Asylrecht. Denn bislang entscheiden die Gefahren der Sahara und des Mittelmeers dar\u00fcber, wer es zu uns nach Europa schafft. Unser Asylrecht ist heute tats\u00e4chlich ein Recht des St\u00e4rkeren.\n\n- EU-Au\u00dfengrenzen wirksam sch\u00fctzen. Damit nicht mehr Schlepper und Schleuser \u00fcber die Einreise in die EU entscheiden, muss der europ\u00e4ische Au\u00dfengrenzschutz weiter deutlich verbessert werden. Wir dringen darauf, dass zu einem wirksamen Schutz der EU-Au\u00dfengrenzen auch verst\u00e4rkt der bauliche und technische Grenzschutz geh\u00f6ren. Durch einen funktionierenden Au\u00dfengrenzschutz wollen wir Kontrollen an den Binnengrenzen perspektivisch \u00fcberfl\u00fcssig machen.\n\n- Mehr Personal, mehr Befugnisse f\u00fcr Frontex. Frontex muss eine echte Grenzpolizei und K\u00fcstenwache mit hoheitlichen Befugnissen und deutlich aufgestocktem Personal werden. Schrittweise sollte Frontex eigene Grenzabschnitte zugewiesen bekommen und diese eigenverantwortlich sch\u00fctzen. Unser Ziel ist es, die gemeinsamen europ\u00e4ischen Au\u00dfengrenzen auch gemeinsam europ\u00e4isch zu sch\u00fctzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2441, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8b0fe1cf-d924-45f8-b3f0-83a558bbfd65": {"__data__": {"id_": "8b0fe1cf-d924-45f8-b3f0-83a558bbfd65", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/", "header": "Ja zu einer wehrhaften Demokratie"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2445720d-a720-44e0-8dea-8b03eb39da99", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zum Stopp der illegalen Migration/"}, "hash": "fde7fd240db75ba6b635b4a37e380455a759d350ed729e41d3c29528ae1d7cf3", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer wehrhaften Demokratie\n\nUnser Plan:\n\nFeinde unseres Staates konsequent bek\u00e4mpfen.\n\nNie wieder ist jetzt \u2013 kein Platz f\u00fcr Antisemitismus.\n\nNull Toleranz beim Kampf gegen Organisierte Kriminalit\u00e4t.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 223, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8748de79-de48-4eb9-82f8-a47e67d81e2a": {"__data__": {"id_": "8748de79-de48-4eb9-82f8-a47e67d81e2a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer wehrhaften Demokratie/", "header": "Feinde unseres Staates konsequent bek\u00e4mpfen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8b0fe1cf-d924-45f8-b3f0-83a558bbfd65", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/"}, "hash": "b433043c68f80ea4d172e10f49973b5db99b269e3a2639a240683c3452c5d1af", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer wehrhaften Demokratie\n### Feinde unseres Staates konsequent bek\u00e4mpfen\n\nDen zunehmenden extremistischen Gef\u00e4hrdungen treten wir mit einem 360-Grad-Blick entgegen. Sie lauern nicht nur auf der Stra\u00dfe, sondern vermehrt auch im Netz. Wir brauchen Wachsamkeit gegen\u00fcber jeder Form von Extremismus, von Gewalt und Terror \u2013 ob es sich um Rechts- oder Linksextremismus handelt oder den Islamismus.\n\n- Klare Kante gegen Terror-Unterst\u00fctzer. Wir legen umgehend ein Gesetz zur Bek\u00e4mpfung des Extremismus vor. Wer f\u00fcr Ziele und Handlungen einer Terrororganisation wirbt, macht sich k\u00fcnftig strafbar. Das Gesetz sieht unter anderem vor: eine zwingende Regelausweisung, das Versagen eines Aufenthaltstitels und bei Doppelstaatlern den Verlust der deutschen Staatsangeh\u00f6rigkeit. Dies gilt im Falle des \u00f6ffentlichen Aufrufs zur Abschaffung der freiheitlichdemokratischen Grundordnung, zum Beispiel im Wege der Forderung eines islamistischen Gottesstaates oder bei der Verurteilung zu einer antisemitischen Straftat.\n\n- Stoppschild f\u00fcr Islamismus. Islamistischer Terrorismus und politischer Islam sind untersch\u00e4tzte Gefahren. Den ideologischen N\u00e4hrboden dieses religi\u00f6s motivierten politischen Extremismus nehmen wir intensiver in den Blick. Wir dulden keinerlei R\u00fcckzugsr\u00e4ume und schlie\u00dfen Moscheen, in denen Hass und Antisemitismus gepredigt wird. Wir bauen die Grundlagenforschung an Hochschulen im Bereich des gewaltbereiten und des nicht gewaltsam agierenden Islamismus aus und verzahnen sie mit dem Handeln unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden. Den Expertenkreis \u201ePolitischer Islam\u201c setzen wir wieder ein.\n\n- Klare Regeln in Zusammenarbeit mit muslimischen Akteuren. Vereine und Verb\u00e4nde, die oder deren Mitglieder vom Verfassungsschutz beobachtet werden, schlie\u00dfen wir von staatlichen Kooperationen und Geldern aus. Alle Einrichtungen, die Geld vom Staat erhalten wollen, m\u00fcssen sich zur freiheitlichdemokratischen Grundordnung bekennen und eine Erkl\u00e4rung gegen Antisemitismus abgeben. Das Bundesprogramm \u201eDemokratie leben\u201c siedeln wir k\u00fcnftig im Bundesinnenministerium an.\n\n- Rechtsextremismus die Rote Karte zeigen. Rechtsextremisten, Reichsb\u00fcrger und sogenannte Selbstverwalter delegitimieren unseren Staat und seine Institutionen. Offene Gewaltbereitschaft und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit machen sie besonders gef\u00e4hrlich. Wir bek\u00e4mpfen sie mit voller H\u00e4rte auf der Basis unseres 2020 gestarteten Ma\u00dfnahmenpakets gegen Rechtsextremismus.\n\n- Linksextremismus genauso konsequent begegnen. Wer das Gewaltmonopol des Staates in Frage stellt oder offen zur Gewalt gegen den Staat, seine Einrichtungen und seine Repr\u00e4sentanten aufruft, darf keine Milde erwarten. Dasselbe gilt f\u00fcr diejenigen, die das Eigentum Dritter nicht respektieren oder kritische Infrastrukturen angreifen.\n\n- Bei Extremisten und Straft\u00e4tern Waffenrecht konsequent anwenden. Die Feinde unseres Staates geh\u00f6ren entwaffnet. Gleichzeitig stellen wir sicher, dass Legalwaffenbesitzer, J\u00e4-ger, Sammler und Sch\u00fctzen nicht drangsaliert oder kriminalisiert werden.\n\n- \u00d6ffentlichen Raum nicht dem Hass preisgeben. Delikte wie das Zeigen verfassungsfeindlicher Symbole sowie verfassungsfeindliche und antisemitische \u00c4u\u00dferungen m\u00fcssen mit der ganzen Konsequenz des Rechtsstaates verfolgt und geahndet werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3220, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4cfbee10-b881-4719-8442-632b849be743": {"__data__": {"id_": "4cfbee10-b881-4719-8442-632b849be743", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer wehrhaften Demokratie/", "header": "Nie wieder ist jetzt \u2013 kein Platz f\u00fcr Antisemitismus"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8748de79-de48-4eb9-82f8-a47e67d81e2a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer wehrhaften Demokratie/"}, "hash": "f253b860f5140b2f72ab1c733bc37d81f0f88d61195f05cb6d9acc502c914fd6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer wehrhaften Demokratie\n### Nie wieder ist jetzt \u2013 kein Platz f\u00fcr Antisemitismus\n\nWir bek\u00e4mpfen entschlossen Judenhass. J\u00fcdinnen und Juden m\u00fcssen in Deutschland sicher und angstfrei leben k\u00f6nnen.\n\n- Mehr Engagement gegen Antisemitismus. Wir erwarten von Parteien, Wissenschaft, Medien, Kunst und Kultur die Klarstellung, dass es in ihren Reihen keinen Raum f\u00fcr antisemitische Ansichten gibt.\n\n- Verantwortung und Dialog st\u00e4rken. Alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sollen Gedenkst\u00e4tten besuchen. Das ist wichtig f\u00fcr ihr historisches Bewusstsein. Gleichzeitig treiben wir den Aufbau des Deutsch-Israelischen Jugendwerks z\u00fcgig voran. So kann ein aktuelles, reales Bild von Israel vermittelt werden.\n\n- Kein staatliches Geld f\u00fcr Antisemitismus. Zivilgesellschaftliche Organisationen, die vom Bund gef\u00f6rdert werden, sollen k\u00fcnftig ein Bekenntnis zur freiheitlichdemokratischen Grundordnung und zum Existenzrecht Israels abgeben sowie gegen Antisemitismus im Sinne der Definition der Internationalen Allianz zum Holocaustgedenken (IHRA).\n\n- Israelhass und Antisemitismus h\u00e4rter bestrafen. Das Existenzrecht Israels ist deutsche Staatsr\u00e4son. Deshalb versch\u00e4rfen wir den Volksverhetzungs-Paragrafen im Strafgesetzbuch so, dass das Leugnen des Existenzrechts k\u00fcnftig strafbar ist. Au\u00dferdem f\u00fchren wir einen besonders schweren Fall der Volksverhetzung ein, der T\u00e4ter umfasst, die antisemitisch handeln.\n\n- Zugewanderten Antisemitismus bek\u00e4mpfen. Wir \u00e4ndern das Aufenthalts- und Asylrecht so, dass eine antisemitische Straftat auch zu einem Verlust des humanit\u00e4ren Schutzes in Deutschland und zur Abschiebung f\u00fchrt. Das Bekenntnis zum Existenzrecht Israels machen wir zu einer Einb\u00fcrgerungsvoraussetzung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1664, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "77e99246-3c8e-458d-bb68-c150174a3c19": {"__data__": {"id_": "77e99246-3c8e-458d-bb68-c150174a3c19", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer wehrhaften Demokratie/", "header": "Null Toleranz beim Kampf gegen Organisierte Kriminalit\u00e4t"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4cfbee10-b881-4719-8442-632b849be743", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer wehrhaften Demokratie/"}, "hash": "9b524ced2077553a776d4cbf35ec53b7ae50d99b030e1dbf00dc77ec5f5c4a82", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer wehrhaften Demokratie\n### Null Toleranz beim Kampf gegen Organisierte Kriminalit\u00e4t\n\nWir dulden keine rechtsfreien R\u00e4ume und k\u00e4mpfen gegen Organisierte Kriminalit\u00e4t, Banden- und Clankriminalit\u00e4t. Sie stellen eine grundlegende Missachtung unserer Rechts- und Wertordnung dar. Wir begegnen ihnen durch maximalen Kontroll- und Verfolgungsdruck. Der Abschottung in kriminelle Parallelgesellschaften mit eigenen Regeln und eigener Gerichtsbarkeit sagen wir den Kampf an. Wir setzen zudem dort an, wo es den Kriminellen am meisten weh tut: beim Geld.\n\n- Eine echte Zollpolizei schaffen. Wir b\u00fcndeln die zerstreuten polizeilichen Ermittlungsdienste im Bereich der Finanzkriminalit\u00e4t und statten sie mit umfassenden Kompetenzen aus. So machen wir die neue Zollpolizei zu einem scharfen Schwert im Kampf gegen Geldw\u00e4sche und Finanzkriminalit\u00e4t.\n\n- Geldw\u00e4sche bek\u00e4mpfen und Verbrechensgewinne absch\u00f6pfen. Wir bek\u00e4mpfen Geldw\u00e4-sche noch konsequenter und regeln verfassungskonform, dass beim Einziehen von Verm\u00f6gen unklarer Herkunft k\u00fcnftig eine vollst\u00e4ndige Beweislastumkehr gilt.\n\n- Clankriminalit\u00e4t immer im Blick haben. Wir st\u00e4rken die \u201eBund-L\u00e4nder-Initiative zur Bek\u00e4mpfung der Clankriminalit\u00e4t\u201c.\n\n- Echte europ\u00e4ische Sicherheitsunion schaffen. Wir dr\u00e4ngen darauf, dass die Staaten Europas auf dem Feld der inneren Sicherheit noch enger zusammenr\u00fccken. Wir st\u00e4rken die Zusammenarbeit von Europol mit den Polizeien der Mitgliedstaaten. Europol muss so weiterentwickelt und ausgestattet werden, dass es eine Zentralstelle f\u00fcr Europa wird und ein gemeinsames Daten- und Informationshaus f\u00fcr die nationalen Sicherheitsbeh\u00f6rden bereitstellt \u2013 im Kampf gegen Organisierte Kriminalit\u00e4t, insbesondere Drogen- und Schleuserkriminalit\u00e4t, Cyberkriminalit\u00e4t und Terrorismus.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1732, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1530b23b-197d-4c32-9748-73a0ae561ae3": {"__data__": {"id_": "1530b23b-197d-4c32-9748-73a0ae561ae3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/", "header": "Ja zu unserer Verantwortung in der Welt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "77e99246-3c8e-458d-bb68-c150174a3c19", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer wehrhaften Demokratie/"}, "hash": "d464e6a8115772d72b73ec6aeb49cc1e9ac1ed0836c9c40c5d7b8b857a6d4d8d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu unserer Verantwortung in der Welt\n\nUnser Plan:\n\nF\u00fcr europ\u00e4ischen Frieden in Freiheit und Sicherheit.\n\nGeopolitische Handlungsf\u00e4higkeit st\u00e4rken.\n\nDeutschland als verl\u00e4sslicher Partner in der Welt.\n\nPr\u00e4senz im Indo-Pazifik ausbauen, Systemkonkurrenz zu China annehmen.\n\nUnser Einsatz in der Welt.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 317, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ce61f927-a536-4816-ad5f-7f5df48b88c5": {"__data__": {"id_": "ce61f927-a536-4816-ad5f-7f5df48b88c5", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/", "header": "F\u00fcr europ\u00e4ischen Frieden in Freiheit und Sicherheit"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1530b23b-197d-4c32-9748-73a0ae561ae3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/"}, "hash": "1204121b1b3f2e244b7c12dda699c467be7f25618c60284ff65856b387c47f23", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu unserer Verantwortung in der Welt\n### F\u00fcr europ\u00e4ischen Frieden in Freiheit und Sicherheit\n\nF\u00fcr Deutschland und Europa sind Frieden und Sicherheit nicht selbstverst\u00e4ndlich. Der russische Angriffskrieg hat die Europ\u00e4ische Sicherheitsarchitektur schwer ersch\u00fcttert. Das Regime von Wladimir Putin verachtet Demokratie, Menschenrechte, das V\u00f6lkerrecht und die Regeln des internationalen Zusammenlebens. Sein Ziel ist eine neue Weltordnung nach seinen Regeln. Sicherheit f\u00fcr Deutschland und Europa, in Frieden und Freiheit: Das hat f\u00fcr uns \u00fcberragende Bedeutung. Entscheidend daf\u00fcr ist eine entschlossene und geschlossene Haltung gemeinsam mit unseren Partnern.\n\n- Die Ukraine verteidigt auch uns. Denn f\u00e4llt die Ukraine, droht der Angriff auf ein weiteres europ\u00e4isches Land. Daher unterst\u00fctzen wir die Ukraine mit allen erforderlichen diplomatischen, finanziellen und humanit\u00e4ren Mitteln sowie mit Waffenlieferungen. Sie muss ihr Selbstverteidigungsrecht aus\u00fcben k\u00f6nnen.\n\n- Kontaktgruppe Ukraine. Gemeinsam mit Frankreich, Polen und dem Vereinigten K\u00f6nigreich wollen wir in enger Abstimmung mit den USA eine gemeinsame Strategie entwickeln, um die Ukraine in ihrem Streben nach Frieden, Freiheit und Sicherheit zu unterst\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt auch die Frage nach glaubhaften Sicherheitsgarantien f\u00fcr die Ukraine und in diesem Zusammenhang die Frage der Rolle der NATO. Unser Ziel ist ein Friedensprozess, der von der Ukraine aus einer Position der St\u00e4rke und auf Augenh\u00f6he gef\u00fchrt werden kann.\n\n- Die Sanktionen gegen Russland erweitern wir zielgerichtet und engmaschig. Der hohe wirtschaftliche Preis dieses Angriffskrieges soll Putin zu einem Umdenken und dann zu einem Ende der Feindseligkeiten f\u00fchren.\n\n- Der Ukraine eine Perspektive aufzeigen. Ihr EU-Beitritt liegt im sicherheits- und geopolitischen Interesse Deutschlands und Europas. Vor einem Beitritt m\u00fcssen alle Kriterien vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt sein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1866, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "2b83d228-2a97-4418-ad89-1d8244fb9111": {"__data__": {"id_": "2b83d228-2a97-4418-ad89-1d8244fb9111", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/", "header": "Geopolitische Handlungsf\u00e4higkeit st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ce61f927-a536-4816-ad5f-7f5df48b88c5", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/"}, "hash": "7f230e1874be33d02b53a7416e78fd82128a2e01947efe7354711adcaf0b9332", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu unserer Verantwortung in der Welt\n### Geopolitische Handlungsf\u00e4higkeit st\u00e4rken\n\n\u00dcberall brodelt es, Krisen nehmen zu und machen nicht an Landesgrenzen halt. Die Lage auf der Welt ist ernst \u2013 und wir sind gefordert. Als wirtschaftliches Schwergewicht, das jahrzehntelang eine Friedensdividende einfahren durfte, muss Deutschland aus eigenem Interesse mehr Verantwortung \u00fcbernehmen \u2013 f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr seine Verb\u00fcndeten, f\u00fcr Frieden und Freiheit, Sicherheit und Wohlstand. Bei uns, in Europa und in der freien Welt.\n\n- Den Bundessicherheitsrat entwickeln wir zu einem Nationalen Sicherheitsrat. Der Nationale Sicherheitsrat im Bundeskanzleramt soll die wesentlichen Fragen der Au\u00dfen-, Sicherheits-, Verteidigungs-, Handels-, Europa- und Entwicklungspolitik koordinieren, Strategieentwicklung und strategische Vorausschau leisten und in Krisenlagen das Gremium der gemeinsamen politischen Willensbildung sein. Dazu m\u00fcssen wir uns auch strategisch neu aufstellen.\n\n- Neue Nationale Sicherheitsstrategie beschlie\u00dfen. In unserem ersten Regierungsjahr unterziehen wir die mit M\u00e4ngeln behaftete Nationale Sicherheitsstrategie einer grundlegenden \u00dcberpr\u00fcfung. Sie muss die neue Bedrohungslage konkret beschreiben, unsere Interessen gezielt definieren und operative Ableitungen f\u00fcr die Au\u00dfen-, Sicherheits-, Verteidigungs-, Europa- und Entwicklungspolitik treffen.\n\n- Europ\u00e4ische Koordinierung verbessern. Die EU ist stark, wenn sie geschlossen handelt und bei wichtigen Entscheidungen zu gemeinsamen Positionen findet. Hierf\u00fcr wird das Bundeskanzleramt k\u00fcnftig eine st\u00e4rkere koordinierende Rolle \u00fcbernehmen. In den R\u00e4-ten der Europ\u00e4ischen Union darf es nicht l\u00e4nger zu Enthaltungen bei zentralen Politikfeldern kommen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1681, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "19a297b3-7747-434b-b645-76e679dca754": {"__data__": {"id_": "19a297b3-7747-434b-b645-76e679dca754", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/", "header": "Deutschland als verl\u00e4sslicher Partner in der Welt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "2b83d228-2a97-4418-ad89-1d8244fb9111", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/"}, "hash": "e9be99746d433b31c9bfe85370fffbcaf98e3bf6d263ed5286d307c8da724318", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu unserer Verantwortung in der Welt\n### Deutschland als verl\u00e4sslicher Partner in der Welt\n\nDie USA waren, sind und bleiben der wichtigste Verb\u00fcndete Deutschlands au\u00dferhalb Europas. Unsere V\u00f6lker verbindet eine lange Freundschaft. Unsere L\u00e4nder teilen gemeinsame Werte, Interessen und als NATO-Mitglieder ein gemeinsames Schutzversprechen. Globalen M\u00e4chten begegnen wir auf Augenh\u00f6he und mit partnerschaftlichem Interesse, ohne von unseren Werten abzur\u00fccken.\n\n- Transatlantische Partnerschaft vertiefen. Wir wollen auf die transatlantische Partnerschaft mit den USA nicht verzichten, sondern sie weiter vertiefen und gemeinsam f\u00fcr Sicherheit, Freiheit und Frieden in der Welt einstehen. Um uns noch besser abzustimmen, wollen wir einen hochrangigen strategischen Dialog starten.\n\n- Freundschaft zu Frankreich und Polen ist von \u00fcberragender Bedeutung. Im Format des Weimarer Dreiecks suchen wir die enge Abstimmung zwischen Berlin, Paris und Warschau zu allen relevanten Fragen der Au\u00dfen-, Sicherheits- und Europapolitik. Dar\u00fcber hinausgehend wollen wir mit beiden L\u00e4ndern in allen Bereichen st\u00e4rker zusammenarbeiten, von denen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger profitieren, zum Beispiel bei Energie, Verkehr und dem Stopp illegaler Migration.\n\n- Unsere Freundschaft zu Israel ist unersch\u00fctterlich. Deutschland tr\u00e4gt mit seiner Geschichte eine besondere Verantwortung f\u00fcr die Existenz und die Sicherheit Israels. Die Sicherheit Israels ist und bleibt Teil der deutschen Staatsr\u00e4son. Aus dieser \u00dcberzeugung unterst\u00fctzen wir selbstverst\u00e4ndlich das Recht Israels auf Selbstverteidigung gegen den Terror, der Israel von verschiedenen Seiten bedroht. Es liegt in unserem Interesse, dass wir fest an der Seite der einzigen Demokratie im Nahen und Mittleren Osten stehen. Dazu wollen wir Israel auch milit\u00e4risch unterst\u00fctzen und noch bestehende Exportblockaden beenden.\n\n- Ziel muss ein nachhaltiger Frieden im Nahen Osten sein. Deshalb unterst\u00fctzen wir eine Zweistaatenl\u00f6sung, die ein friedliches Zusammenleben von Israelis und Pal\u00e4stinensern erm\u00f6glicht. Zugleich setzen wir uns f\u00fcr eine Erweiterung des Abraham-Abkommens ein, das wegweisend f\u00fcr eine Ann\u00e4herung zwischen Israel und einer wachsenden Gruppe arabischer Staaten ist.\n\n- Enge und vertrauensvolle strategische Nachbarschaft mit Afrika. Viele afrikanische Staaten haben wirtschaftlich, rechtsstaatlich und zivilgesellschaftlich Fortschritte gemacht. Zugleich wissen wir um die Herausforderungen: Migration, Sicherheit und Armut. Wir begreifen Afrika als Chancenkontinent, den wir aus eigenem Interesse unterst\u00fctzen. Dabei gilt es, die Staaten zu bef\u00e4higen, dass sie selbst Terrorismus bek\u00e4mpfen und f\u00fcr ihre eigene Sicherheit sorgen k\u00f6nnen \u2013 auch im Zusammenschluss der Afrikanischen Union.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2699, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "ce63e2cf-8c2a-41e8-8ecd-2963b986cea0": {"__data__": {"id_": "ce63e2cf-8c2a-41e8-8ecd-2963b986cea0", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/", "header": "Pr\u00e4senz im Indo-Pazifik ausbauen, Systemkonkurrenz zu China annehmen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "19a297b3-7747-434b-b645-76e679dca754", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/"}, "hash": "68633922aa0212a05661ca0597c5eb64880fbfb8df1bbc98d8ff3586c45a9f6e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu unserer Verantwortung in der Welt\n### Pr\u00e4senz im Indo-Pazifik ausbauen, Systemkonkurrenz zu China annehmen\n\nChina positioniert sich immer sch\u00e4rfer gegen die freiheitlichen Demokratien und agiert zunehmend expansiv in seiner Nachbarschaft und weit dar\u00fcber hinaus. Es arbeitet im globalen Ma\u00dfstab daran, wirtschaftliche, finanzielle und politische Abh\u00e4ngigkeiten zu schaffen.\n\n- China selbstbewusst begegnen. Mit unseren Partnern wollen wir den Einfluss Chinas zur\u00fcckdr\u00e4ngen, wo immer unsere strategischen Interessen ber\u00fchrt sind. Wir setzen auf eine eigenst\u00e4ndige europ\u00e4ische China-Politik, die eng mit den USA abgestimmt ist.\n\n- Mehr Engagement in der Region. Wir vertiefen unsere Beziehungen zu regionalen Kooperations- und Wertepartnern wie Japan, Indien, S\u00fcdkorea, Australien und Neuseeland. In Abstimmung mit unseren regionalen Partnern verst\u00e4rken wir unsere wirtschaftliche und diplomatische Pr\u00e4senz im indopazifischen Raum.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 895, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5e99f3ae-a3af-486d-8bf7-24cdd359d48a": {"__data__": {"id_": "5e99f3ae-a3af-486d-8bf7-24cdd359d48a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/", "header": "Unser Einsatz in der Welt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "ce63e2cf-8c2a-41e8-8ecd-2963b986cea0", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/"}, "hash": "1967558d5011ad30667a0ae0b2aad0715ec5bb939653cebe423aa083cd415682", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu unserer Verantwortung in der Welt\n### Unser Einsatz in der Welt\n\nF\u00fcr uns sind Menschenrechte universell, unteilbar und unver\u00e4u\u00dferlich. Unser christliches Menschenbild gebietet es, dass wir den \u00c4rmsten und Schw\u00e4chsten auf der Welt helfen. Auch deshalb treten wir entschieden allen Versuchen entgegen, Menschenrechte aufzuweichen und Menschenrechtsverteidiger mundtot zu machen. Mit Nachdruck setzen wir uns weiterhin f\u00fcr die Rechte verfolgter und bedr\u00e4ngter Christen ein. Religionsfreiheit ist ein elementares Menschenrecht und muss mit allen Kr\u00e4ften gesch\u00fctzt werden. Autokratische Staaten versuchen, Demokratie und Freiheit weltweit zur\u00fcckzudr\u00e4ngen \u2013 diesen hybriden Bedrohungen sind auch wir ausgesetzt. Gemeinsam in Europa und mit unseren Partnern und Verb\u00fcndeten setzen wir uns diesem Streben entschlossen zur Wehr. Verbunden damit muss auch humanit\u00e4re Hilfe verl\u00e4sslich, gezielt und vorausschauend geleistet werden.\n\n- Klare Erwartungen formulieren. Wir verkn\u00fcpfen unsere Entwicklungspolitik mit der St\u00e4rkung der Rechtsstaatlichkeit, dem Ausbau der wirtschaftlichen Zusammenarbeit, dem wirksamen Stopp illegaler Migration, der Bek\u00e4mpfung von Terrorismus und der Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des geopolitischen Einflusses von Russland und China. Dabei wollen wir auch europ\u00e4isch vorgehen und private Investitionen f\u00f6rdern.\n\n- Humanit\u00e4re Hilfe st\u00e4rken. Wir f\u00fchren humanit\u00e4re Hilfe und Entwicklungszusammenarbeit angesichts ausgepr\u00e4gter inhaltlicher \u00dcberschneidungen sowie aus Effizienzgr\u00fcnden wieder zusammen.\n\n- Frauen und M\u00e4dchen im Mittelpunkt. Wir setzen uns f\u00fcr ihr Recht auf Selbstbestimmung und Familienplanung ein. Benachteiligungen und Diskriminierungen sind Gift f\u00fcr gesellschaftliche und wirtschaftliche Entwicklung.\n\n- Endlich deutliche Fortschritte bei der EU-Integration des Westbalkans machen. Ihre EU-Mitgliedschaft ist in unserem wirtschaftlichen, sicherheitspolitischen und geostrategischen Interesse. Wir werden die Beitrittsbem\u00fchungen weiterhin positiv begleiten. Hierzu bedarf es einer erneuten politischen Kraftanstrengung, unter anderem durch eine Fortsetzung des Berlin-Prozesses zur besseren regionalen Integration. Gleichwohl wird es keine Abstriche bei den Beitrittskriterien geben.\n\n- Solidarit\u00e4t mit der Opposition gegen das Lukaschenka-Regime. Wir richten eine Freundschaftsgruppe f\u00fcr Belarus ein, um die Demokratiebewegung mit einem Aktionsplan zu unterst\u00fctzen. Wir setzen uns f\u00fcr die freie Aus\u00fcbung des Selbstbestimmungsrechts des belarussischen Volkes ein.\n\n- Mehr Realismus und H\u00e4rte in der Iran-Politik. Der Iran ist nicht nur die gr\u00f6\u00dfte Bedrohung des j\u00fcdischen und demokratischen Staates Israel, sondern einer der gr\u00f6\u00dften Gef\u00e4hrder des Weltfriedens. Das Atom-Abkommen mit Teheran ist gescheitert. Wir werden den Druck erh\u00f6hen, indem wir Sanktionsl\u00fccken umfassend schlie\u00dfen, Menschenrechtsverteidiger und vor allem Frauen gezielt unterst\u00fctzen und den gef\u00e4hrlichen Einfluss des iranischen Regimes in Deutschland beenden.\n\n- Kurswechsel im Sahel. Die deutsche und europ\u00e4ische Sahel-Politik ist gescheitert. An die Stelle demokratischer Regierungen sind von Russland unterst\u00fctzte Milit\u00e4rregime getreten. Wir wollen daher mit unseren europ\u00e4ischen Partnern eine neue Sahel-Strategie auflegen. Damit unterst\u00fctzen wir die Menschen vor Ort, sodass sie sich nicht auf den gef\u00e4hrlichen Weg zu uns nach Europa machen m\u00fcssen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3303, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "1d3cd3bf-cbff-4516-b4e5-aad3fa3707d9": {"__data__": {"id_": "1d3cd3bf-cbff-4516-b4e5-aad3fa3707d9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/", "header": "Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5e99f3ae-a3af-486d-8bf7-24cdd359d48a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu unserer Verantwortung in der Welt/"}, "hash": "ac4659396b3a6d883abfc6f305b00b3721fd689ba7832c522287a901b2a05dfd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr\n\nUnser Plan:\n\nModerne Bundeswehr auf der H\u00f6he der Zeit.\n\nMehr Verantwortung in der NATO \u00fcbernehmen.\n\nAufwachsende Wehrpflicht \u2013 Perspektive Gesellschaftsjahr, starke Verankerung der Bundeswehr in der Gesellschaft.\n\nF\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Verteidigungsindustrie in Deutschland und Europa.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 355, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "15378721-407b-4297-8072-1a80a2683210": {"__data__": {"id_": "15378721-407b-4297-8072-1a80a2683210", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr/", "header": "Moderne Bundeswehr auf der H\u00f6he der Zeit"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "1d3cd3bf-cbff-4516-b4e5-aad3fa3707d9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/"}, "hash": "e380a745acecafacab8db2c093aec420f94539bf65f28f17889e02f68bc82cdb", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr\n### Moderne Bundeswehr auf der H\u00f6he der Zeit\n\nWir m\u00fcssen uns verteidigen k\u00f6nnen, um uns nicht verteidigen zu m\u00fcssen. Daher arbeiten wir f\u00fcr eine verteidigungsbereite und kampff\u00e4hige Bundeswehr. Sie soll den Bedrohungen des 21. Jahrhunderts die Stirn bieten und unser Land zuverl\u00e4ssig sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Aus diesem Grund st\u00e4rken wir die Bundeswehr und sch\u00e4tzen unsere Soldatinnen und Soldaten besonders wert. Auch setzen wir notwendige Reformen um. Unser Ziel ist es, dass die Bundeswehr einen zentralen Beitrag zur Abschreckungs- und Verteidigungsf\u00e4higkeit der NATO leistet und zu einem Vorbild im Kreis unserer Verb\u00fcndeten wird.\n\n- Streitkr\u00e4fte besser aufstellen. Wir stellen die milit\u00e4rischen und zivilen Strukturen der Bundeswehr neu auf und fokussieren uns dabei auf den milit\u00e4rischen Zweck und Nutzen zur Erf\u00fcllung des Kernauftrags. Die Bundeswehr braucht eine ad\u00e4quate Infrastruktur mit modernen Kasernen und \u00dcbungspl\u00e4tzen, Flugpl\u00e4tzen, Marinest\u00fctzpunkten, Depotstrukturen und Verwaltungseinheiten.\n\n- Verteidigung ganzheitlich umsetzen. Unsere Sicherheit ist umfassend, auch in Deutschland, herausgefordert. Unsere Aufgaben im Rahmen der NATO-Verpflichtungen wollen wir umfassend erf\u00fcllen, insbesondere auch mit dem Ausbau des Heimatschutzes.\n\n- Vollausstattung und materielle Reserven f\u00fcr die Truppe bilden. Wir setzen uns f\u00fcr eine Vollausstattung ein. Dar\u00fcber hinaus bedarf es breiter Reserven von allem, was die Bundeswehr f\u00fcr die Verteidigung einsetzt. Nur das gew\u00e4hrleistet die Durchsetzungsf\u00e4higkeit und Einsatzbereitschaft.\n\n- Einsatzreserve schaffen, Reservisten wertsch\u00e4tzen. Die aktive Truppe muss sich auf eine starke Reserve verlassen k\u00f6nnen, die sie im Einsatzfall abl\u00f6sen und entlasten kann. Dazu ist die Reserve strukturell neu aufzustellen und m\u00f6glichst so auszubilden und auszustatten wie vergleichbare aktive Truppenteile. Auch als Mittler f\u00fcr die Truppe in der Mitte der Gesellschaft kommt den Reservisten eine besondere Bedeutung zu. Diese Rolle gilt es zu st\u00e4rken.\n\n- Bei Zukunftstechnologien voranschreiten. Die Bundeswehr muss als f\u00fchrende europ\u00e4ische Armee in den Bereichen Weltraum-, Drohnen- und beim europ\u00e4ischen Abwehrschirm weiter vorangehen. Hierzu werden wir die eigenen Cyberf\u00e4higkeiten massiv aufbauen und den nationalen und supranationalen Rechtsrahmen f\u00fcr den effektiven Einsatz fortentwickeln. Wir bauen eine Drohnenarmee auf, inklusive der notwenigen Produktionskapazit\u00e4ten. Dazu geh\u00f6ren auch Investitionen in die Drohnenforschung und das Errichten einer Drohnenabwehr.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2511, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4ca2cfac-d17a-49b5-84ea-d66708ea413a": {"__data__": {"id_": "4ca2cfac-d17a-49b5-84ea-d66708ea413a", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr/", "header": "Mehr Verantwortung in der NATO \u00fcbernehmen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "15378721-407b-4297-8072-1a80a2683210", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr/"}, "hash": "4d2f0a6247c9f2ae984fd2b247e6c2ceabbe45746a1cdb6a4914b363505c1227", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr\n### Mehr Verantwortung in der NATO \u00fcbernehmen\n\nWir stehen ohne Wenn und Aber zur transatlantischen Verteidigungsallianz. Sie garantiert der Bundesrepublik seit mehr als 75 Jahren Frieden, Freiheit und Sicherheit. Jetzt ist es an der Zeit, mehr Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Unser Ziel: Europa soll in transatlantischer Partnerschaft die eigenst\u00e4ndige Verteidigungsbereitschaft erh\u00f6hen und mit der NATO als wertebasierter Verteidigungsallianz Frieden, Freiheit und Sicherheit garantieren.\n\n- Ohne Wenn und Aber zur NATO stehen. Wir halten die NATO-Verpflichtungen f\u00fcr die Finanzierung unserer Verteidigung verl\u00e4sslich und dauerhaft ein. Wir verstehen das aktuelle Zwei-Prozent-Ziel der NATO als Untergrenze unserer Verteidigungsausgaben, um eine vollst\u00e4ndig einsatzbereite Bundeswehr mit einer personellen und materiellen Vollausstattung zu erm\u00f6glichen. Zudem stehen wir zur nuklearen Teilhabe. Sie ist unverzichtbares Element der Abschreckung und R\u00fcckversicherung im gemeinsamen B\u00fcndnis.\n\n- Europ\u00e4ische Verteidigung st\u00e4rken. Wir wollen die Bundeswehr gemeinsam mit anderen europ\u00e4ischen Streitkr\u00e4ften in eine Verteidigungsunion integrieren, die in die Strukturen der NATO eingebettet ist. Das Vereinigte K\u00f6nigreich wollen wir eng einbeziehen.\n\n- Glaubw\u00fcrdig abschrecken. Wir begr\u00fc\u00dfen die Ank\u00fcndigung der USA zur Stationierung weitreichender Waffensysteme in Deutschland. Diese Stationierung ist die folgerichtige Antwort auf die Aufr\u00fcstung Russlands und tr\u00e4gt in bedeutender Weise zur glaubw\u00fcrdigen Abschreckung bei.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1514, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "91f60bcf-9a7c-4487-a38c-dcbec8c995f8": {"__data__": {"id_": "91f60bcf-9a7c-4487-a38c-dcbec8c995f8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr/", "header": "Aufwachsende Wehrpflicht \u2013 Perspektive Gesellschaftsjahr, starke Verankerung der Bundeswehr in der Gesellschaft"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4ca2cfac-d17a-49b5-84ea-d66708ea413a", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr/"}, "hash": "a87e7697400c69ead9932ddde3d547d7991daf631e4207a2104f510e7fc0f43d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr\n### Aufwachsende Wehrpflicht \u2013 Perspektive Gesellschaftsjahr, starke Verankerung der Bundeswehr in der Gesellschaft\n\nDie Truppenst\u00e4rke tr\u00e4gt entscheidend bei zu einer glaubhaften Abschreckung und zum Erf\u00fcllen der NATO-F\u00e4higkeitsziele. Wir wollen sie von 180.000 auf 203.000 Soldatinnen und Soldaten erh\u00f6hen. F\u00fcr uns ist die Bundeswehr eine Armee von Staatsb\u00fcrgerinnen und Staatsb\u00fcrgern in Uniform. Unsere Frauen und M\u00e4nner in Uniform leisten einen unverzichtbaren Dienst f\u00fcr die gesamte Gesellschaft. Sie verdienen unsere h\u00f6chste Anerkennung und volle Unterst\u00fctzung. Ihr Platz ist in der Mitte der Gesellschaft.\n\n- Soldatinnen und Soldaten wertsch\u00e4tzen. Wir wollen die Bundeswehr st\u00e4rker im \u00f6ffentlichen Leben verankern, etwa durch mehr \u00f6ffentliche Gel\u00f6bnisse oder im Rahmen des j\u00e4hrlichen Veteranentages. Herausragende milit\u00e4rische Leistungen w\u00fcrdigen wir st\u00e4rker. An dem Modell der Jugendoffiziere, die an Schulen einen wichtigen Bildungsauftrag erf\u00fcllen, halten wir fest.\n\n- Aufwachsende Wehrpflicht einf\u00fchren. Wir setzen perspektivisch auf ein verpflichtendes Gesellschaftsjahr, das wir mit der aufwachsenden Wehrpflicht zusammendenken. So werden wir dem Personalbedarf zur St\u00e4rkung unserer Verteidigungsf\u00e4higkeit gerecht. Aus dem Kreis der Gemusterten sollen diejenigen ben\u00f6tigten Tauglichen kontingentiert und zum Grundwehrdienst einberufen werden, die ihre Bereitschaft zum Wehrdienst signalisiert haben. Bis zu einer Umsetzung eines Gesellschaftsjahres wollen wir die Freiwilligendienste und den Bundesfreiwilligendienst st\u00e4rken.\n\n- Armee nicht \u00fcberlasten. Die Bundeswehr soll nur so viele Einberufungen vornehmen, wie es die Streitkr\u00e4fteplanung erfordert. Wie bereits vor Aussetzung der Wehrpflicht im Jahr 2011 wird es wieder m\u00f6glich sein, seinen Dienst beispielsweise in einer \u201eBlaulichtorganisation\u201c abzuleisten. Dieses Modell st\u00e4rkt die Resilienz unseres Landes im Rahmen der Gesamtverteidigung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1908, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "07fcee4f-64d9-4b93-8ab9-34f4a241dd6d": {"__data__": {"id_": "07fcee4f-64d9-4b93-8ab9-34f4a241dd6d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr/", "header": "F\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Verteidigungsindustrie in Deutschland und Europa"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "91f60bcf-9a7c-4487-a38c-dcbec8c995f8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr/"}, "hash": "b2bcc9677f005a24ae6bbceecef8f0953f4a60af3d76e1c348c5390b07a4a78b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr\n### F\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige Verteidigungsindustrie in Deutschland und Europa\n\nDeutschland und Europa m\u00fcssen sich selbst in die Lage versetzen, die zum Schutz des Kontinents notwendigen Verteidigungsg\u00fcter zu produzieren. Eine eigenst\u00e4ndige und leistungsf\u00e4hige Verteidigungsindustrie ist von strategischer Bedeutung f\u00fcr die europ\u00e4ische Souver\u00e4nit\u00e4t.\n\n- Mehr Zusammenarbeit und mehr Verl\u00e4sslichkeit. Wir streben den Aufbau eines europ\u00e4-ischen Binnenmarktes f\u00fcr Verteidigungsg\u00fcter mit gemeinsamen Exportregeln an. So wird die Exportpolitik f\u00fcr R\u00fcstungsunternehmen verl\u00e4sslicher. L\u00e4nder\u00fcbergreifende Kooperation der Verteidigungsindustrien in Europa wollen wir noch konsequenter und zielstrebiger vorantreiben.\n\n- Stabile Finanzierungsm\u00f6glichkeiten. Der europ\u00e4ischen Verteidigungsindustrie muss ein besserer und flexiblerer Zugang zu Finanzierungsmitteln erm\u00f6glicht werden. Wir beseitigen bisherige negative Bewertungen und Ausschlussbegr\u00fcndungen bei Finanzierungs- und Nachhaltigkeitsfragen sowie bei ESG-Kriterien f\u00fcr unsere Verteidigungsindustrien.\n\n- Gemeinsame Projekte forcieren. Wir unterst\u00fctzen die Zusammenarbeit von europ\u00e4ischen Forschungseinrichtungen im Verteidigungsbereich. Bestehende Instrumente m\u00fcssen effizienter ausgerichtet und genutzt werden. Das gilt f\u00fcr die St\u00e4ndige Strukturierte Zusammenarbeit im Bereich Sicherheit und Verteidigung (PESCO) und die Koordinierte Verteidigungsplanung f\u00fcr Europa (CARD), aber auch den Europ\u00e4ischen Verteidigungsfonds (EVF).\n\n- Mehr Geschwindigkeit bei Material und Ausr\u00fcstung. Wir stellen das Beschaffungswesen neu auf und straffen die Prozesse sp\u00fcrbar. Das Beschaffungsamt der Bundeswehr ist heute zu breit aufgestellt. Wir wollen aus dem Amt einzelne \u00fcberj\u00e4hrige Gro\u00dfprojekte herausl\u00f6sen und in eine neue schlanke, schlagkr\u00e4ftige Agentur \u00fcberf\u00fchren. Zudem brauchen wir mehr Planungssicherheit bei Haushaltsmitteln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1867, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "f96c4f96-2622-43d8-9c41-0749ec4ea09d": {"__data__": {"id_": "f96c4f96-2622-43d8-9c41-0749ec4ea09d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/", "header": "Ja zu einem starken Europa"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "07fcee4f-64d9-4b93-8ab9-34f4a241dd6d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einer voll verteidigungsf\u00e4higen Bundeswehr/"}, "hash": "7c02c9f719743ca91c7312dc615427f825ee12e4d9f8e5b55585ab30502f04ff", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einem starken Europa\n\nUnser Plan:\n\nF\u00fcr ein Europa, das Priorit\u00e4ten setzt.\n\nHandlungsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union substanziell st\u00e4rken.\n\nErweiterungs- und Nachbarschaftspolitik neu ausrichten.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 218, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "26ce35fe-908f-41b6-9c2f-62e1bcb1aba2": {"__data__": {"id_": "26ce35fe-908f-41b6-9c2f-62e1bcb1aba2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einem starken Europa/", "header": "F\u00fcr ein Europa, das Priorit\u00e4ten setzt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "f96c4f96-2622-43d8-9c41-0749ec4ea09d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/"}, "hash": "fb3f139f460a12edf23c2d8498c796898c2027ecc27e0d042888158f2df1881e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einem starken Europa\n### F\u00fcr ein Europa, das Priorit\u00e4ten setzt\n\nDie EU muss sich auf jene Aufgaben konzentrieren, die auf europ\u00e4ischer Ebene besser als auf nationaler erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Unser Ziel ist ein Europa, das regional verwurzelt, nationalstaatlich getragen und europ\u00e4isch legitimiert ist.\n\n- Mehr Europa nur dort, wo Europa einen Mehrwert f\u00fcr alle schafft. Dazu geh\u00f6ren vor allem die Vertiefung des Binnenmarkts, die St\u00e4rkung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit, die Vervollst\u00e4ndigung sowohl der Energieunion als auch der Kapitalmarktunion, eine stabile Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion und eine ambitionierte Politik f\u00fcr Forschung und Innovationen, Klimaschutz, Au\u00dfenhandel, den Stopp illegaler Migration, Digitalisierung sowie Verteidigung. Entbehrliche Aufgaben sollen entfallen.\n\n- \u201eDeal f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit\u201c. Europa braucht dringend einen Schub f\u00fcr mehr wirtschaftliche Leistungskraft. Dabei setzen wir auf marktbasierte Instrumente, Technologieoffenheit und Vertrauen. Noch bestehende Hindernisse im grenz\u00fcberschreitenden Waren- und Dienstleistungsverkehr m\u00fcssen schnellstm\u00f6glich abgebaut werden. Wir setzen uns ein f\u00fcr Wettbewerbsf\u00e4higkeit, Innovationskraft und Entwicklung aller europ\u00e4ischen Regionen.\n\n- Aktionsplan f\u00fcr weniger B\u00fcrokratie in Europa. Wir wollen einen sofortigen Belastungsstopp f\u00fcr neue und laufende EU-Initiativen, einen EU-Wettbewerbsf\u00e4higkeits-Check und einen unabh\u00e4ngigen europ\u00e4ischen Normenkontrollrat, der die B\u00fcrokratiekosten misst und auch die Erfahrungen in den Mitgliedstaaten mit der Anwendung des EU-Rechts ber\u00fccksichtigt. Wir wollen eine starke B\u00fcrokratiebremse (\u201eOne in, two out\u201c) in Europa durchsetzen.\n\n- Mehr Chancen er\u00f6ffnen. Wir wollen gerade Mittelst\u00e4ndlern das Leben bei Vergaben einfacher machen. Deshalb wollen wir, dass die europ\u00e4ische Definition von kleinen und mittleren Unternehmen angepasst wird. Die Schwellenwerte f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge setzen wir herauf.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1895, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8a187acd-d099-4d91-b069-badbfd8152be": {"__data__": {"id_": "8a187acd-d099-4d91-b069-badbfd8152be", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einem starken Europa/", "header": "Handlungsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union substanziell st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "26ce35fe-908f-41b6-9c2f-62e1bcb1aba2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einem starken Europa/"}, "hash": "e07b68c28dc6092e8513cc438634dea3e5b46ae510781af170c76ac72e90f264", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einem starken Europa\n### Handlungsf\u00e4higkeit der Europ\u00e4ischen Union substanziell st\u00e4rken\n\nEuropapolitik war und ist immer zuerst eine Politik f\u00fcr den Frieden in Freiheit. Wir stehen f\u00fcr ein nach innen und au\u00dfen starkes Europa. Hierzu geh\u00f6rt auch eine klare Ordnung der Kompetenzen zwischen der EU und ihren Mitgliedstaaten.\n\n- EU nach innen und au\u00dfen handlungsf\u00e4higer machen. Dazu braucht es Reformen der Institutionen und ihrer Arbeitsweisen.\n\n- Subsidiarit\u00e4t konsequent beachten. Das Instrument der Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge wollen wir weiterentwickeln und zugleich vereinfachen.\n\n- Rechtsstaatlichkeit in Europa wirksamer verteidigen. Bereits heute gibt es M\u00f6glichkeiten, um schwerwiegende Verletzungen der Grundwerte durch einzelne Mitgliedstaaten festzustellen und zu sanktionieren. Diese Spielr\u00e4ume m\u00fcssen von der EU-Kommission konsequenter zur Anwendung gebracht werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 848, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "204b4e22-f700-4865-81a4-57a21f88d54f": {"__data__": {"id_": "204b4e22-f700-4865-81a4-57a21f88d54f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einem starken Europa/", "header": "Erweiterungs- und Nachbarschaftspolitik neu ausrichten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8a187acd-d099-4d91-b069-badbfd8152be", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einem starken Europa/"}, "hash": "1006a7d245b9d16dce7b21d537d18b6f8313bee199df7db332b3bb69ac4c404e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist\n## Ja zu einem starken Europa\n### Erweiterungs- und Nachbarschaftspolitik neu ausrichten\n\nWir wollen den EU-Beitrittsprozess realistisch ausgestalten. Deshalb soll die Erweiterung st\u00e4rker an konkreten Leistungen der Beitrittskandidaten ausgerichtet werden \u2013 ohne Abstriche bei den Kriterien. Gleichzeitig brauchen wir einen Neustart in unserer Nachbarschaftspolitik.\n\n- L\u00e4nder auf ihrem Weg in die EU unterst\u00fctzen. Der Beitritt der L\u00e4nder des westlichen Balkans, der Ukraine und der Republik Moldau liegt in unserem sicherheits- und geopolitischen Interesse. Deshalb schlagen wir Zwischenstufen f\u00fcr Kandidatenl\u00e4nder vor, die noch nicht alle Beitrittsanforderungen erf\u00fcllen, aber die Reformen hin zu einer Mitgliedschaft beherzt umsetzen.\n\n- Dialog mit den Nachbarstaaten vertiefen. Daf\u00fcr nutzen wir die Potenziale der Europ\u00e4ischen Politischen Gemeinschaft. Doppelstrukturen mit der EU lehnen wir jedoch ab.\n\n- Zusammenarbeit mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich vertiefen. Es ist im gegenseitigen Interesse, eng und vertrauensvoll zusammenzuarbeiten, gerade in der Sicherheits- und Verteidigungspolitik.\n\n- Politische und wirtschaftliche Beziehungen zur T\u00fcrkei. Die T\u00fcrkei bleibt von strategischer Bedeutung und wichtiger Partner f\u00fcr Europa. Wir bedauern, dass sie sich derzeit von der Werteordnung der EU entfernt und ihr daher nicht beitreten kann.\n\n- Partnerschaften und Kooperationen mit Nachbarstaaten st\u00e4rken. Das gilt insbesondere f\u00fcr die L\u00e4nder des Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraumes Norwegen, Island und Liechtenstein sowie f\u00fcr unseren Nachbarn Schweiz.\n\n- Zusammenarbeit zum wechselseitigen Nutzen. Wir bauen die partnerschaftlichen Beziehungen im Nahen und Mittleren Osten sowie im Norden Afrikas aus. Einen Schwerpunkt legen wir dabei auf die Unterbindung illegaler Migration.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1748, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a6421ed5-bed4-424b-bae0-d0b43884ebe9": {"__data__": {"id_": "a6421ed5-bed4-424b-bae0-d0b43884ebe9", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/", "header": "IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "204b4e22-f700-4865-81a4-57a21f88d54f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/III. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das frei und wieder sicher ist/Ja zu einem starken Europa/"}, "hash": "dee4aafa022f01e39c8afd74a22f55f786825f2e08c717125688e53575098072", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n\nEs gibt viel zu tun f\u00fcr unser Land der M\u00f6glichkeiten: f\u00fcr unsere Familien, f\u00fcr unser reichhaltiges Vereinsleben, f\u00fcr eine breit gef\u00e4cherte Kultur- und Bildungslandschaft inklusive dualer Ausbildung, exzellenter Hochschulen und Forschungseinrichtungen. Zusammen ist alles m\u00f6glich. Sie alle m\u00fcssen gest\u00e4rkt werden. Klar ist auch, dass unser Staat einen Zahn zulegen muss.\n\nEin funktionierender Staat geht nur mit Zusammenhalt. Aber umgekehrt gilt auch: Zusammenhalt gibt es nur mit einem Staat, der funktioniert. Daf\u00fcr braucht unser Land jetzt einen Politikwechsel.\n\nWir wollen ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt.\n\nWir wollen Deutschland wieder nach vorne bringen.\n\nEin Deutschland, auf das wir wieder stolz sein k\u00f6nnen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 773, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c031902a-4e2f-45ab-b9e5-3ed8c5a94c05": {"__data__": {"id_": "c031902a-4e2f-45ab-b9e5-3ed8c5a94c05", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/", "header": "Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a6421ed5-bed4-424b-bae0-d0b43884ebe9", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/"}, "hash": "bbe15df820b6025807843faa89b6ad8e8bdc702f2979fefb2b73a5c2da76fe74", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt\n\nUnser Plan:\n\nMenschen miteinander verbinden.\n\nFreiheit leben und Kultur f\u00f6rdern.\n\nSport und Bewegung f\u00f6rdern.\n\nTeilhabe von Menschen mit Behinderungen sichern.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 211, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8534afe1-667b-4ccf-847f-c83cd71fffa3": {"__data__": {"id_": "8534afe1-667b-4ccf-847f-c83cd71fffa3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/", "header": "Menschen miteinander verbinden"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c031902a-4e2f-45ab-b9e5-3ed8c5a94c05", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/"}, "hash": "964123025c292f772d00f5d32c3781db5432d47fa6f95ef7956c6cabfa159d1f", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt\n### Menschen miteinander verbinden\n\nUnser Land ist lebenswert. Unser Land ist neue Heimat f\u00fcr viele Menschen. Unser Land lebt davon, dass wir uns verstehen, begegnen und f\u00fcreinander einstehen. Wir sehen jeden Einzelnen \u2013 und wissen zugleich: Ohne Verbindlichkeiten kann eine vielf\u00e4ltige Gesellschaft wie unsere nicht funktionieren.\n\n- Der Vielfalt eine Ordnung geben. Die Werte unseres Landes m\u00fcssen wir definieren und durchsetzen. Es braucht eine Leitkultur.\n\n- Bekenntnis zu unseren Werten. Wer sich f\u00fcr unser Land entscheidet, entscheidet sich auch f\u00fcr seine Werte und unsere freiheitliche Demokratie. Wir verlangen ein klares Bekenntnis zu Freiheit, Gleichberechtigung, Demokratie und Rechtsstaat. Wir verlangen ein eindeutiges Bekenntnis zu Israel und seinem Existenzrecht. Dazu geh\u00f6rt auch die Ablehnung von Antisemitismus in jeder Form.\n\n- Integration f\u00f6rdern und fordern. Viele Menschen sind in den vergangenen Jahren aus Kulturen zu uns gekommen, die sich von der westlichen Kultur unterscheiden: in ihren Werten, ihrem Staats- und Religionsverst\u00e4ndnis und ihrer Alltagskultur. Deshalb muss Integration weiterhin gef\u00f6rdert, aber intensiver als bisher eingefordert werden.\n\n- Konkrete Integrationsschritte vereinbaren. Mit verpflichtenden Integrationsvereinbarungen zeigen wir anerkannt Schutzberechtigten Schritte f\u00fcr eine gelingende Integration auf, setzen ihnen Etappenziele und kontrollieren, dass sie auf diese hinarbeiten. Wir schaffen f\u00fcr diese Gruppe einen gemeinn\u00fctzigen integrativen Dienst, um diejenigen an den Arbeitsmarkt heranzuf\u00fchren, die keine Besch\u00e4ftigung finden.\n\n- Bessere Startchancen schaffen. Das Erlernen der deutschen Sprache legt den Grundstein f\u00fcr Integration und Teilhabe. Ein breites Angebot an Deutsch- und Integrationskursen erm\u00f6glicht Erfolge in Bildung und Arbeit.\n\n- Integration ist keine Hauruckaktion. Die Einb\u00fcrgerung steht immer am Ende einer erfolgreichen Integration. Deshalb lehnen wir die Express-Einb\u00fcrgerung der Ampel nach nur drei Jahren Aufenthalt genauso entschieden ab wie die generelle M\u00f6glichkeit der doppelten Staatsb\u00fcrgerschaft. Wir machen sie r\u00fcckg\u00e4ngig. F\u00fcr uns sind gute Deutschkenntnisse, die dauerhafte Integration in den Arbeitsmarkt und Straffreiheit unabdingbare Voraussetzungen f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung.\n\n- Zusammenhalt lernen und leben. Der Dienst f\u00fcr das Gemeinwohl bringt Menschen unterschiedlicher Milieus, Religionen und Generationen zusammen. Er bietet die Chance, \u00fcber den eigenen Tellerrand hinauszuschauen, und tr\u00e4gt zur Pers\u00f6nlichkeitsbildung bei. Wir setzen perspektivisch auf ein verpflichtendes Gesellschaftsjahr, das wir mit der aufwachsenden Wehrpflicht zusammendenken.\n\n- Freiwilliges Engagement st\u00e4rken. Wir setzen ein Vereinspaket f\u00fcr unser Ehrenamt um, mit dem wir B\u00fcrokratie, Datenschutz und Haftungsfragen angehen. Zudem setzen wir mehr Anreize f\u00fcr private Gelder und Spenden und erleichtern den Zugang zu \u00f6ffentlicher F\u00f6rderung.\n\n- Ehrenamt steuerlich entlasten. Wir erh\u00f6hen die Ehrenamts- und die \u00dcbungsleiterpauschale sp\u00fcrbar.\n\n- Vereinen mehr Vertrauen entgegenbringen. Die notarielle Beglaubigung von Antr\u00e4gen auf Satzungs\u00e4nderung oder Vorstandswechsel soll entfallen. Genehmigungen und Auflagen f\u00fcr \u00f6ffentliche Veranstaltungen machen wir einfacher.\n\n- Datenschutz an die Praxis anpassen. Wir \u00e4ndern die Datenschutzauflagen f\u00fcr gemeinn\u00fctzige Vereine. Sie sollen keinen Datenschutzbeauftragten mehr bestellen m\u00fcssen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3406, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d4e479f3-fe4f-4158-8d0f-395663926123": {"__data__": {"id_": "d4e479f3-fe4f-4158-8d0f-395663926123", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/", "header": "Menschen miteinander verbinden"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8534afe1-667b-4ccf-847f-c83cd71fffa3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/"}, "hash": "dfc5fcbe2d533832dfe1b0b492f7d9c8c3147724c77d246c6af778cec4e91637", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt\n### Menschen miteinander verbinden\n- Mehr Mut und Tempo bei Reform des \u00f6ffentlichrechtlichen Rundfunks (\u00d6RR). Unser Land braucht mehr denn je eine unabh\u00e4ngige Medienlandschaft. Das betrifft die privaten Medien, aber genauso den \u00d6RR. Es braucht ein Informationsangebot, das nicht \u00fcberw\u00e4ltigt, belehrt oder bevormundet, nicht tendenzi\u00f6s oder einseitig ist. Wir verpflichten den \u00d6RR zu seinem Kernauftrag: Sparsamkeit, mehr Meinungsvielfalt und Neutralit\u00e4t.\n\n- Duales Mediensystem erhalten. Private Medien brauchen Werbeeinnahmen. Daher tragen wir Sorge daf\u00fcr, dass das Wettbewerbsumfeld, in dem sie arbeiten, fair gestaltet ist.\n\n- Deutsch ohne Beipackzettel und Bevormundung. Wir stehen zur geschlechtergerechten Sprache. Den Gender-Zwang aus ideologischen Gr\u00fcnden aber lehnen wir ab, weil er Barrieren errichtet, Menschen ausgrenzt und bevormunden will. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass im \u00f6ffentlichen Raum \u2013 an Schulen und Universit\u00e4ten, im Rundfunk und der Verwaltung \u2013 auf die Gendersprache verzichtet wird.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3408, "end_char_idx": 4382, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0035bee7-b0e1-4e2c-8336-47001c561a0d": {"__data__": {"id_": "0035bee7-b0e1-4e2c-8336-47001c561a0d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/", "header": "Freiheit leben und Kultur f\u00f6rdern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d4e479f3-fe4f-4158-8d0f-395663926123", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/"}, "hash": "1600cf62a1573ddd91cea0d6467b3eca566ec790550959827be2d2f3584b24f9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt\n### Freiheit leben und Kultur f\u00f6rdern\n\nUnser Land ist reich an Kultur \u2013 reich an Traditionen und Br\u00e4uchen, an Kunst und Architektur, an Literatur und Musik, an Geschichte und religi\u00f6ser Vielfalt. Dieser Reichtum zeichnet uns aus \u2013 in Stadt und Land. Unsere Kultur ist das Fundament unserer Freiheit, auf dem wir als Nation heute stehen und auch in Zukunft stehen wollen. Den kulturellen Reichtum unseres Landes werden wir pflegen und weiterentwickeln und gegen jede Herausforderung verteidigen.\n\n- Traditionen erlebbar machen. Kulturelle Traditionen sind Teil unserer Leitkultur. Orte der Kultur wie Museen, Theater, Konzerth\u00e4user, religi\u00f6se Einrichtungen, Bibliotheken, Archive oder Gedenkst\u00e4tten bewahren unsere Traditionen und Br\u00e4uche und tragen dazu bei, diese lebendig zu gestalten. Sie gilt es zu erhalten und zu st\u00e4rken.\n\n- F\u00f6rderung von Kunst und Kultur. Sie ist eine \u00f6ffentliche Aufgabe, die der Bund, die L\u00e4nder und die Kommunen auch in wirtschaftlich schwierigen Zeiten gemeinsam gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen. Wir werden die besondere Kulturverantwortung des Bundes vor allem f\u00fcr die ausw\u00e4rtige Kulturpolitik, die Stiftung Preu\u00dfischer Kulturbesitz, die F\u00f6rderung herausragender Institutionen und Projekte \u00fcber die Kulturstiftung des Bundes insbesondere, aber nicht nur in der Hauptstadt engagiert wahrnehmen.\n\n- Kulturf\u00f6deralismus bewahren und st\u00e4rken. Eine funktionierende und lebendige kulturelle Infrastruktur z\u00e4hlt zur Daseinsvorsorge. Museen, Theater, Bibliotheken oder Galerien geh\u00f6ren auch in den l\u00e4ndlichen Raum. Sie sind Voraussetzung f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse.\n\n- Erinnerungskultur verstetigen und erweitern. Die Erinnerung an die beiden totalit\u00e4ren Regime in Deutschland ist f\u00fcr uns ein Auftrag f\u00fcr Gegenwart und Zukunft. Zugleich erweitern wir den Erinnerungsansatz um die Geschichte des Kolonialismus.\n\n- SED-Diktatur weiter aufarbeiten. Dazu wollen wir Wissenschaft und Forschung auch in den kommenden Jahren f\u00f6rdern. Zudem beseitigen wir rentenrechtliche Benachteiligungen bei \u00dcbersiedlern aus der DDR und Verfolgten des SED-Regimes.\n\n- Zukunftstechnologien und Kultur zusammendenken. Neue Technologien wie K\u00fcnstliche Intelligenz werden auch in der Kultur ein Wirtschaftsfaktor sein. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass die Potenziale genutzt werden.\n\n- Eigeninitiative und Wirtschaftlichkeit honorieren. Die Innovationskraft unserer Gesellschaft steckt in der Kultur. Sie ist zugleich ein Wirtschaftsfaktor f\u00fcr unser Land. Wir unterst\u00fctzen die Bereitschaft zur Eigenverantwortung von Kultureinrichtungen. Kultur-Sponsoring, M\u00e4zenatentum und Wirtschaftskooperationen m\u00fcssen selbstverst\u00e4ndlicher Bestandteil im Management moderner Kultureinrichtungen sein.\n\n- Clubs als Kulturorte anerkennen. Clubs sind Orte des kulturellen Austauschs. In der Baunutzungsverordnung sollten Clubs als Orte der Kultur anerkannt werden, um ihre gesellschaftliche Bedeutung zu unterstreichen.\n\n- Kreativwirtschaft st\u00e4rken. Dabei legen wir besonderes Augenmerk auf die Unterst\u00fctzung der Musikindustrie sowie die Kino-, Film-, und Games-F\u00f6rderung.\n\n- Christliche Traditionen bewahren. Deutschland ist geschichtlich, kulturell und wertem\u00e4-\u00dfig tief vom christlichen Glauben gepr\u00e4gt. Die Kirchen leisten einen unverzichtbaren Beitrag f\u00fcr Bildung, Gemeinwohl und gesellschaftlichen Zusammenhalt. Wir bekennen uns zum Schutz der christlichen Feiertage und zur Sonntagsruhe sowie zur geregelten Kooperation zwischen Staat und Kirche. Der Religionsunterricht ist unverzichtbar. Wir sprechen uns daf\u00fcr aus, Religion als ein ordentliches Schulfach aufzuwerten.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3552, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "24627134-40b8-4dc2-b122-89888ca5270d": {"__data__": {"id_": "24627134-40b8-4dc2-b122-89888ca5270d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/", "header": "Freiheit leben und Kultur f\u00f6rdern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0035bee7-b0e1-4e2c-8336-47001c561a0d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/"}, "hash": "cdc6009983120c7d356580a8d0f462b423c1a562ae7f5bd3357bf3046bb6b209", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt\n### Freiheit leben und Kultur f\u00f6rdern\n- Freiheit der Kirchen und Religionsgemeinschaften sch\u00fctzen. Wir sch\u00e4tzen es, wenn Religion zum gesellschaftlichen Zusammenhalt beitr\u00e4gt und Orientierung gibt. Der umf\u00e4ngliche Schutz der Religionsfreiheit und der Schutz religi\u00f6ser und weltanschaulicher Minderheiten ist uns ein besonderes Anliegen. Unser Grundgesetz garantiert die Religionsfreiheit. Sie ist jedoch kein Freibrief zum Verbreiten von Ideologien, die sich gegen andere Religionen und unsere freiheitliche Rechtsordnung richten. Religionsfreiheit ist und bleibt auch in Zukunft die entscheidende Nagelprobe f\u00fcr freiheitliche Demokratie, Rechtsstaatlichkeit, Meinungs- und Gewissensfreiheit sowie alle \u00fcbrigen universalen Menschenrechte.\n\n- J\u00fcdisches Leben sch\u00fctzen und wertsch\u00e4tzen. Seit dem Terror-Angriff der Hamas am 7. Oktober 2023 bricht sich in unserem Land ein lange nicht mehr vorstellbarer Judenhass Bahn. Deutschland tr\u00e4gt besondere Verantwortung, dagegen vorzugehen. Die Nationale Strategie gegen Antisemitismus und f\u00fcr j\u00fcdisches Leben werden wir aktualisieren und konkreten Ma\u00dfnahmen umsetzen. Denn wir sind dankbar, dass es heute wieder ein lebendiges j\u00fcdisches Leben in unserem Land gibt.\n\n- Muslime in unserer Mitte st\u00e4rken. Wir dulden keine Abwertung von Muslimen. Unser Ziel ist ein lebendiges und vielf\u00e4ltiges muslimisches Gemeindeleben, das sich Deutschland zugeh\u00f6rig f\u00fchlt und fest auf dem Boden unserer freiheitlichen Grundordnung steht. Im Rahmen einer Stiftung unterst\u00fctzen wir Moscheegemeinden, die diese Voraussetzungen erf\u00fcllen, und die Ausbildung von Imamen in Deutschland und in deutscher Sprache. Das erleichtert die Integration.\n\n- Kein ferngesteuerter Islam. Es darf keine Einflussnahme ausl\u00e4ndischer Regierungen \u00fcber Moscheevereine und Islamverb\u00e4nde auf die deutschen Muslime unter dem Deckmantel der Religionsfreiheit geben. Deshalb f\u00fchren wir eine Pflicht zur Offenlegung der Finanzierung und Spender ein. Ganz generell gilt: Vereine und Verb\u00e4nde, die Geld von ausl\u00e4ndischen Regierungen und mit ihnen verbundenen Organisationen erhalten, k\u00f6nnen weder staatliches Geld aus Deutschland erhalten noch Kooperationen mit unseren staatlichen Stellen eingehen.\n\n- Kulturelle Bildung generations\u00fcbergreifend f\u00f6rdern. Kulturelle Bildung findet zu Hause und in der Schule statt, sollte aber auch fester Bestandteil des Angebots aller Kultureinrichtungen werden, damit Kultur auch in der Zukunft ein Publikum hat.\n\n- Kulturelles Erbe der Heimatvertriebenen und Aussiedler pflegen. Es ist ein selbstverst\u00e4ndlicher und wertvoller Teil unserer Identit\u00e4t. Das deutsche Kulturerbe im \u00f6stlichen Europa entfaltet an vielen Orten eine verbindende Kraft. Wir verankern es zusammen mit den Vertriebenen und ihren Verb\u00e4nden als festen Bestandteil der deutschen Kulturnation und Teil der europ\u00e4ischen Identit\u00e4t.\n\n- Erinnerung an Flucht und Vertreibung st\u00e4rken. Wir st\u00e4rken die Bundesf\u00f6rderung nach dem Kulturparagrafen des Bundesvertriebenengesetzes. Wir machen die Umbenennung des bisherigen \u201eBundesinstituts f\u00fcr die Kultur und Geschichte der Deutschen im \u00f6stlichen Europa\u201c r\u00fcckg\u00e4ngig und \u00fcberf\u00fchren die Bundesanstalt f\u00fcr ihren Kernauftrag der Beratung und Unterst\u00fctzung der Bundesregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 96 BVFG nach Berlin. Die unselbst\u00e4ndige Stiftung Flucht, Vertreibung, Vers\u00f6hnung machen wir selbst\u00e4ndig und bringen eine Neugestaltung der Dauerausstellung voran.\n\n- Vertriebene und Aussiedler w\u00fcrdigen. In unserer historischen Verantwortung treten wir f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen der Heimatvertriebenen, Aussiedler, Sp\u00e4taussiedler und deutschen Minderheiten ein. Ihre Aufbauleistung und Br\u00fcckenfunktion sind konstitutiv f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis unserer Nation.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3554, "end_char_idx": 7182, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "42aae524-3c0c-4c77-9f29-18b7dc964183": {"__data__": {"id_": "42aae524-3c0c-4c77-9f29-18b7dc964183", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/", "header": "Freiheit leben und Kultur f\u00f6rdern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "24627134-40b8-4dc2-b122-89888ca5270d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/"}, "hash": "f11b9de7c34f0eb3e4cfef4bed3902e52a148729a3837cbeb1148616a57bcafd", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt\n### Freiheit leben und Kultur f\u00f6rdern\n- Alles unter einem Dach. Wir f\u00fchren die Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr Heimatvertriebene, Aussiedler und Sp\u00e4taussiedler sowie deutsche Minderheiten wieder im Bundesinnenministerium zusammen und st\u00e4rken das Amt des Beauftragten f\u00fcr Aussiedlerfragen und nationale Minderheiten. Wir f\u00f6rdern weiter die Kulturstiftung der deutschen Vertriebenen.\n\n- Das Tor f\u00fcr Sp\u00e4taussiedler nach Deutschland offenhalten. Wir st\u00e4rken sie in ihrer Selbstidentifikation als Deutsche. Wir stehen weiterhin f\u00fcr die gesetzlich garantierte Aufnahme deutscher Sp\u00e4taussiedler ein und richten die gesetzlichen Vorgaben noch st\u00e4rker an der Lebenswirklichkeit der Menschen in den Herkunftsgebieten aus. Wir erm\u00f6glichen den Zuzug der nach dem 1. Januar 1993 geborenen Angeh\u00f6rigen.\n\n- Fremdrentengesetz reformieren. Wir beseitigen das Problem rentenrechtlicher Benachteiligungen und fremdverschuldeter Altersarmut bei Aussiedlern und Sp\u00e4taussiedlern.\n\n- Kultur als Br\u00fccke in Europa und der Welt. Die Europ\u00e4ische Union ist auf einer gemeinsamen Kultur gegr\u00fcndet. Kultur baut Br\u00fccken, auch dies ist eine Lehre der deutschen Geschichte. Internationale Kooperationen zur Kulturf\u00f6rderung werden wir deshalb weiter unterst\u00fctzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 7184, "end_char_idx": 8363, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "686eee9c-0539-43e2-9777-c8d792d08efe": {"__data__": {"id_": "686eee9c-0539-43e2-9777-c8d792d08efe", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/", "header": "Sport und Bewegung f\u00f6rdern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "42aae524-3c0c-4c77-9f29-18b7dc964183", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/"}, "hash": "bf3a37315e42676de178152871a909d04bea080a307708c8c542730a9616c59b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt\n### Sport und Bewegung f\u00f6rdern\n\nDeutschland ist ein sportbegeistertes Land und eine gro\u00dfartige Sportnation von internationaler Bedeutung. Sport und Bewegung verbinden Menschen, vermitteln Werte, unterst\u00fctzen Integration und Inklusion, st\u00e4rken die Gesundheit. Sport und Behindertensport sind wertvoll \u2013 f\u00fcr jeden Einzelnen und das gesellschaftliche Miteinander. Deshalb unterst\u00fctzen wir die Sportentwicklung in allen Bereichen. Dabei sind uns Breiten- und Spitzensport gleicherma\u00dfen wichtig.\n\n- Dem Sport eine starke Stimme geben. Wir ordnen die politischen Strukturen des Sports neu, siedeln die Sportpolitik im Bundeskanzleramt an und ernennen einen Staatsminister f\u00fcr Sport und Ehrenamt. F\u00fcr die kommende Wahlperiode stellen wir sicher, dass die Sportmilliarde zur Verf\u00fcgung steht.\n\n- Bewegung und Miteinander f\u00f6rdern, Leistungsgedanken st\u00e4rken. Wir setzen uns bei unseren Grundschulkindern f\u00fcr eine halbe Stunde Sport t\u00e4glich ein. Bundesjugendspiele mit Wettbewerbscharakter in ganz Deutschland sind uns ein Anliegen, das wir \u00fcber die Kultusministerkonferenz st\u00e4rken.\n\n- Sicher schwimmen k\u00f6nnen. Am Ende seiner Grundschulzeit soll jedes Kind schwimmen k\u00f6nnen. Gemeinsam mit den L\u00e4ndern setzen wir eine bundesweite Aktion zum Schwimmenlernen auf.\n\n- F\u00fcr die Besten der Besten. Wir sch\u00e4rfen die Mechanismen zur Talenterkennung und erm\u00f6glichen eine gezielte Spitzensportf\u00f6rderung. Nur mit besten Trainingsbedingungen, bester Betreuung, auch im Hinblick auf physische und mentale Gesundheit, schaffen wir einen Trendwechsel hin zu mehr Medaillen bei Gro\u00dfveranstaltungen.\n\n- Traineroffensive. Wir verbessern die Bedingungen f\u00fcr die Trainerinnen und Trainer, um den Sportstandort Deutschland weiter voranzubringen.\n\n- Duale Karriere im Sport ausbauen. Dabei unterst\u00fctzen wir neben Bundeswehr, Polizei und Zoll als wichtige S\u00e4ulen im Spitzensport k\u00fcnftig auch Kommunen und Unternehmen.\n\n- Olympische und Paralympische Spiele in Deutschland. Sport begeistert Menschen, sportliche Erfolge motivieren uns als Gesellschaft. Mit Sportgro\u00dfveranstaltungen beweist Deutschland Organisationsf\u00e4higkeit. Wir unterst\u00fctzen eine Bewerbung um die Olympischen und Paralympischen Spiele.\n\n- Sport muss sauber und sicher sein. Wir st\u00e4rken die Kontrollinstanzen f\u00fcr den Kampf gegen Doping und k\u00e4mpfen entschieden gegen Korruption und Manipulation. Sexualisierte Gewalt hat im Sport keinen Platz. Sportvereine m\u00fcssen sichere Orte f\u00fcr Kinder und Jugendliche sein.\n\n- Breite E-Sport-Landschaft f\u00f6rdern. E-Sport ist in Deutschland so etabliert, dass wir nun die Gemeinn\u00fctzigkeit anerkennen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2563, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e05996ff-4d36-4b1b-b184-ce839e0edaa8": {"__data__": {"id_": "e05996ff-4d36-4b1b-b184-ce839e0edaa8", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/", "header": "Teilhabe von Menschen mit Behinderungen sichern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "686eee9c-0539-43e2-9777-c8d792d08efe", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/"}, "hash": "c2ede953e148fac206324c87f441be9a38549fedc0a3a2323a114021cfc183dc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt\n### Teilhabe von Menschen mit Behinderungen sichern\n\nMenschen mit und ohne Behinderungen leben gemeinsam und gleichberechtigt. Sie lernen und arbeiten miteinander. Aber wir sind noch nicht am Ziel. Deshalb st\u00e4rken wir Selbst\u00e4ndigkeit, Eigenverantwortlichkeit und Teilhabe von Menschen mit Behinderungen weiter.\n\nEin inklusiver Sozialraum und Barrierefreiheit sehen wir als Mehrwert f\u00fcr alle Generationen. Die Digitalisierung er\u00f6ffnet neue M\u00f6glichkeiten der Teilhabe und Inklusion.\n\n- Mehr Chancen bieten. Wir erleichtern Menschen mit Behinderungen den Zugang zu Ausbildung und Arbeit mit passgenauen Impulsen f\u00fcr einen inklusiven Arbeitsmarkt. Daf\u00fcr st\u00e4rken wir sowohl die Vermittlung auf den ersten Arbeitsmarkt als auch Inklusionsbetriebe und Werkst\u00e4tten. Denn sie bieten einen gesch\u00fctzten Raum, um sich im Arbeitsleben zu erproben.\n\n- Leistungen aus einer Hand. Unser Ziel ist es, eine integrierte Leistungsplanung einzuf\u00fchren. F\u00fcr den B\u00fcrger soll es keine Rolle mehr spielen, wie viele Sozialleistungstr\u00e4ger gerade f\u00fcr ihn zust\u00e4ndig sind.\n\n- Gesundheitssystem inklusiver gestalten. Wir setzen uns f\u00fcr weitere Verbesserungen beim barrierefreien Zugang zur gesundheitlichen Versorgung und Informationen ein. Wir f\u00fchren den Aktionsplan f\u00fcr ein diverses, inklusives und barrierefreies Gesundheitswesen fort. Aufw\u00e4ndige Antragsprozesse f\u00fcr Hilfsmittel, insbesondere f\u00fcr Kinder mit Behinderungen, werden wir vereinfachen.\n\n- Mehr Achtsamkeit im \u00f6ffentlichen Raum. Barrieren in Bus und Bahn m\u00fcssen schneller beseitigt werden. Gleiches gilt f\u00fcr H\u00fcrden im Alltag wie beliebig abgestellte Leihr\u00e4der und -roller, die gerade f\u00fcr blinde und sehbehinderte Menschen eine Unfallgefahr sind.\n\n- Bildungsvielfalt erhalten. Wir f\u00f6rdern Geb\u00e4rdensprache als Minderheitensprache. Wir sorgen f\u00fcr individuelle Bildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit Behinderungen und sehen neben Inklusionsangeboten auch F\u00f6rderschulen als Bestandteil der Bildungswelt.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1947, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "0631ab68-d051-4bdc-8b2a-f623048e3176": {"__data__": {"id_": "0631ab68-d051-4bdc-8b2a-f623048e3176", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/", "header": "Ja zu Familie und Verantwortung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e05996ff-4d36-4b1b-b184-ce839e0edaa8", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Leitkultur und Zusammenhalt/"}, "hash": "68c52c976eacf30b62fcf91887d1d91168792a4e508bcf186c63a6f67b395fb0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Familie und Verantwortung\n\nUnser Plan:\n\nFamilien unterst\u00fctzen.\n\nElternrechte st\u00e4rken \u2013 Kinder- und Jugendschutz sichern.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 143, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "5da73f55-16af-4a9b-bd67-2e6ee3c9d140": {"__data__": {"id_": "5da73f55-16af-4a9b-bd67-2e6ee3c9d140", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Familie und Verantwortung/", "header": "Familien unterst\u00fctzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "0631ab68-d051-4bdc-8b2a-f623048e3176", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/"}, "hash": "2c483a5837bfcd1450ee261a2fae47fad40a1f78c07e25f49d7d4eb799cdaba9", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Familie und Verantwortung\n### Familien unterst\u00fctzen\n\nFamilien sind echte Leistungstr\u00e4ger. Sie \u00fcbernehmen Verantwortung \u00fcber Generationen hinweg und geben unserem Land Stabilit\u00e4t. Zugleich hei\u00dft Familie immer auch: Leben mit Herausforderungen, von knapper Zeit bis knappe Kasse. Unser Anspruch ist: Wir geben den Familien genug Spielraum, um ihr Leben eigenverantwortlich gestalten zu k\u00f6nnen.\n\n- Wir stehen zum Leitbild von Ehe und Familie. Die Ehe als rechtlich verbindliche und auf Dauer angelegte Verbindung zweier Menschen steht unter dem besonderen Schutz des Grundgesetzes. Daran halten wir fest.\n\n- Unterschiedliche Lebensentw\u00fcrfe respektieren. Verantwortung und Vielfalt geh\u00f6ren f\u00fcr uns zusammen. Nicht nur in klassischen Familien, sondern auch in Patchwork- und Trennungsfamilien sowie bei Alleinerziehenden und in gleichgeschlechtlichen Beziehungen werden Werte gelebt, die grundlegend f\u00fcr unsere Gesellschaft sind.\n\n- Auf gute Partnerschaft. Wir bekennen uns zur Elternzeit und zum Elterngeld. Sie haben sich als familienpolitische Leistung bew\u00e4hrt und entsprechen dem Wunsch vieler Familien, sich Aufgaben zu teilen. Wir verbessern das Elterngeld. Den Partnerschaftsbonus bei gleichzeitiger vollzeitnaher Teilzeit beider Eltern entwickeln wir weiter.\n\n- Mehr Eltern- und Familienbildung. Wir bauen Beratungsangebote und Fr\u00fche Hilfen f\u00fcr Familien aus. Daf\u00fcr st\u00e4rken wir den Fonds Fr\u00fche Hilfen und setzen uns f\u00fcr eine bessere Vernetzung bestehender Strukturen ein. So erleichtern wir Familien, die auf Unterst\u00fctzung angewiesen sind, den Zugang zu Familienhebammen oder ehrenamtlichen Familienpatenschaften.\n\n- \u00dcberblick f\u00fcr Familienleistungen schaffen. Wir wollen ein \u00fcbergreifendes digitales Portal f\u00fcr alle Familienleistungen, damit Familien die ihnen zustehenden Leistungen einfach und unb\u00fcrokratisch erhalten k\u00f6nnen. Dabei m\u00fcssen auch die M\u00f6glichkeiten des Datenaustauschs verbessert werden.\n\n- Familien finanziell entlasten. Unser Ziel ist, den Kinderfreibetrag in Richtung des Grundfreibetrags der Eltern zu entwickeln. Entsprechend heben wir auch das Kindergeld an, das k\u00fcnftig nach der Geburt automatisch ausgezahlt werden soll. Gleichzeitig setzen wir uns daf\u00fcr ein, dass das Kindergeld f\u00fcr im EU-Ausland lebende Kinder an die Unterhaltskosten des jeweiligen Landes angepasst werden kann. Zudem b\u00fcndeln wir Familienleistungen und machen sie einfacher zug\u00e4nglich.\n\n- Ehegattensplitting erhalten. Ehepartner, die unterschiedlich verdienen, d\u00fcrfen nicht benachteiligt werden. Deshalb halten wir am Ehegattensplitting fest und wollen Kinder k\u00fcnftig st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen.\n\n- F\u00fcr eine gute Betreuung, auf die sich Familien auch verlassen k\u00f6nnen. Deshalb wollen wir, dass die Infrastruktur ausgebaut, die Qualit\u00e4t gesteigert und die Betreuungssituation verbessert wird. Kitas in ihrer Rolle als Bildungseinrichtungen st\u00e4rken wir. Zudem verbessern wir die steuerliche Absetzbarkeit von Kinderbetreuungskosten.\n\n- Alleinerziehende finanziell unterst\u00fctzen. Sie sind besonders armutsgef\u00e4hrdet, selbst wenn sie arbeiten. Deshalb erh\u00f6hen wir den steuerlichen Entlastungsbetrag.\n\n- Familien bei Integration unterst\u00fctzen. F\u00fcr Familien mit Zuwanderungsgeschichte f\u00fchren wir bew\u00e4hrte Programme fort. Dazu z\u00e4hlen die speziellen Integrationskurse oder die F\u00f6rderung von M\u00fcttern mit Zuwanderungsgeschichte, um deren Berufseinstieg zu ebnen.\n\n- Junge Menschen st\u00e4rken. Wir entwickeln die Kinder- und Jugendhilfe so weiter, dass sie ihnen bestm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung bietet. Dabei setzen wir auf Strukturen, die Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit garantieren. Wir bauen psychosoziale Unterst\u00fctzungsangebote aus.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3579, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "a92d61ed-ab3b-4a21-ab8e-e7be45577c8c": {"__data__": {"id_": "a92d61ed-ab3b-4a21-ab8e-e7be45577c8c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Familie und Verantwortung/", "header": "Familien unterst\u00fctzen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "5da73f55-16af-4a9b-bd67-2e6ee3c9d140", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Familie und Verantwortung/"}, "hash": "5f85cd85d0f4217093bc9e9f30f49837d9dacb1644b12e84e72460109892f111", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Familie und Verantwortung\n### Familien unterst\u00fctzen\n- Seniorenpolitik als Querschnittsaufgabe: Nein zu Altersdiskriminierung! Wir wollen ein Deutschland, in dem alle Generationen gleichberechtigt und respektvoll zusammenleben. Wir bringen daher ein umfassendes Paket zur Bek\u00e4mpfung von Altersdiskriminierung auf den Weg. Dazu geh\u00f6ren Aufkl\u00e4rungs- und Bildungsma\u00dfnahmen, die F\u00f6rderung altersfreundlicher Arbeitsmodelle und klare Regelungen, um Diskriminierung im Berufsalltag entgegenzutreten. Auch digitale Angebote m\u00fcssen f\u00fcr Seniorinnen und Senioren handhabbar sein.\n\n- Einsamkeit bek\u00e4mpfen. Das wird in einer alternden Gesellschaft noch wichtiger. Wir unterst\u00fctzen die gute Arbeit bestehender Netzwerke weiter: Nachbarschaftshilfen, ehrenamtliches Engagement, Beratungsstellen und Telefonseelsorge. Ziel muss zugleich eine m\u00f6glichst abgestimmte Unterst\u00fctzung durch Gesundheitsdienste, soziale Einrichtungen und Bildungseinrichtungen sein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3581, "end_char_idx": 4470, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "d61d80db-1142-4c05-969a-a2fc93b3fdf3": {"__data__": {"id_": "d61d80db-1142-4c05-969a-a2fc93b3fdf3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Familie und Verantwortung/", "header": "Elternrechte st\u00e4rken \u2013 Kinder- und Jugendschutz sichern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "a92d61ed-ab3b-4a21-ab8e-e7be45577c8c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Familie und Verantwortung/"}, "hash": "4e5d94c2bcd1cd6a0678f69862f3cd102bb2d7e8925e3a3130ee64924f530c43", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Familie und Verantwortung\n### Elternrechte st\u00e4rken \u2013 Kinder- und Jugendschutz sichern\n\nFamilie ist nicht immer heile Welt. Deshalb hei\u00dft f\u00fcr uns Familienpolitik auch: Wir lassen niemanden allein mit Sorgen und Problemen. Gerade wenn es darauf ankommt, muss unser Staat Verantwortung \u00fcbernehmen. Das Kindeswohl hat f\u00fcr uns oberste Priorit\u00e4t.\n\n- Paragraf 218 bleibt. Die geltende Rechtslage zum Schwangerschaftsabbruch bildet einen m\u00fchsam gefundenen gesellschaftlichen Kompromiss ab, der das Selbstbestimmungsrecht der Frau und den Schutz des ungeborenen Kindes ber\u00fccksichtigt. Zu dieser Rechtslage stehen wir.\n\n- Kindeswohl sch\u00fctzen, Elternrechte st\u00e4rken. Aus Gr\u00fcnden des Kindeswohls werden wir bei Partnerschaftsgewalt das Sorge- und Umgangsrecht des gewaltt\u00e4tigen Elternteils ausschlie\u00dfen. Rechte des biologischen Vaters d\u00fcrfen nicht durch Vereinbarung der Mutter mit Dritten ausgehebelt werden.\n\n- Kein Aufenthalt durch Scheinvaterschaften. Sie sind ein Betrug an der Gemeinschaft und am Kind. Die missbr\u00e4uchliche Vaterschaftsanerkennung stellen wir unter Strafe.\n\n- Kinder- und Jugendschutz statt beliebiger Identit\u00e4tspolitik. Das Selbstbestimmungsgesetz der Ampel erlaubt bei Kindern und Jugendlichen, ihren Geschlechtseintrag und Vornamen auch ohne Gutachten oder Beratung und gerichtliche Entscheidung zu \u00e4ndern. Das lehnen wir entschieden ab. Gerade in der altersbedingt volatilen Lebensphase der Pubert\u00e4t muss ausgeschlossen werden, dass Pers\u00f6nlichkeitszweifeln mit einem leichtfertigen Geschlechtswechsel begegnet wird. Es braucht in jedem Fall unabh\u00e4ngige psychologische Gutachten. Operative Eingriffe vor der Vollj\u00e4hrigkeit lehnen wir grunds\u00e4tzlich ab.\n\n- Kein leichtfertiger Geschlechtswechsel bei Erwachsenen. Der Wechsel des Geschlechtseintrags darf nicht der Beliebigkeit hingegeben werden. Auch gilt: Jeder geschlechtsangleichenden Operation muss eine ausf\u00fchrliche unabh\u00e4ngige Zweitberatung vorausgehen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 1893, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "7e14c5e0-e082-44d2-9b88-3591b140b22d": {"__data__": {"id_": "7e14c5e0-e082-44d2-9b88-3591b140b22d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/", "header": "Ja zu Aufstieg durch Bildung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "d61d80db-1142-4c05-969a-a2fc93b3fdf3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Familie und Verantwortung/"}, "hash": "01ca7907ffd045bc7ad19915afe7f7a53d9c398e7276a746f6a5d70584eda3db", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Aufstieg durch Bildung\n\nUnser Plan:\n\nGute Bildung von Anfang an sicherstellen.\n\nLernort Schule st\u00e4rken.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 126, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "74ee3b10-2338-4a4e-900f-c49032d960b4": {"__data__": {"id_": "74ee3b10-2338-4a4e-900f-c49032d960b4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Aufstieg durch Bildung/", "header": "Gute Bildung von Anfang an sicherstellen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "7e14c5e0-e082-44d2-9b88-3591b140b22d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/"}, "hash": "ca9a85dd4060ad1aa504045ad0ec96e018b6dacc785043e064c5d6320b8a4123", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Aufstieg durch Bildung\n### Gute Bildung von Anfang an sicherstellen\n\nDas Lernen beginnt am Tag der Geburt. Nie wieder lernt ein Mensch so schnell wie in den ersten Jahren. In der Familie, in der Kita und im Kindergarten werden nicht nur die Grundlagen f\u00fcr einen erfolgreichen Lebensweg geschaffen, sondern es entscheidet sich auch ma\u00dfgeblich, wie unser Land morgen und \u00fcbermorgen aussieht. Unser Ziel: Kinder bekommen unabh\u00e4ngig von Herkunft und Geldbeutel die Chance, das Beste aus sich herauszuholen. Das ist ein elementares Gebot der Chancengerechtigkeit \u2013 und ein Schl\u00fcssel zu neuem Erfolg f\u00fcr unser Land. Daf\u00fcr brauchen sie ein funktionierendes, verl\u00e4ssliches Bildungs- und Betreuungssystem. Wir brauchen zweite Chancen f\u00fcr Jugendliche ohne ersten Bildungsabschluss und starke Weiterbildung angesichts technologischer Umbr\u00fcche und Digitalisierung. Die Zusammenarbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern wollen wir in Form und Inhalt deutlich verbessern, ohne die klar geregelten Zust\u00e4ndigkeiten infrage zu stellen.\n\n- F\u00f6rderbedarfe richtig erkennen. Wir setzen st\u00e4rker auf die Bildungsforschung, um einheitliche Standards zur fl\u00e4chendeckenden Diagnose des Entwicklungsstands aller Drei- bis Vierj\u00e4hrigen zu schaffen. K\u00fcnftig m\u00fcssen Bildungs-, Familien- und Sozialpolitik zum Wohle aller Kinder Hand in Hand gehen. Hierzu m\u00fcssen Bund, L\u00e4nder und Kommunen enger zusammenwirken.\n\n- Schulreife aller Kinder anstreben. Wir setzen auf Mindeststandards und unterst\u00fctzen mit einem weiteren Investitionsprogramm L\u00e4nder und Kommunen beim Ausbau der Betreuungspl\u00e4tze.\n\n- Sprachprobleme fr\u00fch beheben. Jedes Kind, das eingeschult wird, muss Deutsch k\u00f6nnen. Alle Kinder mit F\u00f6rderbedarf wollen wir zur Teilnahme an einem vorschulischen Programm in einer Kita, einem Kindergarten oder einer Vorschule verpflichten. Zudem leiten wir einen Neustart des erfolgreichen Bundesprogramms Sprach-Kitas ein.\n\n- Zusammenarbeit klar strukturieren. Wir schaffen die rechtlichen Voraussetzungen f\u00fcr eine verbesserte Kooperationsstruktur f\u00fcr Schule, Jugendhilfe und Eingliederungshilfe.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2029, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "43529a7b-526a-46fc-9d49-3d39b33ea20c": {"__data__": {"id_": "43529a7b-526a-46fc-9d49-3d39b33ea20c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Aufstieg durch Bildung/", "header": "Lernort Schule st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "74ee3b10-2338-4a4e-900f-c49032d960b4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Aufstieg durch Bildung/"}, "hash": "1880f9b86140a963e4ba244a80975866be0b24ce9570d90edb89af60d762d2c0", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu Aufstieg durch Bildung\n### Lernort Schule st\u00e4rken\n\nBildung ist das gro\u00dfe Aufstiegsversprechen, das unser Land jeder jungen Generation gibt:\n\nBei den allermeisten gelingt es, bei viel zu vielen jedoch immer noch nicht. Zehntausende Schulabbrecher pro Jahr sind ein Armutszeugnis f\u00fcr unser Land \u2013 und eine Gefahr f\u00fcr Wohlstand und Zusammenhalt. Wir m\u00fcssen Kinder und Jugendliche mehr f\u00f6rdern und mehr fordern. Schule ist Pflicht. Schulabschluss auch.\n\n- Bildungsf\u00f6deralismus auf der H\u00f6he der Zeit. Es darf nicht sein, dass der Wohnort ma\u00df-geblich \u00fcber die Qualit\u00e4t der Bildung entscheidet. Wir setzen auf aussagekr\u00e4ftige und verbindliche Vergleichsarbeiten und Lernstandserhebungen. Unser Ziel ist ein bundesweit qualitativ vergleichbares Abitur auf hohem Niveau. Es darf keine Nivellierung der Anforderungen geben.\n\n- Ganztagsausbau vorantreiben. Wir forcieren den Ausbau ganzt\u00e4giger Bildungsangebote f\u00fcr Grundschulkinder. Jedes Kind soll individuell mehr gef\u00f6rdert und gefordert werden. Klar ist: Lesen, Schreiben und Rechnen sind die Grundlage f\u00fcr jeden Bildungserfolg.\n\n- Weiterf\u00fchrende Schule heute hei\u00dft auch digitale Schule. Da, wo es sinnvoll ist, wird mit Tablet, E-Book und Whiteboard gearbeitet. Zudem muss die Schule neben der Medienbildung und Informatik auch kritisches Denken, Kreativit\u00e4t, Kommunikation und Kollaboration f\u00f6rdern.\n\n- DigitalPakt Schule 2.0. Damit legen wir den Fokus auf digitale Infrastruktur, digitale Lehr- und Lernprogramme sowie auf die forschungsbasierte Qualifizierung von Lehrkr\u00e4ften und Schulleitungen. Datenschutz muss auch hier pragmatisch sein.\n\n- Innovationsgeist junger Menschen f\u00f6rdern. Kompetenzen in Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik (MINT) sind zentral, um die Herausforderungen der Zukunft zu bew\u00e4ltigen. Den seit Jahrzehnten erfolgreichen Talentwettbewerb \u201eJugend forscht\u201c bauen wir aus.\n\n- Evidenzbasierte Bildungspolitik ben\u00f6tigt Daten. Deshalb fordern wir Bund und L\u00e4nder auf, ein bundesweites Bildungsverlaufsregister \u00fcber alle Stufen formaler Bildung zu schaffen und einen regelhaften Zugang der Forschung zu diesen Daten vorzusehen. Als erster Schritt soll eine l\u00e4ndergemeinsame datenschutzkonforme Identifikationsnummer f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler (Sch\u00fcler-ID / Statistik-ID) eingef\u00fchrt werden.\n\n- Social-Media-Nutzung kritisch in den Blick nehmen. Die fr\u00fche Nutzung von Social Media hat Auswirkungen auf die Gesundheit sowie die Lern- und Leistungsf\u00e4higkeit von Kindern und Jugendlichen, auch in der Schule. Diese werden wir schnellstm\u00f6glich wissenschaftlich basiert bewerten und ein Ma\u00dfnahmenpaket zur St\u00e4rkung von Gesundheit- und Jugendmedienschutz vorlegen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2623, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e5acacee-3990-4b6e-bdf5-8d683f51bc6d": {"__data__": {"id_": "e5acacee-3990-4b6e-bdf5-8d683f51bc6d", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/", "header": "Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "43529a7b-526a-46fc-9d49-3d39b33ea20c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu Aufstieg durch Bildung/"}, "hash": "b316672f831d8a3a3ac783af08cba99693bb174122b2189a0be5040a1d5f3926", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung\n\nUnser Plan:\n\nBerufliche und akademische Bildung gezielt st\u00e4rken.\n\nMit Exzellenz in die Zukunft gehen.\n\nAlle Talente in Deutschland bestm\u00f6glich f\u00f6rdern.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 229, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4a0bdc34-6ba1-4fcd-b1ef-937b76f0e668": {"__data__": {"id_": "4a0bdc34-6ba1-4fcd-b1ef-937b76f0e668", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung/", "header": "Berufliche und akademische Bildung gezielt st\u00e4rken"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e5acacee-3990-4b6e-bdf5-8d683f51bc6d", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/"}, "hash": "68ebd4537f7722adf38105c603d298e669350280928127ad69a14fe11a021ef5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung\n### Berufliche und akademische Bildung gezielt st\u00e4rken\n\nDie berufliche und die akademische Bildung sind f\u00fcr uns gleichwertig. Berufssch\u00fclerinnen und Berufssch\u00fcler, Auszubildende sowie Studentinnen und Studenten sind die Zukunft unseres Landes. Beide Bildungswege bieten f\u00fcr junge Menschen hochattraktive Lebensperspektiven. Wir f\u00f6rdern die St\u00e4rken der Menschen in beiden Bildungswegen.\n\n- Duale Ausbildung weiter voranbringen. Wir unterst\u00fctzen die Entwicklung der Berufsschulen. Im B\u00fcndnis mit Arbeitgebern, Arbeitnehmern und Kammern machen wir die Berufsbildung zukunftsfest. Die Allianz f\u00fcr Aus- und Weiterbildung f\u00fchren wir fort.\n\n- Berufsorientierung f\u00f6rdern. Wir wollen die Zahl der Jugendlichen senken, die weder zur Schule gehen noch eine Ausbildung absolvieren oder einer Besch\u00e4ftigung nachgehen. Ein strukturierter, individueller Prozess einer Berufsorientierung in allen Schulformen ist hierf\u00fcr entscheidend. Zusammen mit den Akteuren, die sich bundesweit und regional in der Berufsorientierung engagieren, wollen wir s\u00e4mtliche bestehenden Ma\u00dfnahmen aufeinander abstimmen.\n\n- Gleichwertigkeit von beruflicher und akademischer Bildung verbindlich regeln. Bund und L\u00e4nder verankern den Deutschen Qualifikationsrahmen rechtlich in einem Staatsvertrag.\n\n- Ver\u00e4nderungen im Berufsbild erkennen. Die erforderlichen F\u00e4higkeiten in einem Beruf wandeln sich. Deshalb pr\u00fcfen wir regelm\u00e4\u00dfig die Aus- und Fortbildungsordnungen und passen sie an. Die Digitalisierung der Weiterbildung und der Arbeitsprozesse treiben wir voran.\n\n- Aufgeben ist keine Option. Innovative Konzepte f\u00fcr Schulabg\u00e4nger, Studienabbrecher und -zweifler, wie das Freiwillige Handwerksjahr, m\u00fcssen sich mehr herumsprechen. Geringqualifizierte finden leichter Schritt f\u00fcr Schritt zum Berufsabschluss. Deshalb werden wir Teil- und Weiterqualifizierungen st\u00e4rken und in weiteren Berufen einf\u00fchren.\n\n- Schranken abbauen. Wir \u00f6ffnen den Zugang zum h\u00f6heren Dienst des Bundes auch f\u00fcr Bachelor-Absolventen mit Promotion oder mehrj\u00e4hriger beruflicher Erfahrung. So stellen wir die Leistungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes sicher und st\u00e4rken die Gleichwertigkeit zwischen akademischer und beruflicher Bildung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2174, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "fe03c66c-d6d3-4a16-a316-9bfb5c9ed417": {"__data__": {"id_": "fe03c66c-d6d3-4a16-a316-9bfb5c9ed417", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung/", "header": "Mit Exzellenz in die Zukunft gehen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4a0bdc34-6ba1-4fcd-b1ef-937b76f0e668", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung/"}, "hash": "e87b5fef2603ff86268a24723b8fe092860764bf1bee19b3230ae6655dd901b2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung\n### Mit Exzellenz in die Zukunft gehen\n\nWir sehen uns in der Verantwortung, das Wissenschaftssystem zukunftsfest aufzustellen, ob Hochschule oder au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtungen. Daf\u00fcr braucht es leistungsf\u00e4hige Strukturen und eine stabile Finanzierung. Wir setzen auf Freiheit, Effizienz und Eigenverantwortung, Wettbewerb, Kooperationsmodelle \u2013 und weniger B\u00fcrokratie. Forschungspolitik m\u00fcssen wir auch strategisch begreifen.\n\n- Exzellenz-Paket statt Durchschnitt. Wir unterst\u00fctzen Spitzenleistungen, Profilbildungen und Kooperationen im Wissenschaftssystem. Exzellenz entsteht durch Wettbewerb. So entwickeln wir die Exzellenzstrategie weiter. Den b\u00fcrokratischen Aufwand f\u00fcr die Verfahren zum Wettbewerb reduzieren wir auf ein absolutes Minimum.\n\n- Personal in der Wissenschaft entwickeln. Es ist in unserem ureigenen Interesse, dass die Wissenschaft ein attraktiver Arbeitgeber bleibt. Leistungsf\u00e4hige Wissenschaft braucht leistungsstarke Nachwuchswissenschaftler. Junge, hochtalentierte Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler r\u00fccken wir in den Fokus. Deshalb st\u00e4rken wir gezielt den Mittelbau an Hochschulen.\n\n- Deutschisraelische Forschungskooperationen st\u00e4rken. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass Israel als einer der f\u00fchrenden Forschungsstandorte weltweit noch st\u00e4rker als bislang in die Forschungsaktivit\u00e4ten der EU eingebunden wird. Wir wollen durch intensivere Formen der Kooperation mehr von Israel lernen.\n\n- Kompetenznetzwerk f\u00fcr j\u00fcdische Gegenwartsforschung entwickeln. Wir bauen das Wissen \u00fcber j\u00fcdisches Leben in Deutschland und weltweit aus. Die vorhandene Expertise zu j\u00fcdischer Gegenwartsforschung b\u00fcndeln und st\u00e4rken wir.\n\n- Exzellente Forschung europ\u00e4isch und weltweit f\u00f6rdern. Wir erweitern das Weimarer Dreieck um eine Wissenschaftsplattform. Forschungskooperationen mit den USA, Kanada, dem Vereinigten K\u00f6nigreich und Israel bei Schl\u00fcsseltechnologien bauen wir strategisch aus, um Europa wettbewerbsf\u00e4higer zu machen.\n\n- Strategische Sicherheitsforschung st\u00e4rken. Die strategische Sicherheitsforschung ist von existenzieller Bedeutung f\u00fcr Deutschland. Bereits vorhandene Expertise wollen wir b\u00fcndeln, Akteure miteinander vernetzen und gezielt f\u00f6rdern. Daf\u00fcr werden wir ein Kompetenznetzwerk f\u00fcr strategische Sicherheitsforschung entwickeln und daraufhin wirkende Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr milit\u00e4rische Forschung aufheben. Gerade auch China m\u00fcssen wir mit mehr Kompetenz begegnen. Deshalb bauen wir ein Netzwerk f\u00fcr unabh\u00e4ngige Chinawissenschaften auf.\n\n- F\u00fcr mehr Praxisorientierung. Das enorme Innovationspotenzial von Studenten und Wissenschaftlern an Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften wollen wir heben. Daf\u00fcr entwickeln wir das Programm \u201eForschen an Hochschulen f\u00fcr Angewandte Wissenschaften (HAW)\u201c weiter.\n\n- Mehr Freir\u00e4ume geben. Wir erm\u00f6glichen Hochschulen und au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen, ihre Ger\u00e4te gegen Geb\u00fchr zu vermieten. Hindernisse im Vereinsrecht beseitigen wir und passen das Haushaltsrecht durch Experimentierklauseln an.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2989, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "9bc2c402-b8c8-45a8-9da6-db7fd06e06ce": {"__data__": {"id_": "9bc2c402-b8c8-45a8-9da6-db7fd06e06ce", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung/", "header": "Alle Talente in Deutschland bestm\u00f6glich f\u00f6rdern"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "fe03c66c-d6d3-4a16-a316-9bfb5c9ed417", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung/"}, "hash": "f13bd82978b05cda04b5e34fd822947e78589e395b09897a4ebf7074883fd09e", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung\n### Alle Talente in Deutschland bestm\u00f6glich f\u00f6rdern\n\nDeutschland bietet unfassbar vielen Menschen mit besonderen F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten eine Heimat. Sie erbringen H\u00f6chstleistungen in der beruflichen und akademischen Bildung. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, alle Talente in unserem Land bestm\u00f6glich zu f\u00f6rdern. Sie sollen hier bei uns ihre Zukunft sehen.\n\n- F\u00fcr mehr Talente in der beruflichen Bildung. Wir \u00f6ffnen die T\u00fcr zu den Begabtenf\u00f6rderungswerken weiter. So kommen beruflichen Talenten auch wertvolle Angebote wie Auslandsaufenthalte, Vernetzungsm\u00f6glichkeiten und finanzielle Unterst\u00fctzung zugute.\n\n- Unternehmertum in der Begabtenf\u00f6rderung verankern. Leistungstr\u00e4ger in der beruflichen und akademischen Bildung haben beste Chancen f\u00fcr eine erfolgreiche Selbst\u00e4ndigkeit. Wir unterst\u00fctzen sie auf ihrem Weg.\n\n- Stipendiens\u00e4tze anheben. Stipendien sind ein wichtiges Instrument der Begabtenf\u00f6rderung. Sie m\u00fcssen in Art und Umfang ausgebaut und m\u00f6glichst unb\u00fcrokratisch vergeben werden. Talente in der beruflichen und akademischen Bildung brauchen Freir\u00e4ume f\u00fcr Bestleistungen. Ein Stipendium sollte in Deutschland vollausk\u00f6mmlich sein.\n\n- Internationale Talente f\u00fcr Deutschland gewinnen. Wir st\u00e4rken den Austausch internationaler Wissenschaftler und f\u00f6rdern Studien- und Forschungsaufenthalte, insbesondere bei Schl\u00fcsseltechnologien.\n\n- Aufstiegs-BAf\u00f6G dem technologischen Wandel anpassen. Gerade im Handwerk braucht Deutschland Fachkr\u00e4fte. Das hohe Tempo des Fortschritts erh\u00f6ht die Taktung von erforderlichen Fortbildungen. Wir unterst\u00fctzen Fachkr\u00e4fte noch st\u00e4rker in ihren Fortbildungsaktivit\u00e4ten.\n\n- Qualitative Bildung gerecht finanzieren. Wir stimmen das BAf\u00f6G und den KfW-Studienkredit besser aufeinander ab. Das BAf\u00f6G muss ausk\u00f6mmlich sein. Wir sorgen daf\u00fcr, dass BAf\u00f6G-Antr\u00e4ge k\u00fcnftig einfacher und vollst\u00e4ndig digital gestellt, bearbeitet und damit schneller beschieden werden k\u00f6nnen. Den Gesetzesvollzug f\u00fcr das Auslands-BAf\u00f6G beschleunigen wir und verankern ihn zentral in bundeseigener Verwaltung.\n\n- Mehr Verdienstm\u00f6glichkeiten. Wir bieten BAf\u00f6G-Empf\u00e4ngern die M\u00f6glichkeit, mehr hinzuzuverdienen.\n\n- Planungssicherheit geben. Die Aufnahme eines Studienkredits darf kein unkalkulierbares Risiko sein. Deshalb setzen wir uns f\u00fcr faire Konditionen ein und stellen einen festen Zinssatz sicher.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2308, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e534f805-6439-49e9-8d27-555174140252": {"__data__": {"id_": "e534f805-6439-49e9-8d27-555174140252", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/", "header": "Ja zu guter Gesundheit und Pflege"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "9bc2c402-b8c8-45a8-9da6-db7fd06e06ce", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu leistungsstarker beruflicher und akademischer Bildung/"}, "hash": "883b246acf123c0cb5da091c7c430ce8e745f108c8dac51165ba930e365ebc79", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu guter Gesundheit und Pflege\n\nUnser Plan:\n\nGesundheitssystem besser aufstellen.\n\nPflege zukunftsfest machen.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 130, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8e0ea9b6-75b0-4175-81a2-99e3badfb25b": {"__data__": {"id_": "8e0ea9b6-75b0-4175-81a2-99e3badfb25b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu guter Gesundheit und Pflege/", "header": "Gesundheitssystem besser aufstellen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e534f805-6439-49e9-8d27-555174140252", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/"}, "hash": "a0896888bf40c59b46f6b8e96eb788175cb1269b6eb60a3a6dceb6c32341a0b6", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu guter Gesundheit und Pflege\n### Gesundheitssystem besser aufstellen\n\nDie Alterung unserer Gesellschaft, der Fachkr\u00e4ftemangel im Gesundheitswesen, der medizinischtechnische Fortschritt und steigende Kosten stellen unsere Gesellschaft vor gro\u00dfe Herausforderungen. Sie erfordern strukturelle Anpassungen auch in der Gesundheits- und Pflegeversorgung. Uns geht es um jeden Einzelnen, um Daseinsvorsorge, Eigenverantwortung und Pr\u00e4vention. Wir stehen dabei zu den Grundpfeilern des deutschen Gesundheitssystems mit seiner bew\u00e4hrten Selbstverwaltung, zur Dualit\u00e4t von gesetzlicher und privater Krankenversicherung, zu unserem Bekenntnis zum Grundsatz der Freiberuflichkeit und zur solidarischen Beitragsfinanzierung. Wir f\u00fchren einen Mentalit\u00e4tswandel in der Gesundheitspolitik herbei: Miteinander und nicht gegeneinander ist das Gebot der Stunde.\n\n- Hochwertige Versorgung in der Stadt und auf dem Land. Dies muss auch Grundgedanke einer Krankenhausreform sein. Die Planungshoheit der L\u00e4nder f\u00fcr Krankenh\u00e4user bleibt dabei unber\u00fchrt. Die station\u00e4re Versorgung mit einer fl\u00e4chendeckenden Grund- und Regelversorgung insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum sowie der erforderlichen Konzentration von spezialisierten Leistungen denken wir zusammen mit der ambulanten haus- und fach\u00e4rztlichen Versorgung sowie den Leistungen der anderen Gesundheitsberufe, die mehr Verantwortung f\u00fcr die Versorgung \u00fcbernehmen sollen. Ziel muss sein, einen kalten Strukturwandel in der Krankenhauslandschaft zu verhindern. Fehlsteuerungen in Folge der Krankenhausreform werden wir korrigieren.\n\n- Fehlanreize im Gesundheitssystem beseitigen. Wir entwickeln die Notfallversorgung weiter und st\u00e4rken die Arbeit der Rettungsdienste \u2013 eng verzahnt mit der medizinischen Versorgung und dem Katastrophenschutz unter Beteiligung der Kommunen.\n\n- Finanzen der gesetzlichen Krankenversicherung zukunftsfest aufstellen. Dazu streben wir mehr Effizienz beim Einsatz von Beitragsgeldern an und st\u00e4rken den Wettbewerb der Krankenkassen.\n\n- Versorgung st\u00e4rken. Wir entwickeln die Haus- und Kinderarztpraxen innovativ weiter. Sie soll eine st\u00e4rkere Steuerungsfunktion der Patienten \u00fcbernehmen, um zu einer besseren Koordination der Behandlungsabl\u00e4ufe beizutragen und die Wartezeiten auf Arzttermine zu senken. Gleichzeitig m\u00fcssen wir alle Berufsgruppen von B\u00fcrokratie entlasten. Es gilt mehr Zeit f\u00fcr Behandlung zu schaffen. Geburtshilfe und medizinische Versorgung von Kindern und Jugendlichen gestalten wir zukunftsfest um. Familien m\u00fcssen dort, wo sie wohnen, bestm\u00f6gliche medizinische Versorgung erhalten. Wir wollen die ambulanten und station\u00e4ren Versorgungsangebote f\u00fcr psychische Erkrankungen bedarfsgerecht verbessern, insbesondere f\u00fcr Kinder und Jugendliche.\n\n- Gesundheit von Frauen st\u00e4rker in den Blick nehmen. Bei Pr\u00e4vention, Entstehung, Diagnose, Therapie und der Erforschung von Erkrankungen bestehen zwischen M\u00e4nnern und Frauen zum Teil noch gro\u00dfe Unterschiede. Auch wenn einige Fortschritte gemacht wurden, sehen wir weiterhin viele geschlechtsspezifische Ungleichheiten zuungunsten von Frauen. Wir wollen geschlechtsspezifische Medizin st\u00e4rker als bisher als eigenst\u00e4ndiges Aufgabenfeld vorantreiben. Dazu braucht es Konzepte und Ma\u00dfnahmen, die Frauen in Gesundheitsbildung, -f\u00f6rderung und -versorgung besser erreichen \u2013 unterst\u00fctzt durch ein insgesamt differenziertes und geschlechtergerechtes Vorgehen in Forschung und Versorgung.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3370, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "03dac19f-2bc7-4b93-915d-0156ec07b0eb": {"__data__": {"id_": "03dac19f-2bc7-4b93-915d-0156ec07b0eb", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu guter Gesundheit und Pflege/", "header": "Gesundheitssystem besser aufstellen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8e0ea9b6-75b0-4175-81a2-99e3badfb25b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu guter Gesundheit und Pflege/"}, "hash": "c25206d223a75de6b5327f04b59811c3fc7b76a7fbaf2929bf2d6b5014998756", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu guter Gesundheit und Pflege\n### Gesundheitssystem besser aufstellen\n- Pr\u00e4vention in den Mittelpunkt stellen. Gro\u00dfe Chancen sehen wir in der Verhinderung g\u00e4ngiger Volkskrankheiten. Wir wollen Pr\u00e4ventionsangebote in allen Lebensbereichen verbessern und die Menschen in ihrer Eigenverantwortung und Gesundheitskompetenz st\u00e4rken.\n\n- Reha-Verfahren vereinfachen. Wir setzen uns f\u00fcr ein einheitliches Antragsverfahren ein. Medizinische und berufliche Rehabilitation m\u00fcssen besser verzahnt werden.\n\n- Apotheken st\u00e4rken und erhalten. Sie sind nicht nur die erste und niederschwellige Anlaufstelle f\u00fcr viele Menschen mit ihren Gesundheitsanliegen. Sie sichern auch verl\u00e4sslich und dauerhaft die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit Arzneimitteln rund um die Uhr. Mit einer Apothekenreform st\u00e4rken wir die Pr\u00e4senzapotheken und geben ihnen eine Zukunft.\n\n- Starker Gesundheits- und Pharmastandort. Deutschland war einmal die Apotheke der Welt. Es muss daher unser Anspruch sein, die Pharma- und Gesundheitswirtschaft zu einer echten Leit\u00f6konomie zu machen. Dazu brauchen wir den regelm\u00e4\u00dfigen Dialog mit den Herstellern, dem Gro\u00dfhandel und allen weiteren Akteuren. Wir werden die Standort- und Wettbewerbsbedingungen verbessern und die Entwicklung neuer Produkte erleichtern, zum Beispiel durch schnellere Zulassungsverfahren.\n\n- Engp\u00e4sse bei Arzneimitteln und Medizinprodukten abbauen, Versorgung verbessern. Dazu m\u00fcssen wir Lieferketten \u2013 auch bei der Grundversorgung \u2013 sichern und die Entwicklung von Reserveantibiotika, Impfstoffen sowie die Forschung an Kinderarzneimitteln oder Krebstherapien verbessern. Gleiches gilt f\u00fcr Therapien f\u00fcr seltene Erkrankungen, um zur Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t beizutragen.\n\n- Digitalisierung im Gesundheitsbereich voranbringen. Sie ist der Schl\u00fcssel zu schnellerer und sicherer Versorgung. Die Potenziale der elektronischen Patientenakte, von digitalen Gesundheitsanwendungen oder des Einsatzes von KI werden wir im Einklang mit dem Datenschutz weiter aussch\u00f6pfen. Mit umfassender Aufkl\u00e4rung wollen wir die freiwillige Weitergabe der pers\u00f6nlichen Gesundheitsdaten f\u00fcr klinische Studienzwecke und damit die Bek\u00e4mpfung von Krankheiten voranbringen. Die Digitalisierung in den Arztpraxen und der ambulanten Versorgung wollen wir gezielt unterst\u00fctzen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3372, "end_char_idx": 5577, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "dcd45800-2919-4ea2-b03a-1fe2b87c6f7b": {"__data__": {"id_": "dcd45800-2919-4ea2-b03a-1fe2b87c6f7b", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu guter Gesundheit und Pflege/", "header": "Pflege zukunftsfest machen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "03dac19f-2bc7-4b93-915d-0156ec07b0eb", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu guter Gesundheit und Pflege/"}, "hash": "27834bb890c2f8a9997ef801dae84466a34e8f462705b32da451babd28c5d30d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu guter Gesundheit und Pflege\n### Pflege zukunftsfest machen\n\nPflege darf kein Armutsrisiko sein \u2013 das ist unser Anspruch. Wir lassen uns von Solidarit\u00e4t und Generationengerechtigkeit leiten. Die Soziale Pflegeversicherung in Deutschland ist ein Erfolgsmodell in der Sozialpolitik. Aufgrund ver\u00e4nderter Rahmenbedingungen braucht sie 30 Jahre nach ihrer Einf\u00fchrung durch die Union ein Update. Dazu brauchen wir einen umfassenden gesellschaftlichen Dialog \u00fcber das zentrale Zukunftsthema Pflege und m\u00fcssen neue Wege gehen, damit die Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen verl\u00e4sslich und bezahlbar bleibt. Wir schaffen gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Pflegebed\u00fcrftige, ihre Angeh\u00f6rigen und die Besch\u00e4ftigten in der Pflege. Mit einer klaren Finanzierungsstruktur schaffen wir die Voraussetzungen, um gute Pflege f\u00fcr Jung und Alt in unserem Land zu gew\u00e4hrleisten.\n\n- Vorsorge bezahlbar und nachhaltig machen. Wir setzen bei der Vorsorge f\u00fcr den Pflegefall auf einen Finanzierungsmix bestehend aus der gesetzlichen Pflegeversicherung, der betrieblichen Mitfinanzierung, Steuermitteln sowie einer eigenverantwortlichen Vorsorge. Bezahlbare Pflegezusatzversicherungen k\u00f6nnen die Finanzierungsl\u00fccke in der Pflege schlie\u00dfen. Wir pr\u00fcfen die bessere steuerliche Absetzbarkeit solcher Modelle als Teil einer nachhaltigen Vorsorge. Unser Ziel ist eine bestm\u00f6gliche Absicherung der pflegebedingten Kosten gerade f\u00fcr diejenigen, die andernfalls Sozialhilfe in Anspruch nehmen m\u00fcssten.\n\n- F\u00fcr finanzielle Stabilit\u00e4t der Sozialen Pflegeversicherung sorgen. Neben einer schnellen finanziellen Stabilisierung erarbeiten wir ein umfassendes Konzept f\u00fcr eine stabile pflegerische Versorgung in einer alternden Gesellschaft und setzen es schnellstm\u00f6glich um. Dabei geht es auch darum, die Mittel der Sozialen Pflegeversicherung bedarfsgerechter so einzusetzen, dass finanzielle Belastungen der Betroffenen bestm\u00f6glich abgefedert werden.\n\n- Angeh\u00f6rigen den R\u00fccken st\u00e4rken. Wir stellen die h\u00e4usliche Pflegesituation in den Mittelpunkt und wollen die Vereinbarkeit von Pflege und Beruf st\u00e4rken. Wir wollen mehr Vereinfachung mit einem Pflegebudget erreichen, das flexibel f\u00fcr pflegerische Leistungen eingesetzt werden kann. Durch starke Netzwerke im direkten Umfeld und Chancen der Digitalisierung erm\u00f6glichen wir es weiterhin einer hohen Anzahl von Pflegebed\u00fcrftigen, so lang wie m\u00f6glich in den eigenen vier W\u00e4nden zu wohnen.\n\n- Pr\u00e4vention und Rehabilitation vor Pflege. Die Vermeidung von Pflegebed\u00fcrftigkeit ist f\u00fcr uns nicht nur ein Gebot der Menschlichkeit. Mit Pr\u00e4vention und Reha wollen wir Pflegebed\u00fcrftigkeit m\u00f6glichst lange aufschieben. Somit entlasten wir das System tiefgreifend.\n\n- Pflegeberufe attraktiver machen. Eine zukunftsfeste Pflege braucht Menschen, die in den vielf\u00e4ltigen Berufen arbeiten. Um dem Personalnotstand entgegenzuwirken, setzen wir auf attraktive Arbeitsbedingungen wie planbare Einsatzzeiten und Springerpools zum Abfedern von Belastungsspitzen, Aufstiegsm\u00f6glichkeiten, neue Berufsbilder und Anwerbungen im Ausland. Gleichzeitig unterst\u00fctzen wir den Einsatz und die Zusammenarbeit multiprofessioneller Teams und von Fachkr\u00e4ften unterschiedlicher Qualifikationsstufen. Wir st\u00e4rken die Rolle von Pflegefachpersonen in der gesundheitlichen Versorgung und vereinfachen Dokumentationsprozesse, die viel Zeit in Anspruch nehmen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3292, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "17c3635e-15aa-49b4-8158-68d66bf66a53": {"__data__": {"id_": "17c3635e-15aa-49b4-8158-68d66bf66a53", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu guter Gesundheit und Pflege/", "header": "Pflege zukunftsfest machen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "dcd45800-2919-4ea2-b03a-1fe2b87c6f7b", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu guter Gesundheit und Pflege/"}, "hash": "482f9379ee5e2497166812180f844ca700f06d06c4123c81616fc1da33372a96", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu guter Gesundheit und Pflege\n### Pflege zukunftsfest machen\n- Pflege ganzheitlich denken. Station\u00e4re und ambulante Einrichtungen sollen mehr Gestaltungsm\u00f6glichkeiten in der Versorgung erhalten. Durch neue Wohn- und Betreuungsformen, in denen Pflege- und Betreuungskr\u00e4fte sowie Angeh\u00f6rige die Versorgung gemeinsam \u00fcbernehmen, wollen wir starre Sektorengrenzen abbauen.\n\n- Weniger B\u00fcrokratie, mehr Zeit f\u00fcr menschliches Miteinander. Wir bringen die Digitalisierung in der Pflege voran, streben die enge Verzahnung von Medizinischem Dienst und Heimaufsicht zur Vermeidung von Doppelstrukturen an und pr\u00fcfen deren Zusammenlegung. Wir bek\u00e4mpfen \u00fcberbordende B\u00fcrokratie und wollen \u00d6ffnungsklauseln und Erprobungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr flexible L\u00f6sungen und neue Modelle schaffen. Unser Ziel ist: Mehr Zeit f\u00fcr den Menschen und weniger Zeit f\u00fcr Verwaltung.\n\n- Schutz und W\u00fcrde des Lebens. Wir bauen die Angebote der Hospiz- und Palliativversorgung aus und wollen so einen w\u00fcrdevollen Abschied aus dem Leben erm\u00f6glichen. Die aktive Sterbehilfe lehnen wir ab. F\u00fcr einen wirksamen Lebensschutz beschlie\u00dfen wir ein umfassendes Suizidpr\u00e4ventionsgesetz.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3294, "end_char_idx": 4369, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "11ebc197-096e-4a0a-8cbe-1dc9c041cda2": {"__data__": {"id_": "11ebc197-096e-4a0a-8cbe-1dc9c041cda2", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/", "header": "Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "17c3635e-15aa-49b4-8158-68d66bf66a53", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu guter Gesundheit und Pflege/"}, "hash": "c6433aee2211457c093719a1964f07c1ecdaada54c8e037fa8fb5107bc02974b", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t\n\nUnser Plan:\n\nF\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen sorgen.\n\nVerkehrsinfrastruktur erneuern, Mobilit\u00e4t frei w\u00e4hlen.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 189, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "e9b04352-c918-452b-828c-d9c75ec16343": {"__data__": {"id_": "e9b04352-c918-452b-828c-d9c75ec16343", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t/", "header": "F\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen sorgen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "11ebc197-096e-4a0a-8cbe-1dc9c041cda2", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/"}, "hash": "925901872c2e6cd4dcab3a5fed3cec7ef4d881f9b90bdd1851804b2f09b94187", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t\n### F\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen sorgen\n\nEs ist die neue Soziale Frage unserer Zeit: Sind Bauen und Wohnen in unserem Land noch bezahlbar \u2013 f\u00fcr Menschen aller Einkommensgruppen? Gerade in den Ballungsr\u00e4umen ist die Wohnsituation schwierig. Die Mieten sind f\u00fcr viele Menschen zu hoch, das Bauen ist unerschwinglich geworden. Um den Markt zu entspannen, hilft nur mehr Angebot. Wir brauchen mehr neue H\u00e4user und Wohnungen, schneller und g\u00fcnstiger. Daf\u00fcr senken wir die Baukosten durch mehr Bauland und niedrigere, sinnvolle Standards. Wir sorgen f\u00fcr weniger B\u00fcrokratie und mehr Digitalisierung und richten die Bau-F\u00f6rderung neu aus.\n\n- Bauen und Wohnen wieder bezahlbar machen. Dazu entschlacken wir das Bauordnungs- und Raumordnungsrecht grundlegend und reduzieren die Vorschriften sp\u00fcrbar und verantwortungsbewusst. Mit dem Geb\u00e4udetyp E \u2013 wie \u201eEinfach\u201c \u2013 schaffen wir die Voraussetzungen f\u00fcr kosteng\u00fcnstigeres, aber sicheres Bauen. Mit einer befristeten Sonderregelung f\u00fcr angespannte Wohnungsm\u00e4rkte erlauben wir bei Wohnungsbauvorhaben Ausnahmen vom geltenden Planungsrecht.\n\n- Mehr Pragmatismus. Wir erlauben dauerhaftes Bauen auch dort, wo bisher nur vereinfachtes Bauen nach Sonderregelungen erlaubt war. Zudem setzen wir auf einfaches und innovatives Bauen.\n\n- Schnell f\u00fcr mehr Bauland sorgen. F\u00fcr mehr Neubau braucht es auch mehr Bauland \u2013 gerade in den Metropolen und Wachstumsregionen. Notwendig ist ein Mix aus (Innen-)Verdichtung, Neubaugebieten und Aufstockung von Wohn- und Gesch\u00e4ftsgeb\u00e4uden. In enger Zusammenarbeit mit L\u00e4ndern und Kommunen wollen wir Brach- und Konversionsfl\u00e4chen st\u00e4rker nutzen. Bundeseigene Grundst\u00fccke der Bundesanstalt f\u00fcr Immobilienaufgaben sollen f\u00fcr den Wohnungsbau genutzt werden.\n\n- Baukostenmoratorium erlassen. Mit uns gibt es keine neuen Standards, die Baukosten ohne nennenswerten Mehrwert erh\u00f6hen. Planungs- und Nebenkosten senken wir durch Digitalisierung und Beschleunigung von Bauleit- und Baugenehmigungsverfahren. Niedrige Baukosten und mehr Neubau n\u00fctzen vor allem auch den Mietern.\n\n- Wohnungsbauf\u00f6rderung wirksam machen. Dazu konzentrieren wir die F\u00f6rderung auf den Geschosswohnungsbau in angespannten Wohnungsm\u00e4rkten. Mit einer deutlich h\u00f6-heren, zeitlich befristeten Sonderabschreibung f\u00fcr den bezahlbaren Wohnraum geben wir dem Neubau einen Kickstart. Dies erg\u00e4nzen wir durch eine wirkungsvolle degressive Abschreibung.\n\n- Anreize f\u00fcr g\u00fcnstige Mieten. Den Werbungskostenabzug passen wir an, damit derjenige, der weniger als die orts\u00fcbliche Vergleichsmiete verlangt, k\u00fcnftig keine steuerlichen Nachteile hat.\n\n- Den Traum von den eigenen vier W\u00e4nden erm\u00f6glichen. Mehr Bauland und niedrige Baukosten helfen Familien bei der Eigentumsbildung. Die bestehenden F\u00f6rderprogramme, wie zum Beispiel die Zinsverbilligungsprogramme der KfW, richten wir neu aus, indem wir die Einkommensgrenzen anheben und den Kauf von Bestandsimmobilien einbeziehen. Den bestehenden Energieeffizienzstandard EH55 f\u00fcr Neubauten behalten wir bei und machen ihn wieder f\u00f6rderf\u00e4hig.\n\n- Energetische Sanierung bei der Erbschaft- und Schenkungsteuer ansetzen. Wir machen Kosten f\u00fcr energetische Sanierungen von der Erbschaft- und Schenkungsteuer abzugsf\u00e4hig. So f\u00f6rdern wir die effiziente energetische Sanierung des Immobilienbestands.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3262, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "bbdfab74-0e77-4979-bd0a-7841863fe95c": {"__data__": {"id_": "bbdfab74-0e77-4979-bd0a-7841863fe95c", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t/", "header": "F\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen sorgen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "e9b04352-c918-452b-828c-d9c75ec16343", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "b32743e3448459be5f0234483d99c9b2e11bc33498fd1cfe423a13fca8d0500c", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t\n### F\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen sorgen\n- Deutschland ist Mieterland. Wir stehen f\u00fcr einen wirksamen und angemessenen Mieterschutz \u2013 dazu geh\u00f6ren auch die Regeln zur Mieth\u00f6he. Die hohen Mieten in vielen Ballungszentren sind ein gro\u00dfes Problem. Der soziale Wohnungsbau muss solide gef\u00f6rdert und das Wohngeld regelm\u00e4\u00dfig angepasst werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3264, "end_char_idx": 3559, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "97772f95-50b2-43e1-aeac-328d4434a194": {"__data__": {"id_": "97772f95-50b2-43e1-aeac-328d4434a194", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t/", "header": "Verkehrsinfrastruktur erneuern, Mobilit\u00e4t frei w\u00e4hlen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "bbdfab74-0e77-4979-bd0a-7841863fe95c", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "cfa3073fd5c7dc0a58ffafe7abf0453070585ad843d7bd1eab996cac4ee393e2", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t\n### Verkehrsinfrastruktur erneuern, Mobilit\u00e4t frei w\u00e4hlen\n\nDeutschlands Verkehrsinfrastruktur ist in die Jahre gekommen. Das betrifft alle Verkehrstr\u00e4ger gleicherma\u00dfen. Zudem gibt es strukturelle Probleme, vor allem bei der Deutschen Bahn. Wir m\u00fcssen entschlossen gegensteuern, damit die Infrastruktur wieder auf die H\u00f6he der Zeit kommt. Menschen sollen ihre Mobilit\u00e4t frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen \u2013 sie ist Ausdruck von Freiheit. Es h\u00e4ngt von den pers\u00f6nlichen Lebensumst\u00e4nden und dem Wohnort ab, welches Verkehrsmittel sinnvoll ist.\n\n- Ja zum Auto, Automobilindustrie als Leitindustrie erhalten. Wir sehen in der individuellen Mobilit\u00e4t den Inbegriff von Freiheit und spielen deshalb unterschiedliche Verkehrsmittel nicht gegeneinander aus. Anti-Auto-Haltung, Fahrverbote f\u00fcr Innenst\u00e4dte, das Umwidmen von Parkpl\u00e4tzen und ein generelles Tempolimit auf deutschen Autobahnen lehnen wir ab. Der F\u00fchrerschein muss f\u00fcr junge Menschen bezahlbar sein. Daf\u00fcr gilt es, B\u00fcrokratie abzubauen und die Ausbildung effizient zu gestalten. Das Verbrenner-Verbot muss r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden. Die Flottengrenzwerte m\u00fcssen \u00fcberpr\u00fcft, Strafzahlungen verhindert werden. F\u00fcr die E-Mobilit\u00e4t muss die Ladeinfrastruktur angemessen ausgebaut werden.\n\n- Luftverkehrsstandort Deutschland erhalten. Die Gesamtkosten des Luftverkehrs werden auf ein wettbewerbsf\u00e4higes europ\u00e4isches Niveau zur\u00fcckgef\u00fchrt.\n\n- \u00d6PNV attraktiver und zuverl\u00e4ssiger machen. Wichtig ist ein bedarfsgerechter und zukunftsfester \u00f6ffentlicher Personennahverkehr. Dazu geh\u00f6ren auch eine zuverl\u00e4ssige und robuste Infrastruktur sowie ein attraktives Angebot in Stadt und Land. Bei der Finanzierung des \u00d6PNV wollen wir eine neue Transparenz schaffen und eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung sichern.\n\n- Deutsche Bahn zukunftsf\u00e4hig aufstellen. Dazu verschlanken wir das Unternehmen und stellen es neu auf. F\u00fcr mehr Wettbewerb m\u00fcssen Infrastruktur- und Transportbereich st\u00e4rker als bisher voneinander getrennt werden. F\u00fcr Instandhaltung, Ausbau und Modernisierung \u00fcbernimmt der Bund die Hauptfinanzierung. Dem Ausbau der grenz\u00fcberschreitenden Infrastruktur, zum Beispiel in Richtung Polen, gilt unser besonderes Augenmerk.\n\n- Transportkosten senken. Wir reduzieren die \u00fcberm\u00e4\u00dfige Belastung durch CO2-Preis und CO2-Zuschlag im Transportgewerbe.\n\n- Infrastruktur solide finanzieren. Wir sorgen f\u00fcr dauerhafte Finanzierungsstabilit\u00e4t, die unabh\u00e4ngig von schwankenden Haushaltsmitteln ist. Zudem m\u00fcssen wir kurzfristig mehr Kapital mobilisieren, um den Investitionsstau zu l\u00f6sen. Dazu setzen wir auf starke Anreize f\u00fcr private Investoren.\n\n- Infrastrukturvorhaben beschleunigen und vereinfachen. Ersatzneubauten, unwesentliche \u00c4nderungen oder Erweiterungen k\u00f6nnen anstelle des Planfeststellungsverfahrens durch ein Anzeigeverfahren zugelassen werden. Die Genehmigungsbeh\u00f6rden m\u00fcssen eine z\u00fcgige Pr\u00fcfung der eingereichten Unterlagen gew\u00e4hrleisten.\n\n- Erhalt und Neubau. Wir stehen f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung von Autobahnen, Br\u00fccken- und Stra\u00dfeninfrastruktur.\n\n- Vorfahrt f\u00fcr Gro\u00dfprojekte. F\u00fcr die Neuerrichtung von Gro\u00dfinfrastrukturen bleibt das Planfeststellungsverfahren das geeignetste Instrument. Es muss aber durch einen verpflichtenden Verfahrensleitplan, eine Stichtagsregelung, eine Mitwirkungsverpflichtung und Digitalisierung effizienter werden.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3282, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "b79bdfed-35a8-44a0-b184-c4c7cc8b5ad4": {"__data__": {"id_": "b79bdfed-35a8-44a0-b184-c4c7cc8b5ad4", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t/", "header": "Verkehrsinfrastruktur erneuern, Mobilit\u00e4t frei w\u00e4hlen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "97772f95-50b2-43e1-aeac-328d4434a194", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "f88b1f4c9dd756a9aa8c72a3c321ab5d36fc0fc786a4f2374f61d12f97304c35", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t\n### Verkehrsinfrastruktur erneuern, Mobilit\u00e4t frei w\u00e4hlen\n- Auf freie Mobilit\u00e4t setzen. Individualverkehr und \u00d6PNV geh\u00f6ren zusammen und m\u00fcssen barrierefrei gedacht werden. Bus, Bahn, Schiff, Flugzeug und Auto, Rad- und Fu\u00dfverkehr erg\u00e4nzen sich sinnvoll.\n\n- Mehr Technologie wagen. Neben der Elektromobilit\u00e4t sollen alle klimafreundlichen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr alternative Antriebe und energieeffiziente Kraftstoffe genutzt werden. Dazu geh\u00f6ren beispielsweise E-Fuels, Wasserstoff und nachhaltige Biokraftstoffe. Wir stehen f\u00fcr Technologieoffenheit.\n\n- Auf moderne Mobilit\u00e4t setzen. Unser Ziel ist, Technologief\u00fchrer beim autonomen Fahren und bei nachhaltigen Antrieben f\u00fcr alle Verkehrstr\u00e4ger zu werden. Innovative Mobilit\u00e4t \u2013 gerade in der Luftfahrt \u2013 hat f\u00fcr uns einen hohen Stellenwert.\n\n- Das Rad mit anderen Verkehrsmitteln verkn\u00fcpfen. Dazu setzen wir auf neue Radwege, den Ausbau des Netzes und Mobilstationen, vor allem an Verkehrsknotenpunkten. \u201eShared Mobility\u201c als Zukunftsmarkt st\u00e4rken wir.\n\n- Transport weiterentwickeln. Die Zukunft des G\u00fcterverkehrs geh\u00f6rt dem emissionsfreien Lastenverkehr, der Schiene und den Wasserstra\u00dfen. Wir werden dabei auch neue Technologien in den Blick nehmen. Zur Bek\u00e4mpfung des Fahrermangels bei LKW und Bus reformieren wir die Berufskraftfahrerqualifikation.\n\n- Schlangestehen f\u00fcrs Kennzeichen beenden. Die digitale Kraftfahrzeug-Anmeldung wollen wir zum Standard machen, indem wir sie bundesweit einheitlich und unkompliziert gestalten. Das gilt auch f\u00fcr die Einbindung der Versicherer. Zudem f\u00fchren wir die digitale Fahrzeugakte ein.\n\n- Wettbewerbsf\u00e4higkeit von H\u00e4fen und Wasserstra\u00dfen st\u00e4rken. Wer seine Handelsbeziehungen ausbauen will, muss seine H\u00e4fen als Tore zur Welt mitdenken und ambitioniert voranbringen. Die maritime Wirtschaft \u2013 inklusive ihrer Marine-Bez\u00fcge \u2013 ist f\u00fcr uns ein wichtiger Wirtschaftszweig. Wir entwickeln die Nationale Hafenstrategie weiter und st\u00e4rken die Wasserstra\u00dfen.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3284, "end_char_idx": 5165, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8e319ee1-14df-455a-95cf-3e636f7c71ac": {"__data__": {"id_": "8e319ee1-14df-455a-95cf-3e636f7c71ac", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/", "header": "Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "b79bdfed-35a8-44a0-b184-c4c7cc8b5ad4", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu bezahlbarem Bauen, Wohnen und zukunftsf\u00e4higer Mobilit\u00e4t/"}, "hash": "b1a25727efe9067a4b5752a42954fa2a104a1ba9be26cbe46b3fce66b9d70dc4", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen\n\nUnser Plan:\n\nF\u00fcr ein erfolgreiches Miteinander von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen.\n\nSolides Haushalten, verantwortungsvoller Umgang mit Steuergeld.\n\nStabiles Geld und stabile Finanzm\u00e4rkte erhalten.\n\nEine funktionierende Verwaltung in einem funktionierenden Staat.\n\nWir handeln.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 348, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "4930d73b-bf08-485f-9630-95c13d483c36": {"__data__": {"id_": "4930d73b-bf08-485f-9630-95c13d483c36", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/", "header": "F\u00fcr ein erfolgreiches Miteinander von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8e319ee1-14df-455a-95cf-3e636f7c71ac", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/"}, "hash": "3a30fce807811d3751219d1289d1329473b6e46f7806f3f016d365a710265894", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen\n### F\u00fcr ein erfolgreiches Miteinander von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen\n\nDeutschland ist ein sch\u00f6nes Land: abwechslungsreiche Naturlandschaften, weltbekannte Sehensw\u00fcrdigkeiten, vielf\u00e4ltige Kultur und Geschichte, zahlreiche Volksfeste und lebendiges Brauchtum. Unser Land lebt von den vielen Menschen, die es mit ihrer Tatkraft tagt\u00e4glich tragen. Mittelstand und Familienunternehmen schaffen Besch\u00e4ftigung und engagieren sich vor Ort. Ob in St\u00e4dten, Gemeinden oder Landkreisen, bei uns l\u00e4sst es sich gut leben.\n\nDamit das so bleibt, nehmen wir noch st\u00e4rker die Verantwortung f\u00fcr gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse und die Bed\u00fcrfnisse der Menschen wahr und setzen auf einen erfolgreichen F\u00f6deralismus mit starken L\u00e4ndern und starken Kommunen.\n\n- In Stadt und Land gut leben. Wir wollen gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse. Das unterst\u00fctzen wir durch kluge Stadt- und Dorfentwicklung. Wichtig sind eine gute kommunale Daseinsvorsorge und vitale kommunale Unternehmen.\n\n- Staatliche Effizienz steigern, Regionalit\u00e4t und B\u00fcrgern\u00e4he st\u00e4rken. Wir l\u00f6sen die Herausforderungen einer technischen und digitalen Standardisierung im Bundesstaat. Der Verwaltung geben wir gr\u00f6\u00dfere Freir\u00e4ume, um auch mal etwas auszuprobieren.\n\n- Mehr auf die Kommunen h\u00f6ren. Bei der Bund-L\u00e4nder-Koordinierung m\u00fcssen die Kommunen fr\u00fchzeitig eingebunden werden. F\u00fcr einen besseren Gesetzgebungsprozess ber\u00fccksichtigen wir st\u00e4rker die kommunale Praxiserfahrung.\n\n- Auf volle Subsidiarit\u00e4t setzen. Wir wollen die Subsidiarit\u00e4tspr\u00fcfung der EU st\u00e4rken und eine solche auch national etablieren, um die Auswirkungen von Gesetzesvorhaben auf die kommunale Selbstverwaltung besser absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen.\n\n- Demokratie vor Ort st\u00e4rken. Kommunale Amts- und Mandatstr\u00e4ger tragen unseren Staat mit. Deshalb m\u00fcssen wir sie unterst\u00fctzen und sch\u00fctzen.\n\n- Wer bestellt, bezahlt. Wir orientieren uns am Grundsatz der Konnexit\u00e4t. F\u00fcr uns ist klar: Wer eine Leistung veranlasst oder ausweitet, muss f\u00fcr ihre Finanzierung aufkommen. Besonders darauf zu achten ist, wenn Bundesgesetze oder andere Ma\u00dfnahmen des Bundes bei den L\u00e4ndern und Kommunen zu Mehrausgaben oder Mindereinnahmen f\u00fchren.\n\n- Mischfinanzierungen abbauen. Die Menschen m\u00fcssen nachvollziehen k\u00f6nnen, wohin das Geld flie\u00dft. Die L\u00e4nder sollen transparent machen, inwieweit sie Geld vom Bund zweckm\u00e4\u00dfig eingesetzt haben und welche Kommune in welcher H\u00f6he profitiert.\n\n- Lebenswerte Heimat. Wir wollen, dass Projekte der kommunalen Daseinsvorsorge solide finanziert sind. Die Prozesse m\u00fcssen schneller, die Rechtswege k\u00fcrzer werden.\n\n- Ausgaben im Griff haben. Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen in Abstimmung mit den Kommunen L\u00f6sungen finden, die Ausgabendynamik bei den Sozialausgaben zu stoppen.\n\n- Vertrauen in die Kommunen. Wir st\u00e4rken St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise sowie die kommunale Selbstverwaltung. Um eine stabile Finanzlage zu gew\u00e4hrleisten, brauchen die Kommunen auch dauerhaft sichere Einnahmequellen.\n\n- Ampel-Wahlrecht abschaffen. Wir stehen zur Verkleinerung des Bundestages, nicht aber zur Schw\u00e4chung des Direktmandats. Direkt gew\u00e4hlte Abgeordnete sind Garanten f\u00fcr B\u00fcrgern\u00e4he und Unabh\u00e4ngigkeit. Zudem muss das Wahlrecht den f\u00f6deralen Charakter unserer Bundesrepublik st\u00e4rker wertsch\u00e4tzen. Unter diesen Gesichtspunkten streben wir eine Reform an.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 3256, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "c2ed1b17-a509-4167-9702-8f90746383a7": {"__data__": {"id_": "c2ed1b17-a509-4167-9702-8f90746383a7", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/", "header": "F\u00fcr ein erfolgreiches Miteinander von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "4930d73b-bf08-485f-9630-95c13d483c36", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/"}, "hash": "34dbbd748b1cac1f53053fab37286c4bcaab7121d3b26dfb27f4961b79fdf7dc", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen\n### F\u00fcr ein erfolgreiches Miteinander von Bund, L\u00e4ndern und Kommunen\n- F\u00f6rderungen vereinfachen. Wir machen die kommunal relevanten F\u00f6rderprogramme des Bundes einfacher in der Abwicklung, indem wir sie zusammenfassen und auf einer Online-Plattform b\u00fcndeln. Fristen fassen wir realit\u00e4tsnah, vereinfachen Antragsverfahren und reduzieren Nachweispflichten.\n\n- F\u00fcr lebenswerte und resiliente St\u00e4dte sorgen. Die Anpassung an den Klimawandel wird immer wichtiger. Wir unterst\u00fctzen St\u00e4dte und Gemeinden beim verantwortungsvollen Umgang mit Wasser und einer verst\u00e4rkten Begr\u00fcnung. Die Baumschulen leisten einen wichtigen Beitrag.\n\n- L\u00e4ndliche R\u00e4ume entwickeln, gleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse realisieren. Dazu nutzen wir die Raumplanung st\u00e4rker. Wir k\u00f6nnen Ballungsr\u00e4ume entlasten, wenn wir die Verkehrswege und den Nahverkehr bedarfsgerecht ausbauen. Insbesondere die \u201eGemeinschaftsaufgabe Verbesserung der Regionalen Wirtschaftsstruktur\u201c bleibt daf\u00fcr das Leitinstrument.\n\n- Tourismus besser unterst\u00fctzen. Er leistet einen wichtigen Beitrag zu regionaler Wertsch\u00f6pfung und Besch\u00e4ftigung, Wohn- und Lebensqualit\u00e4t, Pflege von Brauchtum und Traditionen sowie Sicherung der Infrastruktur. F\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume ist er besonders wichtig.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 3258, "end_char_idx": 4420, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "da16c71f-59d0-40be-8e29-f524997c64a3": {"__data__": {"id_": "da16c71f-59d0-40be-8e29-f524997c64a3", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/", "header": "Solides Haushalten, verantwortungsvoller Umgang mit Steuergeld"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "c2ed1b17-a509-4167-9702-8f90746383a7", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/"}, "hash": "a380da9f04df70a87083ba1d8831f788650db05709e8c479638b3f850143d268", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen\n### Solides Haushalten, verantwortungsvoller Umgang mit Steuergeld\n\nDie Haushaltslage in Deutschland ist angespannt. Die Staatsverschuldung steigt und steigt, sowohl im Bund als auch in den L\u00e4ndern und Kommunen. Was Deutschland jetzt braucht, ist eine solide Haushaltspolitik. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger d\u00fcrfen vom Staat zu Recht verlangen, dass dieser verantwortungsvoll mit ihrem Steuergeld umgeht. Eine solide Haushaltspolitik ist auch ein Gebot der Generationengerechtigkeit, denn Schulden belasten unsere Kinder und Enkel.\n\n- An der grundgesetzlichen Schuldenbremse festhalten. Sie stellt sicher, dass Lasten nicht unseren Kindern und Enkeln aufgeb\u00fcrdet werden. Sie verpflichtet die Politik, mit den Einnahmen auszukommen, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung der staatlichen Aufgaben zur Verf\u00fcgung stehen, und sichert so die dauerhafte Tragf\u00e4higkeit des Bundeshaushalts. Auch in Krisenzeiten hat sie ihre Funktionsf\u00e4higkeit und Flexibilit\u00e4t bewiesen.\n\n- Volle Konzentration auf die Kernaufgaben. Das Geld ist knapp, umso mehr gilt: Jeder Euro muss effizient eingesetzt werden. Wir stehen f\u00fcr eine solide Haushaltspolitik. Unmittelbar zu Beginn der neuen Wahlperiode machen wir einen ehrlichen Kassensturz und hinterfragen alle Ausgaben, insbesondere die Subventionen. So stellen wir zugleich sicher, dass bei Umsetzung unserer Projekte eine solide Haushaltsf\u00fchrung gew\u00e4hrleistet ist. Ausgaben, die ihr Ziel verfehlen, m\u00fcssen entfallen. Das schafft Spielr\u00e4ume f\u00fcr unseren Politikwechsel. Im Rahmen einer Modernisierung des Bundeshaushalts wollen wir zu einer st\u00e4rker ziel- und wirkungsorientierten Haushaltsf\u00fchrung kommen.\n\n- F\u00fcr eine echte Stabilit\u00e4tsunion. Allen Formen einer Haftung Deutschlands f\u00fcr Schulden anderer Staaten erteilen wir eine klare Absage.\n\n- Wir stehen zum Stabilit\u00e4ts- und Wachstumspakt. Dabei m\u00fcssen die Maastricht-Kriterien, insbesondere die Schuldenstandsquote von 60 Prozent und das j\u00e4hrliche Defizit-Kriterium von drei Prozent des Bruttoinlandsproduktes, weiterhin verbindlich bleiben. Verst\u00f6\u00dfe m\u00fcssen mit einem automatisierten Defizitverfahren sanktioniert werden.\n\n- Subsidiarit\u00e4tsprinzip beachten. Haushaltsmittel der EU m\u00fcssen f\u00fcr Aufgaben eingesetzt werden, die einen europ\u00e4ischen Mehrwert schaffen und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Europas nutzen.\n\n- Europa krisenfest machen. Wir setzen uns f\u00fcr eine Insolvenzordnung f\u00fcr Mitgliedstaaten ein, um besser f\u00fcr den Ernstfall vorbereitet zu sein.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2412, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "8cdce9db-0fd0-4e73-90b4-0f2489d3fd8f": {"__data__": {"id_": "8cdce9db-0fd0-4e73-90b4-0f2489d3fd8f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/", "header": "Stabiles Geld und stabile Finanzm\u00e4rkte erhalten"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "da16c71f-59d0-40be-8e29-f524997c64a3", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/"}, "hash": "b94e3dfbbb2060b50405913478843bee131edca7009960f21351844fb7135b0d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen\n### Stabiles Geld und stabile Finanzm\u00e4rkte erhalten\n\nDie weltweite Finanzkrise der Jahre 2008 und 2009 hat unsere Banken und Kapitalm\u00e4rkte ver\u00e4ndert. Seitdem gibt es in Deutschland und Europa neue Regeln f\u00fcr mehr Widerstandsf\u00e4higkeit und Stabilit\u00e4t. Wir setzen alles daran, neue Krisen zu vermeiden, unseren Finanzstandort leistungsf\u00e4higer zu machen und das Euro-W\u00e4hrungssystem stabil zu halten. Deutschland muss als gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Euro-Zone deren Stabilit\u00e4tsanker bleiben.\n\n- Geldwertstabilit\u00e4t wahren, Inflation verhindern. Wir bekennen uns zur Unabh\u00e4ngigkeit der Europ\u00e4ischen Zentralbank (EZB). Zugleich erwarten wir von ihr, dass sie sich f\u00fcr die Wahrung der Geldwertstabilit\u00e4t einsetzt und Inflation konsequent bek\u00e4mpft. Staatsfinanzierung durch die EZB lehnen wir ab.\n\n- Kapitalmarktunion weiterentwickeln. Wir wollen die Kapitalmarktunion z\u00fcgig vertiefen und den Binnenmarkt f\u00fcr Finanzdienstleistungen st\u00e4rken. Denn jeder Euro, der hier angelegt wird, ist gut f\u00fcr Wachstum, Arbeitspl\u00e4tze und Wohlstand in Europa. Die Regulierung \u00fcberpr\u00fcfen wir fortlaufend auf ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit und gleichen sie mit den Standards gro\u00dfer, au\u00dfereurop\u00e4ischer Finanzpl\u00e4tze ab.\n\n- Belastung der deutschen Banken verhindern. Bei allen \u00c4nderungen auf nationaler und europ\u00e4ischer Ebene achten wir darauf, dass Kreditinstitute nicht \u00fcber Geb\u00fchr belastet werden und international wettbewerbsf\u00e4hig bleiben. Vor allem m\u00fcssen die Besonderheiten unseres bew\u00e4hrten Drei-S\u00e4ulen-Systems aus Privatbanken, \u00f6ffentlichrechtlichen Banken und Genossenschaftsbanken erhalten bleiben. Unser Ziel ist, dass Deutschland \u2013 der gr\u00f6\u00dften europ\u00e4ischen Volkswirtschaft angemessen \u2013 perspektivisch der europaweit f\u00fchrende Finanzplatz wird.\n\n- Aktienrecht modernisieren und flexibilisieren. Dazu weiten wir die M\u00f6glichkeiten von Kapitalerh\u00f6hungen aus und setzen den Mindestnennwert von Aktien herab.\n\n- Verbraucher besser informieren. Produktinformationsbl\u00e4tter m\u00fcssen kundenorientierter und transparenter werden. Die Entwicklung von Finanzprodukten und ihre Bewertung durch den Anleger d\u00fcrfen durch regulatorische Vorgaben nicht unn\u00f6tig erschwert werden. Die EU-Taxonomie wollen wir entsch\u00e4rfen. Sie geht an der Realit\u00e4t vorbei. Die Honorar- und Provisionsberatung erhalten wir nebeneinander.\n\n- Vielfalt der Zahlungsmethoden erhalten. Wir m\u00f6chten, dass jeder selbst entscheiden kann, wie er bei Gesch\u00e4ften des Alltags bezahlt. Wir setzen uns f\u00fcr den Erhalt des Bargelds ein. Denn Bargeld ist gelebte Freiheit. Dar\u00fcber hinaus sind wir grunds\u00e4tzlich offen f\u00fcr alle neuen Zahlungsmethoden.\n\n- Digitaler Euro nur bei echtem Mehrwert. Der Einf\u00fchrung eines digitalen Euro stehen wir dann offen gegen\u00fcber, wenn er einen echten Mehrwert bietet, das Bargeld erg\u00e4nzt, die Finanzstabilit\u00e4t nicht beeintr\u00e4chtigt, die Privatsph\u00e4re der Verbraucher sch\u00fctzt und kostenfrei nutzbar ist.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2847, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "3bb0aa98-21f8-4b72-ab8e-48e5288a1b99": {"__data__": {"id_": "3bb0aa98-21f8-4b72-ab8e-48e5288a1b99", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/", "header": "Eine funktionierende Verwaltung in einem funktionierenden Staat"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "8cdce9db-0fd0-4e73-90b4-0f2489d3fd8f", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/"}, "hash": "5cbff09da6b98d9c7beabcca8b1a64caad81103709435d42855cf45d5213092d", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt\n## Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen\n### Eine funktionierende Verwaltung in einem funktionierenden Staat\n\nUnser Staat hat die Kernaufgabe, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu dienen. Dazu leisten die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst t\u00e4glich einen wichtigen Beitrag. Mit ihrer Expertise, ihrer Erfahrung und ihrem Engagement tragen sie ganz wesentlich dazu bei, dass unser Staat und unsere Verwaltung funktionieren. Die Wirklichkeit zeigt jedoch auch: Viel zu oft ist der Staat mit sich selbst besch\u00e4ftigt und verheddert sich im Wirrwarr der Regeln, die er selbst erschaffen hat. Unser Ziel ist ein Staat, der wieder handlungsf\u00e4higer und schneller wird. Denn nicht als Lehrmeister, sondern nur als Dienstleister kann er Vertrauen zur\u00fcckgewinnen.\n\n- Staat sofort begrenzen. Die exorbitant gestiegene Zahl der Beauftragten reduzieren wir um mindestens 50 Prozent und kommen in der Ministerialverwaltung und der Bundestagsverwaltung mit mindestens zehn Prozent weniger Personal aus. Wir wollen mit weniger Personal bessere Arbeit machen.\n\n- Lernenden Staat bauen. Die M\u00f6glichkeiten der Digitalisierung nutzen wir f\u00fcr eine strategischere und st\u00e4rker datenbasierte Politik. Mit einer neuen Fehlerkultur evaluieren wir beschlossene Ma\u00dfnahmen, nehmen zur\u00fcck, was nicht effektiv ist, und passen die Ma\u00df-nahmen kontinuierlich an.\n\n- Leistungsf\u00e4higkeit und B\u00fcrgern\u00e4he als Pflichtaufgabe. Wir machen den digitalen Vollzug zum Standard. Daf\u00fcr setzen wir auch das \u201eOnce-Only\u201c-Prinzip konsequent um, wonach B\u00fcrger und Unternehmen ihre Daten nur ein einziges Mal an die Verwaltung \u00fcbermitteln m\u00fcssen. Das Basisregister f\u00fcr Unternehmen und das einheitliche Unternehmenskonto sind wichtige Bausteine.\n\n- Verwaltung gr\u00f6\u00dferen Ermessenspielraum geben. Wir richten Gesetze und andere Regelungen wieder st\u00e4rker auf den grunds\u00e4tzlichen Anwendungsfall aus, nicht in erster Linie auf den Ausnahmefall. Mit einer Experimentierklausel er\u00f6ffnen wir unb\u00fcrokratische Erprobungsr\u00e4ume. Die Entscheidungstr\u00e4ger vor Ort m\u00fcssen die Sicherheit haben, schnelle und pragmatische Entscheidungen treffen zu k\u00f6nnen.\n\n- Planung, Genehmigung und Umsetzung beschleunigen. Regelungen, die in einem Bereich zur Verfahrensbeschleunigung beitragen, m\u00fcssen auch auf andere Bereiche wie Verkehr, Bau und digitale Infrastrukturen \u00fcbertragen werden. Mit einer Genehmigungsfiktion sorgen wir daf\u00fcr, dass Antr\u00e4ge bei \u00c4mtern und Beh\u00f6rden schneller beschieden werden. Zudem sollte die Pr\u00e4klusion eine gr\u00f6\u00dfere Rolle einnehmen.\n\n- Klagem\u00f6glichkeiten und Instanzen reduzieren, Blockaden abbauen. Wir sind f\u00fcr die Abschaffung des Verbandsklagerechts bei Infrastrukturvorhaben. Daf\u00fcr setzen wir uns auf europ\u00e4ischer Ebene ein. Kurzfristig pr\u00fcfen wir, wo die Umsetzung der entsprechenden Richtlinie entscheidend \u00fcber das notwendige europ\u00e4ische Regelungsma\u00df hinausgeht. Wo m\u00f6glich und sinnvoll, sehen wir im Sinne schnellerer Rechtssicherheit eine K\u00fcrzung des Instanzenwegs auf zwei Instanzen vor.", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 2914, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}, "82e470b4-2942-44bf-abd0-9eae73310d8f": {"__data__": {"id_": "82e470b4-2942-44bf-abd0-9eae73310d8f", "embedding": null, "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/", "header": "Wahlaufruf"}, "excluded_embed_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "excluded_llm_metadata_keys": ["filename", "extension", "party", "header", "header_path"], "relationships": {"1": {"node_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed", "node_type": "4", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu"}, "hash": "f8bba6c5fe78507f368f616f6f9ee891cb0f35a60bf9103960f12d79bcfc73f5", "class_name": "RelatedNodeInfo"}, "2": {"node_id": "3bb0aa98-21f8-4b72-ab8e-48e5288a1b99", "node_type": "1", "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/IV. Unser Plan f\u00fcr ein Land, das wieder zusammenh\u00e4lt/Ja zu einem funktionierenden Staat \u2013 das ist unser Zukunftsversprechen/"}, "hash": "db370bea528ce817155ce44da2c33879a9aefe8d00fa0d1f2291c007736b9b96", "class_name": "RelatedNodeInfo"}}, "metadata_template": "{key}: {value}", "metadata_separator": "\n", "text": "# Wahlaufruf\n\nLiebe W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, liebe B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, das gemeinsame Wahlprogramm von CDU und CSU tr\u00e4gt den Titel \u201ePolitikwechsel f\u00fcr Deutschland\u201c. Genau darum geht es, um einen Politikwechsel. Es ist Zeit, dass sich was \u00e4ndert! Nach drei Jahren Ampel braucht Deutschland eine grundlegend andere Politik. Es geht um unsere Freiheit, es geht um Frieden, Wohlstand, Sicherheit und den Zusammenhalt unserer Gesellschaft. Und es geht darum, endlich wieder stabil und verl\u00e4sslich unser Land zu f\u00fchren.\n\nSie halten unseren Plan in den H\u00e4nden, wie das gelingen kann. Jetzt brauchen wir Ihre Unterst\u00fctzung. Helfen Sie mit, dass aus diesem Wahlprogramm Regierungshandeln wird!\n\nW\u00e4hlen Sie am 23. Februar mit Ihren beiden Stimmen die Union! Lassen Sie uns Deutschland gemeinsam dahin bringen, wo es hingeh\u00f6rt: Wieder nach vorne!", "mimetype": "text/plain", "start_char_idx": 0, "end_char_idx": 838, "metadata_seperator": "\n", "text_template": "{metadata_str}\n\n{content}", "class_name": "TextNode"}, "__type__": "1"}}, "docstore/metadata": {"3fe450ee-1e51-4016-b0b8-0b20c084bdd2": {"doc_hash": "ab207be3634c3ffb5cde468ef0d17e978bd14bfd0f0f0843b09e3ebcd2dbbc36", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "649cbb8c-e568-45de-9400-55d582f411d9": {"doc_hash": "b701bde7834eb52f9aae4d3c4920fe753db441414ce3199eaff009f293f10178", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "9999f581-f4b1-4936-ab52-13e48314cd88": {"doc_hash": "1500f55d8b4414b9d2b0e10815282978a01c5ddc768f03fd4236e926fed025cb", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "ef11a985-8e41-4ebb-88d3-54d34366ba78": {"doc_hash": "7397c68cb5d6341e9c4663e0224e48ff1db965fc997531a712bd60bae504f833", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "fdde0c8a-5793-4863-9f60-0338583a252b": {"doc_hash": "c939b8bf101b7fe72b7190ddfe4645499340a7a5ff91574213304d1d6ac78ce9", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4938e502-7a93-4094-82eb-c4d36a66fd66": {"doc_hash": "421866f7fd9f71dd04834da1f17a1a1f29d3295664db9310d9eab30a4cf31eea", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "41ce9e3b-cfc9-46d5-b899-ce98bc11fc3e": {"doc_hash": "0878f8fe623aac5b1e2d8318fda14051b1f837117930e516e34de15240224acf", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "646ac845-f499-4e6a-b688-181e659ac707": {"doc_hash": "08457db3626ccfbb253211b084eaef905064a1b2aaf7178e1654e0a510680643", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "5e5eb69b-8102-4160-8009-b6f42e2ab07f": {"doc_hash": "95adc4c766fcdb368cb13f661d99787c6b86f6e06df0047b4c0d329094474db5", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "f23a7f8f-d17c-4ec1-b5c2-6c2904d59be7": {"doc_hash": "df7178a1739d47a57caaede674bc4f9a94577ec57c87eecbeec54a014a8d6576", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "dc8d4892-39d5-481e-b1fa-d414da593e75": {"doc_hash": "c0507b140940571d22421e68f4f8e941402606dc060d6f3f4d1357a090b5d8ff", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "c92e6ae4-dbbf-42de-9384-3ac93155b8fb": {"doc_hash": "74d49098cd782e5aec070118adb862ef91896c3e02056a845c0d0ed70dc9d7ff", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4c136e9b-c628-4116-8a48-7f109d900f5f": {"doc_hash": "b1d36e4aaf3f00c79d25690d3926e75c75541232851c32a3bd935a315c912641", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "1bb9a7dc-b30c-40d2-961d-9d0a14d6d2c4": {"doc_hash": "d899d9849925a99a676000909c64d9fbfb2cffe6c0a9984754efc33ecd40c8e0", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "1922c674-4045-4a13-b9b1-1eb1c7853b6f": {"doc_hash": "09c442ce30c4e9b82f1c94a9fa586319733a208845d86385ac5157712ee0b689", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "6fa3d217-f52c-4077-9b2c-63ae9944ecd8": {"doc_hash": "db014e8357b1ba3a61fef4c075936fb55dab340d65cb7793f66fe6a7b2bacc1b", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "0b2de1ca-7eed-4029-aaf0-c53b7a701573": {"doc_hash": "3b5ab7dc2041b7a4b72284125cdc96fb6559c08fcf579be8746d7b3d48c77a26", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "a322caaa-a4d2-45e6-a8a1-c60812b5d7e8": {"doc_hash": "d7d93226377d64054bf29edf58e1fcd41486132abd79a8ac0d2c0f0b93bdd410", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "7d653343-9d8d-4489-9eff-9250dbca8213": {"doc_hash": "77a816d7cb4b5e90ec96a89d00c241e142498ff9c16aeba37b685944bf51962e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "0d9e5cf7-60fe-48ec-8a4c-314c51ba9773": {"doc_hash": "8977bcbeaee228f1c2ab35f21d0068be6cd052fea6b2a50bc89f868b895cbf8f", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4aeda036-7b1f-4b53-b01f-a151e5ddf79b": {"doc_hash": "6d26c34c1048255b0984ba781c3bbbaf3291ab82436e12033da2927eb6ae2e72", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "2ceb0bd9-860c-4517-ba57-6bcf77f9643c": {"doc_hash": "8b9406bfcec87408087bdb9011ae860f9ff0664fa47a98c3cc0229d86f5b9e1f", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "252933fb-3ba8-434b-8cbf-4ff5a20e585a": {"doc_hash": "27747d88f2a39943e0ae0813b342b2ce40b7cefc9281d8fb4e5856f61db18f57", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "f4fa54a0-900d-45c3-bb6e-a88e394c2acf": {"doc_hash": "2679650ea6146b9305ece2ab46270b092ee751a3956bb2baff2a0fb9f0832d76", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "f0aa9952-78be-4dc3-a750-e1de229232f7": {"doc_hash": "40e71d7e246b7ecbb33c9aef4530d838bb0012709643184f58dd7e71736f470f", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "c92677b0-d7d6-47be-8334-8c35bf3e3bed": {"doc_hash": "454bdefd533a8ffae8de636d53206ea7a49db71d72cdc6bad81c89acd65c3535", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "5ad7ddbe-3096-40aa-970f-3a2edc1479b9": {"doc_hash": "be3e8dc77b0b475177f4c96124dc47907b7435ab501f4615208025d6d1db7d1e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "9d0f432f-7559-4132-9b12-abe4ba52bfe1": {"doc_hash": "4795457233f3bf8534abbe596c08be33dc06b3e01f5698548d9ec368ac0cee56", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "a6b47ae5-1473-4a34-ad9f-de79abef4f52": {"doc_hash": "d2fda734f69eb8a0c2ecae855220c29c459105f6cbf5cf836d141f3a0be4b7b9", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "7e67e51f-04db-428e-af4d-0a9e4136612d": {"doc_hash": "367f14a3cdb4614b1bef38f8fce2e657d9b0d621038f07d00b7c0cb1299b7c1e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "53f9736b-0ad8-4fe5-9b16-df00caf65c2b": {"doc_hash": "b741993554bd8de1e9888309e337ff50063981796cf61d2323e208ea45a74745", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "78a13c10-f57d-4ce3-982a-1c1a55b21ca1": {"doc_hash": "7b680600c019bb0780cb8408a4e57cc59e11cc4ca66aab3e05a68aca36af0fa4", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "9a89158b-1a39-47e4-93c3-bfe23b281b13": {"doc_hash": "05b27e67f3753bd5888c8889170adb3d9efb9ec766b02af3bdd71b5611c57304", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4c9b55f8-c563-4ab4-b943-766549336e1e": {"doc_hash": "558ebca761eb7008d525614f5b072453d180821db4990a2078fd8156af46259e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "ca4e6971-2a5f-44bd-89d9-ee7dab03d9c0": {"doc_hash": "e46ebb016538470ba24ff8e8a037a23f8d9aaacabc752ff277d47d2a410fd1b6", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "f3766898-0295-48d9-8b69-3d31d812a2cb": {"doc_hash": "f0b6ee8d655e7e00b470f8f71d40e4393b6b4b1f8f6e5e588a422f7537af8d7e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4af4c5ef-1ae3-4f47-9d28-fa0aa944bda9": {"doc_hash": "a67c9dd2ccd051e7c54a12551f817576279035514e4f6811fd900a3c5a5a29e0", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "be41ba33-18cc-411c-ba78-998cdb0bca1a": {"doc_hash": "8747f24bc88b129b0f5781319287a711b376b93eb93b8a6ce90b83dd44dfdfa0", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "03adaf1a-54ca-43ec-8540-af08406b2d37": {"doc_hash": "03e287f8258cf3a7063d8f835089711fdd47493e9fdf8e4742622d772e80dda5", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "c0648819-baa7-4d8a-ba39-ffd05d0c7baf": {"doc_hash": "eae90bd01b341b8f75f1ab968620c8474ae0d92378b1ab7e270ae4350215488d", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "60a8f449-6e30-4789-8cdb-7dd876440e0a": {"doc_hash": "878d5338d3b208cfbf8441cf50ba654fcd6174bb35ceabd508f9e785c4a8bf46", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "d51e94e7-5d5d-461f-b21a-6771549f3eaf": {"doc_hash": "c152d4ee3cb5e2ae54c2dbb6b304ffbae0d8500a9b6df39e7969396f2007137e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "61bf158a-7213-4cf1-9d70-71a9881b1aa6": {"doc_hash": "2be7f2bb364822c19d13f8f5d7ec9db4739c7f5a3b6acffb4ba9e63ba0446757", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "d76520bf-12e6-48a9-b5f4-4d87b29317bd": {"doc_hash": "57c7ae69e3521736c81678658cab2ba85404c8d3220f68fc52df20749fe3e88c", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "c07f987e-be76-479f-a7c2-85d77e260d7f": {"doc_hash": "b7e349406a1e8a50f4d5706cbba3859f94d6d718347a1a9e768a6c34cbd9b213", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "2efe22f0-bd38-4c0d-869e-40869b8048ed": {"doc_hash": "ffc36ec666441f8434d2de29c5bb6c9b0bab05d17c03059f6236908784931936", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "057a60b8-edac-484e-afca-36fe8982a63c": {"doc_hash": "d1993f5df7202658ef9ce452838d848a832d62613bcb2369f8cd364d88b09323", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "907d8d6c-da71-45de-9986-78fdb3d22d93": {"doc_hash": "c1a7d13b2bd4d4e1f3c0e517bae3cf68b21355c58bdf0d821d8fe3faa80f71ea", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "78ca61d9-6890-4555-8d2d-cdf37bc75672": {"doc_hash": "d77d6398b0eed1a821e4ef2a430c1aa939c442b210fcf18667b3f8f15c833968", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "28f280dd-799e-40d5-83b6-fd60591e8766": {"doc_hash": "43de7248c408d0d6ea9216b631b5687d2604a9612193e2252da191c996bbadce", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "345e0560-be52-4b8c-b4d5-a03fc45767cf": {"doc_hash": "09f83910d88f47238bcfaffe3295225baa975ff78f502322a13bba43f3ed6e53", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "65068702-d23c-404a-adfc-649e3b65a7a3": {"doc_hash": "1d47d6e3f18b4552ba2827ca0433382bea975b6baac239e23c757e20fc3b1246", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "c32880cd-cf90-4eb8-bd3f-8304f01bed8e": {"doc_hash": "03e3f10475889add7472be47fd0d8a19bb5d6d77c640461e8fad44b53d8a93ab", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "a35f7d83-71e8-435e-b481-6f1d13ec0e53": {"doc_hash": "b4e0f7cb11ba2cece2a0c09847566d670e40aefc73d659f67bb9c9ba1c1332f9", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "c4a22bea-da56-416d-a73d-22083162c3cd": {"doc_hash": "e5dbbd597e0f861e08f39e25b33e2be4d3eeaf5890f77c5daafcedac6394e7c8", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "0b9c3a1b-ff77-49ea-92af-a4eb0c570a6b": {"doc_hash": "27aa102d0cdb53819006e967dd203855937db105f209d2f466813ac0dd18f822", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "8e55d147-bef5-4ce8-910c-23e99879d9d3": {"doc_hash": "95cc18f77aa08beed0268218e24b45d4ef9f232731dfe2078bbad5cce78e6120", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "d95433e4-2763-4531-a877-74e1d1db2262": {"doc_hash": "dc0a3ec7cfc607e9c27d8119952649ff2c2b0de1c1f695d7de87714cd2559a6a", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "ff5412ba-b9f5-4775-a607-45e35705ce4e": {"doc_hash": "89cdb18bb458270d01f338caa0fcb95bfc360cb72238890ceb64f1bb8da47552", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "01552f20-9b94-490e-b3fc-b9f2673b25cc": {"doc_hash": "b87d86301cbe5a00d9933a836191c348f040f282d5581de702d2ad9f25c2241b", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "fed03dad-341c-4bdf-b63f-e91631e30354": {"doc_hash": "84958bcd1ce292990384836e8f8102793fbd1d5e0ad4f1d6f75b2be8a0ec86cd", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "9616e308-ba5d-4f54-b387-de096edfa209": {"doc_hash": "d9e4c2d6386c82b744b91de5ed26b3277c21cdd3b4673906c7490ee62d6a07e9", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "0edf87a1-4645-4150-a27b-e71b08b530e2": {"doc_hash": "7e4b4ddabdca185a767e608f2c802fd6c3ee2f7932cb6c0d56d0e344d0c42390", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "516d59a1-51c0-4ac5-87c0-8e1fba1bb340": {"doc_hash": "80dffe3fe05c267980f97d820ba2ccd9c18e7f48516b5de713eeb4d77a4b4a20", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "46243b25-4035-4cda-87c8-b7a36f68cd36": {"doc_hash": "08955b3f9c353b7ef20d4823443b7dfa5e2bffba07c71f70a7a9789a104e7b64", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "51faccfe-a08a-42c5-9120-114d93a50834": {"doc_hash": "4b55ce39996338217e3f6058c577f2376051a1ce4d4fac40e39f8fe357b052dc", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "420254f1-afcd-4ff0-a695-99901fcc08c3": {"doc_hash": "5f5139312532da676f73f81c4a333dbc6da20ce747d887a73085bcf080e7a2b6", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "57ec0b54-39a9-4f10-8d15-f5200305a598": {"doc_hash": "682c3c9d48a0a7a50a5395d555d88134b258334db6d1386a56d0b5bbb86f693a", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "67006861-3f4a-43e0-abf8-5c85647d47b7": {"doc_hash": "792ff3eea3fd6c4747074dfe35f352a30c1b21bc03aceedd4bb2a70a1752d4ad", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "2445720d-a720-44e0-8dea-8b03eb39da99": {"doc_hash": "c75dc5cf612ff3ceb858ae57ea8be87f7b4d0ee050848c71249edc0ed341d287", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "8b0fe1cf-d924-45f8-b3f0-83a558bbfd65": {"doc_hash": "31a926047f827a08eece3c9ce90f8e341fc1d2a0312ed3fd6f21a0adf41f9326", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "8748de79-de48-4eb9-82f8-a47e67d81e2a": {"doc_hash": "b4d41f296901a9810e4965d97220b2d0788f289b7e558b4599b017b6c416198a", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4cfbee10-b881-4719-8442-632b849be743": {"doc_hash": "36b2ec9807a5072bce1d60f10d35f4e1bee61db68baaf1220d3da2cb008f9cad", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "77e99246-3c8e-458d-bb68-c150174a3c19": {"doc_hash": "cdd356ac9cb3077069e1b9035344c6878e8c2ab68129e9d39030e1686bf21e51", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "1530b23b-197d-4c32-9748-73a0ae561ae3": {"doc_hash": "64ebdd7f739633d0181acd52224693ac5af8c1f54066658388ed1fc10dc23f0e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "ce61f927-a536-4816-ad5f-7f5df48b88c5": {"doc_hash": "e0255854864c529ed7812d2dfd0da37463d1ae2d30bd7a7b9c9ed6f860f927dd", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "2b83d228-2a97-4418-ad89-1d8244fb9111": {"doc_hash": "e33c60396a868d6043c71f144e3b010771453303379cf4a791d99bd5e5211769", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "19a297b3-7747-434b-b645-76e679dca754": {"doc_hash": "bfd50c12e1fcf0c6e8307f0cfc3ef8a09773bb25e655ad56dbdbfbc247c8ab67", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "ce63e2cf-8c2a-41e8-8ecd-2963b986cea0": {"doc_hash": "1222d30532806d3f533a71f2ffaf643cecaac8d3f26570ea11d3465a2aa4e29d", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "5e99f3ae-a3af-486d-8bf7-24cdd359d48a": {"doc_hash": "5d8d2737294bfc96960b20757432febad1e0d6652e68c43fe05d5bd1fce52401", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "1d3cd3bf-cbff-4516-b4e5-aad3fa3707d9": {"doc_hash": "f4ed6fec82eb57c66254b0a1d724c044db51fac741912ca89f99f318422ab8f7", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "15378721-407b-4297-8072-1a80a2683210": {"doc_hash": "f59572b6b3ef342324cbf13339949d13f5897cd0bcc4336c2848319e6892bf00", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4ca2cfac-d17a-49b5-84ea-d66708ea413a": {"doc_hash": "834ee5756882debd0e848cc543eda4e442a30402978afc57d57dcd1ef29df548", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "91f60bcf-9a7c-4487-a38c-dcbec8c995f8": {"doc_hash": "6606b6a75d79bef5407f95f442ba18eb7ed63b1f893730756e9ba9081ea17ae1", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "07fcee4f-64d9-4b93-8ab9-34f4a241dd6d": {"doc_hash": "cb2422c755046845adc66189168f711689022d38dbfd410db3b6981702e8438f", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "f96c4f96-2622-43d8-9c41-0749ec4ea09d": {"doc_hash": "a7625563beec980c52ee982c79262a1cc3be3c6f26d26ab9aca137232becb940", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "26ce35fe-908f-41b6-9c2f-62e1bcb1aba2": {"doc_hash": "6639b34199e21ae602b6f6d54806b83368b16c7168e9cac51143f7f9e522ed15", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "8a187acd-d099-4d91-b069-badbfd8152be": {"doc_hash": "490016287786099249e16dbb3698e98c9f074e7d109163ef5362d5fd2729b1c4", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "204b4e22-f700-4865-81a4-57a21f88d54f": {"doc_hash": "2619eba80733cde064869e368eeb93174e79f544e50b8077a101f9f973aa1fb1", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "a6421ed5-bed4-424b-bae0-d0b43884ebe9": {"doc_hash": "7e82958e86a8cd8c5abac1383b3610b1280a8c0d6ccda8ff2d4d60876b3c9688", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "c031902a-4e2f-45ab-b9e5-3ed8c5a94c05": {"doc_hash": "8fc9a81c13ad6bdb726767a72490bd1bc97f77d101e0021f5e4aa5634e8c1fd4", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "8534afe1-667b-4ccf-847f-c83cd71fffa3": {"doc_hash": "fb5bc1bb62d4a228804294581822c394f7da846c3377fbf631a2b53a7b03f5cb", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "d4e479f3-fe4f-4158-8d0f-395663926123": {"doc_hash": "5a7c47ac6ea224cac603a61a5330f1fa6cdc85ed96b7e6532bef8e37b2000af1", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "0035bee7-b0e1-4e2c-8336-47001c561a0d": {"doc_hash": "50647bd97584d2add7d29654084a84c51f7f98bd38606330dc512dd4cb4f6358", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "24627134-40b8-4dc2-b122-89888ca5270d": {"doc_hash": "71d18a8649b515fdd21ad3a96a46b1898d4f4e5a7e957b96b8a5e5a081dddcb2", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "42aae524-3c0c-4c77-9f29-18b7dc964183": {"doc_hash": "7f497b0b754905967d8764e37c94f83bdb1324916838487bfc3d5f4ab93d8d5c", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "686eee9c-0539-43e2-9777-c8d792d08efe": {"doc_hash": "09aff766aa5b64065ea3dc218db9c8380feee8e27b4122aec32bba3b8d119419", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "e05996ff-4d36-4b1b-b184-ce839e0edaa8": {"doc_hash": "7fb1ec975f35d971d09bac4ba4d5cdac5a77e0d7c15c86e9372b69b74871a079", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "0631ab68-d051-4bdc-8b2a-f623048e3176": {"doc_hash": "d675a8d3abf85eb09f0794a2a8993a0bbbad2531ce452ed20fcddc4a78eec80b", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "5da73f55-16af-4a9b-bd67-2e6ee3c9d140": {"doc_hash": "e57640061c5a4af1d35302db8e763a1d4d90d67f1db0228f7179731238d64692", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "a92d61ed-ab3b-4a21-ab8e-e7be45577c8c": {"doc_hash": "97f77ddcc5f6da12d4812597d5fb219ed2502b676f01504a0ed6b46c1354b49c", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "d61d80db-1142-4c05-969a-a2fc93b3fdf3": {"doc_hash": "db74f87d23bb7b7534df2be39974273726e29b8b95444c977ad09b490b4cc9b9", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "7e14c5e0-e082-44d2-9b88-3591b140b22d": {"doc_hash": "3a9717b9fa4538c4e7b709e43948fd7f903ab1077eea346db58de8fb2a3f2604", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "74ee3b10-2338-4a4e-900f-c49032d960b4": {"doc_hash": "c20cd16f53ce088928e7bda20eed498f9a518ddcb559d66f8b528a4e4581fb28", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "43529a7b-526a-46fc-9d49-3d39b33ea20c": {"doc_hash": "b5061a9e494223977cd68cf60a2d2f55040b1ee297ecd9dd130d7a59c33a4a4e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "e5acacee-3990-4b6e-bdf5-8d683f51bc6d": {"doc_hash": "fbf7122b6fe72a8f1974733221bd423b17cfef305ae0a28094d40e64d0a16728", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4a0bdc34-6ba1-4fcd-b1ef-937b76f0e668": {"doc_hash": "ecf356d2005e667d97d1d2196e4a3ee23631f1df87b6949004093232b0a640af", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "fe03c66c-d6d3-4a16-a316-9bfb5c9ed417": {"doc_hash": "e31b71178702ac773027dc65e7bf1085aa1adf924fe7ae5e3f255d29acbc2b0f", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "9bc2c402-b8c8-45a8-9da6-db7fd06e06ce": {"doc_hash": "4b6ed98604791838dd081f2e5f9ffe6018605671e8384f62aa52a3a777493e13", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "e534f805-6439-49e9-8d27-555174140252": {"doc_hash": "0690f19d5af8296dd5c12e6bcdf2601043062b5a79c28186a73ade5d3a71927d", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "8e0ea9b6-75b0-4175-81a2-99e3badfb25b": {"doc_hash": "c4a8843c8b06bf76252571ca0199ba395f0acfc325935b19ef67da27abf1e6de", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "03dac19f-2bc7-4b93-915d-0156ec07b0eb": {"doc_hash": "ed46eacc3d5da7fd61afdbc2b4b811044e222c367740679c36269336ea978e1b", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "dcd45800-2919-4ea2-b03a-1fe2b87c6f7b": {"doc_hash": "8d4a27c4aebbdabb4b12b12c9ce6ad227e9838eef44d0f0a0fe4deaeccb35730", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "17c3635e-15aa-49b4-8158-68d66bf66a53": {"doc_hash": "a2ef4c9495596730db725183e8157ced6e2ef0580702764b47b126b293cb323e", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "11ebc197-096e-4a0a-8cbe-1dc9c041cda2": {"doc_hash": "fdf9a1162e10ffe9247680426368149caf77767504e83ac97eaa2b884261362a", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "e9b04352-c918-452b-828c-d9c75ec16343": {"doc_hash": "ccfe863c0d70806c1af2e4489589425ed2664bba1fe6ad9b982e607a589a5e57", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "bbdfab74-0e77-4979-bd0a-7841863fe95c": {"doc_hash": "4c1d703c06ac105275382ead7809d0cf1cba92c0597d454eeb07de92765885a5", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "97772f95-50b2-43e1-aeac-328d4434a194": {"doc_hash": "95c3fd21c459538c9ca6e276b662ac2738d66655808738865c10ba38cbe489ba", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "b79bdfed-35a8-44a0-b184-c4c7cc8b5ad4": {"doc_hash": "e778a0dc24ecf5d7ac560b2966cc19393b9b268f73a41f1bc68a1c8d9405983d", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "8e319ee1-14df-455a-95cf-3e636f7c71ac": {"doc_hash": "cc22715b756a2a835b4dafebd6a890da5434e31415052ec0d0420006294e9b12", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "4930d73b-bf08-485f-9630-95c13d483c36": {"doc_hash": "c242a277a668f7700403a7bf52c87aa922304a42b9be7ac58d48f03b521d6fbf", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "c2ed1b17-a509-4167-9702-8f90746383a7": {"doc_hash": "2b562d5256610dd1667dc8b00b13607e14aefbe3151dadd45d6e0f676da158d2", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "da16c71f-59d0-40be-8e29-f524997c64a3": {"doc_hash": "265b180606a327c28628d63a79108f1bfcfcf2e2081376dfd280faf5cb9d615d", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "8cdce9db-0fd0-4e73-90b4-0f2489d3fd8f": {"doc_hash": "0f1a7e2c7b33202e13b51a19b7485072f6ccc6d43802338dee75767575985e43", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "3bb0aa98-21f8-4b72-ab8e-48e5288a1b99": {"doc_hash": "36f0d52245af1006b9892909b05a11df38b4b2a8b772588157b6c9bd78514455", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}, "82e470b4-2942-44bf-abd0-9eae73310d8f": {"doc_hash": "49b1f6fe81126592c1cbb3420fb38cb3230e4bdb65f5d81341043ade2adddd61", "ref_doc_id": "b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed"}}, "docstore/ref_doc_info": {"b58789bb-39d7-4f49-b61f-0ac63f91cfed": {"node_ids": ["3fe450ee-1e51-4016-b0b8-0b20c084bdd2", "649cbb8c-e568-45de-9400-55d582f411d9", "9999f581-f4b1-4936-ab52-13e48314cd88", "ef11a985-8e41-4ebb-88d3-54d34366ba78", "fdde0c8a-5793-4863-9f60-0338583a252b", "4938e502-7a93-4094-82eb-c4d36a66fd66", "41ce9e3b-cfc9-46d5-b899-ce98bc11fc3e", "646ac845-f499-4e6a-b688-181e659ac707", "5e5eb69b-8102-4160-8009-b6f42e2ab07f", "f23a7f8f-d17c-4ec1-b5c2-6c2904d59be7", "dc8d4892-39d5-481e-b1fa-d414da593e75", "c92e6ae4-dbbf-42de-9384-3ac93155b8fb", "4c136e9b-c628-4116-8a48-7f109d900f5f", "1bb9a7dc-b30c-40d2-961d-9d0a14d6d2c4", "1922c674-4045-4a13-b9b1-1eb1c7853b6f", "6fa3d217-f52c-4077-9b2c-63ae9944ecd8", "0b2de1ca-7eed-4029-aaf0-c53b7a701573", "a322caaa-a4d2-45e6-a8a1-c60812b5d7e8", "7d653343-9d8d-4489-9eff-9250dbca8213", "0d9e5cf7-60fe-48ec-8a4c-314c51ba9773", "4aeda036-7b1f-4b53-b01f-a151e5ddf79b", "2ceb0bd9-860c-4517-ba57-6bcf77f9643c", "252933fb-3ba8-434b-8cbf-4ff5a20e585a", "f4fa54a0-900d-45c3-bb6e-a88e394c2acf", "f0aa9952-78be-4dc3-a750-e1de229232f7", "c92677b0-d7d6-47be-8334-8c35bf3e3bed", "5ad7ddbe-3096-40aa-970f-3a2edc1479b9", "9d0f432f-7559-4132-9b12-abe4ba52bfe1", "a6b47ae5-1473-4a34-ad9f-de79abef4f52", "7e67e51f-04db-428e-af4d-0a9e4136612d", "53f9736b-0ad8-4fe5-9b16-df00caf65c2b", "78a13c10-f57d-4ce3-982a-1c1a55b21ca1", "9a89158b-1a39-47e4-93c3-bfe23b281b13", "4c9b55f8-c563-4ab4-b943-766549336e1e", "ca4e6971-2a5f-44bd-89d9-ee7dab03d9c0", "f3766898-0295-48d9-8b69-3d31d812a2cb", "4af4c5ef-1ae3-4f47-9d28-fa0aa944bda9", "be41ba33-18cc-411c-ba78-998cdb0bca1a", "03adaf1a-54ca-43ec-8540-af08406b2d37", "c0648819-baa7-4d8a-ba39-ffd05d0c7baf", "60a8f449-6e30-4789-8cdb-7dd876440e0a", "d51e94e7-5d5d-461f-b21a-6771549f3eaf", "61bf158a-7213-4cf1-9d70-71a9881b1aa6", "d76520bf-12e6-48a9-b5f4-4d87b29317bd", "c07f987e-be76-479f-a7c2-85d77e260d7f", "2efe22f0-bd38-4c0d-869e-40869b8048ed", "057a60b8-edac-484e-afca-36fe8982a63c", "907d8d6c-da71-45de-9986-78fdb3d22d93", "78ca61d9-6890-4555-8d2d-cdf37bc75672", "28f280dd-799e-40d5-83b6-fd60591e8766", "345e0560-be52-4b8c-b4d5-a03fc45767cf", "65068702-d23c-404a-adfc-649e3b65a7a3", "c32880cd-cf90-4eb8-bd3f-8304f01bed8e", "a35f7d83-71e8-435e-b481-6f1d13ec0e53", "c4a22bea-da56-416d-a73d-22083162c3cd", "0b9c3a1b-ff77-49ea-92af-a4eb0c570a6b", "8e55d147-bef5-4ce8-910c-23e99879d9d3", "d95433e4-2763-4531-a877-74e1d1db2262", "ff5412ba-b9f5-4775-a607-45e35705ce4e", "01552f20-9b94-490e-b3fc-b9f2673b25cc", "fed03dad-341c-4bdf-b63f-e91631e30354", "9616e308-ba5d-4f54-b387-de096edfa209", "0edf87a1-4645-4150-a27b-e71b08b530e2", "516d59a1-51c0-4ac5-87c0-8e1fba1bb340", "46243b25-4035-4cda-87c8-b7a36f68cd36", "51faccfe-a08a-42c5-9120-114d93a50834", "420254f1-afcd-4ff0-a695-99901fcc08c3", "57ec0b54-39a9-4f10-8d15-f5200305a598", "67006861-3f4a-43e0-abf8-5c85647d47b7", "2445720d-a720-44e0-8dea-8b03eb39da99", "8b0fe1cf-d924-45f8-b3f0-83a558bbfd65", "8748de79-de48-4eb9-82f8-a47e67d81e2a", "4cfbee10-b881-4719-8442-632b849be743", "77e99246-3c8e-458d-bb68-c150174a3c19", "1530b23b-197d-4c32-9748-73a0ae561ae3", "ce61f927-a536-4816-ad5f-7f5df48b88c5", "2b83d228-2a97-4418-ad89-1d8244fb9111", "19a297b3-7747-434b-b645-76e679dca754", "ce63e2cf-8c2a-41e8-8ecd-2963b986cea0", "5e99f3ae-a3af-486d-8bf7-24cdd359d48a", "1d3cd3bf-cbff-4516-b4e5-aad3fa3707d9", "15378721-407b-4297-8072-1a80a2683210", "4ca2cfac-d17a-49b5-84ea-d66708ea413a", "91f60bcf-9a7c-4487-a38c-dcbec8c995f8", "07fcee4f-64d9-4b93-8ab9-34f4a241dd6d", "f96c4f96-2622-43d8-9c41-0749ec4ea09d", "26ce35fe-908f-41b6-9c2f-62e1bcb1aba2", "8a187acd-d099-4d91-b069-badbfd8152be", "204b4e22-f700-4865-81a4-57a21f88d54f", "a6421ed5-bed4-424b-bae0-d0b43884ebe9", "c031902a-4e2f-45ab-b9e5-3ed8c5a94c05", "8534afe1-667b-4ccf-847f-c83cd71fffa3", "d4e479f3-fe4f-4158-8d0f-395663926123", "0035bee7-b0e1-4e2c-8336-47001c561a0d", "24627134-40b8-4dc2-b122-89888ca5270d", "42aae524-3c0c-4c77-9f29-18b7dc964183", "686eee9c-0539-43e2-9777-c8d792d08efe", "e05996ff-4d36-4b1b-b184-ce839e0edaa8", "0631ab68-d051-4bdc-8b2a-f623048e3176", "5da73f55-16af-4a9b-bd67-2e6ee3c9d140", "a92d61ed-ab3b-4a21-ab8e-e7be45577c8c", "d61d80db-1142-4c05-969a-a2fc93b3fdf3", "7e14c5e0-e082-44d2-9b88-3591b140b22d", "74ee3b10-2338-4a4e-900f-c49032d960b4", "43529a7b-526a-46fc-9d49-3d39b33ea20c", "e5acacee-3990-4b6e-bdf5-8d683f51bc6d", "4a0bdc34-6ba1-4fcd-b1ef-937b76f0e668", "fe03c66c-d6d3-4a16-a316-9bfb5c9ed417", "9bc2c402-b8c8-45a8-9da6-db7fd06e06ce", "e534f805-6439-49e9-8d27-555174140252", "8e0ea9b6-75b0-4175-81a2-99e3badfb25b", "03dac19f-2bc7-4b93-915d-0156ec07b0eb", "dcd45800-2919-4ea2-b03a-1fe2b87c6f7b", "17c3635e-15aa-49b4-8158-68d66bf66a53", "11ebc197-096e-4a0a-8cbe-1dc9c041cda2", "e9b04352-c918-452b-828c-d9c75ec16343", "bbdfab74-0e77-4979-bd0a-7841863fe95c", "97772f95-50b2-43e1-aeac-328d4434a194", "b79bdfed-35a8-44a0-b184-c4c7cc8b5ad4", "8e319ee1-14df-455a-95cf-3e636f7c71ac", "4930d73b-bf08-485f-9630-95c13d483c36", "c2ed1b17-a509-4167-9702-8f90746383a7", "da16c71f-59d0-40be-8e29-f524997c64a3", "8cdce9db-0fd0-4e73-90b4-0f2489d3fd8f", "3bb0aa98-21f8-4b72-ab8e-48e5288a1b99", "82e470b4-2942-44bf-abd0-9eae73310d8f"], "metadata": {"filename": "cdu.md", "extension": ".md", "party": "cdu", "header_path": "/", "header": "Wahlaufruf"}}}}